<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="20" type="chapter" xml:id="chapter20part2Volume1">
          <p> </p>
          <p><s>XX</s> </p>
          <p><s>Пехотные полки, застигнутые врасплох в лесу, выбегали из леса, и роты, смешиваясь с
              другими ротами, уходили беспорядочными толпами.</s>
            <s>Один <rs rolename="agent">солдат</rs> в испуге проговорил страшное на войне и
              бессмысленное слово: 'Отрезали!', и слово вместе с чувством страха сообщилось всей
              массе.</s> </p>
          <p><said who="голос" corresp="" speech_text="Обошли!. Отрезали!. Пропали!" verb="кричать" author_comment="- кричали голоса бегущих." speech_id="1427"><s>- Обошли! Отрезали!
                Пропали! - кричали голоса бегущих.</s></said> </p>
          <p><s>Полковой <rs>командир</rs>, в ту самую минуту, как <rs>он</rs> услыхал стрельбу и
              крик сзади, понял, что случилось что-нибудь ужасное с <rs>его</rs> полком, и мысль,
              что <rs>он</rs>, примерный, много лет служивший, ни в чем не виноватый офицер, мог
              быть виновен перед начальством в оплошности или нераспорядительности, так поразила <rs rolename="experiencer">его</rs>, что в ту же минуту забыв и непокорного <rs rolename="undergoer">кавалериста</rs>-полковника, и <rs rolename="undergoer">свою</rs>
              генеральскую важность, а главное - совершенно забыв про опасность и чувство
              самосохранения, <rs rolename="agent">он</rs>, ухватившись за луку седла и шпоря
              лошадь, поскакал к полку под градом обсыпавших, но счастливо миновавших его пуль.</s>
            <s><rs>Он</rs> желал одного: узнать, в чем дело, и помочь и исправить во что бы то ни
              стало ошибку, ежели она была с его стороны, и не быть виновным <rs rolename="experiencer">ему</rs>, двадцать два года служившему, ни в чем не
              замеченному примерному <rs rolename="experiencer">офицеру</rs>.</s> </p>
          <p><s>Счастливо проскакав между французами, <rs><rs>он</rs></rs> подскакал к полю за
              лесом, чрез который бежали наши и, не слушаясь команды, спускались под гору.</s>
            <s>Наступила та минута нравственного колебания, которая решает участь сражений:
              послушают эти расстроенные толпы солдат голоса своего <rs rolename="undergoer">командира</rs> или, оглянувшись на <rs><rs rolename="undergoer">него</rs></rs>,
              побегут дальше.</s>
            <s>Несмотря на отчаянный крик прежде столь грозного для солдат голоса полкового <rs rolename="undergoer">командира</rs>, несмотря на разъяренное, багровое, на себя не
              похожее лицо полкового <rs rolename="possessor">командира</rs> и маханье шпагой,
              солдаты всё бежали, разговаривали, стреляли в воздух и не слушали команды.</s>
            <s>Нравственное колебание, решающее участь сражений, очевидно, разрешалось в пользу
              страха.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Генерал</rs> закашлялся от крика и порохового дыма и
              остановился в отчаянии.</s>
            <s>Все казалось потеряно, но в эту минуту французы, наступавшие на наших, вдруг, без
              видимой причины, побежали назад, скрылись из опушки леса, и в лесу показались русские
              стрелки.</s>
            <s>Это была рота <rs>Тимохина</rs>, <rs>которая</rs> одна в лесу удержалась в порядке и,
              засев в канаву у леса, неожиданно атаковала французов.</s>
            <s><rs rolename="agent">Тимохин</rs> с таким отчаянным криком бросился на французов и с
              такою безумною и пьяною решительностью, с одной шпажкой, набежал на
                <rs>неприятеля</rs>, что французы, не успев опомниться, побросали оружие и
              побежали.</s>
            <s><rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="agent">Долохов</rs>, бежавший рядом с
              Тимохиным, в упор убил одного <rs rolename="undergoer">француза</rs> и первый взял за
              воротник сдавшегося <rs rolename="undergoer">офицера</rs>.</s>
            <s>Бегущие возвратились, батальоны собрались, и французы, разделившие было на две части
              войска левого фланга, на мгновение были оттеснены.</s>
            <s>Резервные части успели соединиться, и беглецы остановились.</s>
            <s>Полковой <rs rolename="agent">командир</rs> стоял с майором <rs>Экономовым</rs> у
              моста, пропуская мимо <rs>себя</rs> отступающие роты, когда к <rs>нему</rs> подошел
                <rs rolename="agent">солдат</rs>, взял <rs>его</rs> за стремя и почти прислонился к
              нему.</s>
            <s>На <rs>солдате</rs> была синеватая, фабричного сукна шинель, ранца и кивера не было,
              голова была повязана, и через плечо была надета французская зарядная сумка.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> в руках держал офицерскую шпагу.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Солдат</rs> был бледен, голубые глаза <rs rolename="undergoer">его</rs> нагло смотрели в лицо полковому <rs>командиру</rs>, а рот улыбался.</s>
            <s>Несмотря на то, что полковой <rs rolename="experiencer">командир</rs> был занят
              отданием приказания майору <rs>Экономову</rs>, <rs>он</rs> не мог не обратить внимания
              на этого <rs>солдата</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" corresp="regimental commander" speech_text="Ваше превосходительство, вот два трофея. Мною взят в плен офицер." verb="сказать" author_comment=",- сказал Долохов, указывая на французскую шпагу и сумку. -" speech_id="1441"><s>- <rs rolename="possessor">Ваше</rs>
                <rs>превосходительство</rs>, вот два трофея,- сказал <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="agent">Долохов</rs>, указывая на
                французскую шпагу и сумку. - <rs rolename="agent">Мною</rs> взят в плен <rs rolename="undergoer">офицер</rs>. <rs>Я</rs> остановил роту.</s></said>
            <said who="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" corresp="regimental commander" speech_text="Ваше превосходительство, вот два трофея. Мною взят в плен офицер." verb="сказать" author_comment=",- сказал Долохов, указывая на французскую шпагу и сумку. -" speech_id="1441"><s>- <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="agent">Долохов</rs>
                тяжело дышал от усталости; <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">он</rs> говорил с
                остановками.- Вся рота может свидетельствовать. Прошу запомнить, <rs>ваше</rs>
                <rs>превосходительство</rs>!</s></said> </p>
          <p><said who="regimental commander" corresp="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" speech_text="Хорошо, хорошо," verb="сказать" author_comment="- сказал полковой командир и обратился к майору Экономову." speech_id="1439"><s>- Хорошо, хорошо,- сказал полковой <rs rolename="agent">командир</rs> и обратился к майору <rs>Экономову</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Но <rs rolename="agent">Долохов</rs></rs> не
              отошел; <rs><rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">он</rs></rs> развязал платок, дернул
              его и показал запекшуюся в волосах кровь.</s> </p>
          <p><said who="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" corresp="" speech_text="- Рана штыком, я остался во фронте." speech_id="1423"><said who="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" corresp="regimental commander" speech_text="Ваше превосходительство, вот два трофея. Мною взят в плен офицер." verb="сказать" author_comment=",- сказал Долохов, указывая на французскую шпагу и сумку. -" speech_id="1441"><s>- Рана штыком, <rs rolename="undergoer">я</rs> остался во фронте.
                  Попомните, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                  <rs>превосходительство</rs>.</s></said></said> </p>
          <p><s>Про батарею <rs ref="Staff_Captain_Tushin">Тушина</rs> было забыто, и только в самом
              конце дела, продолжая слышать канонаду в центре, <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">князь Багратион</rs> послал туда дежурного штаб-офицера и потом <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs>, чтобы велеть батарее
              отступать как можно скорее.</s>
            <s>Прикрытие, стоявшее подле пушек <rs rolename="possessor">Тушина</rs>, ушло по
              чьему-то приказанию в середине дела; но батарея продолжала стрелять и не была взята
              французами только потому, что <rs>неприятель</rs> не мог предполагать дерзости
              стрельбы четырех никем не защищенных пушек.</s>
            <s>Напротив, по энергичному действию этой батареи <rs rolename="experiencer">он</rs>
              предполагал, что здесь, в центре, сосредоточены главные силы русских, и два раза
              пытался атаковать этот пункт, и оба раза был прогоняем картечными выстрелами одиноко
              стоявших на этом возвышении четырех пушек.</s> </p>
          <p><s>Скоро после отъезда <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">князя
                Багратиона</rs>
              <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="experiencer">Тушину</rs> удалось зажечь
              Шенграбен.</s> </p>
          <p><said who="артиллерийская прислуга" corresp="" speech_text="Важно!. Вишь, дым-то!. Вишь, засумятились!. Горит!. Дым-то, дым-то!. Ловко!" verb="заговорить" author_comment="- заговорила прислуга, оживляясь." speech_id="1437"><s>- Вишь, засумятились! Горит! Вишь, дым-то! Ловко! Важно! Дым-то, дым-то! -
                заговорила прислуга, оживляясь.</s></said> </p>
          <p><s>Все орудия без приказания били в направлении пожара.</s>
            <s>Как будто подгоняя, подкрикивали солдаты к каждому выстрелу: 'Ловко! Вот так-та́к!
              Ишь <rs rolename="agent">ты</rs>... Важно!'</s>
            <s>Пожар, разносимый ветром, быстро распространялся.</s>
            <s>Французские колонны, выступившие за деревню, ушли назад, но, как бы в наказание за
              эту неудачу, <rs rolename="agent">неприятель</rs> выставил правее деревни десять
              орудий и стал бить из них по <rs rolename="undergoer">Тушину</rs>.</s> </p>
          <p><s>Из-за детской радости, возбужденной пожаром, и азарта удачной стрельбы по французам
              наши артиллеристы заметили эту батарею только тогда, когда два ядра и вслед за ними
              еще четыре ударили между орудиями и одно повалило двух лошадей, а другое оторвало ногу
              ящичному <rs>вожатому</rs>.</s>
            <s>Оживление, раз установившееся.</s>
            <s>однако, не ослабело, а только переменило настроение.</s>
            <s>Лошади были заменены другими из запасного лафета, раненые убраны, и четыре орудия
              повернуты против десятипушечной батареи.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Офицер</rs>, товарищ <rs ref="Staff_Captain_Tushin">Тушина</rs>, был убит в начале дела, и в продолжение часа из сорока человек прислуги
              выбыли семнадцать, но артиллеристы всё так же были веселы и оживлены.</s>
            <s>Два раза они замечали, что внизу, близко от них, показывались французы, и тогда они
              били по них картечью.</s> </p>
          <p><s>Маленький <rs rolename="agent">человек</rs>, с слабыми, неловкими движениями,
              требовал <rs>себе</rs> беспрестанно у <rs rolename="addressee">денщика</rs> еще
              трубочку за это, как <rs rolename="agent">он</rs> говорил, и, рассыпая из нее огонь,
              выбегал вперед и из-под маленькой ручки смотрел на французов.</s> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="артиллерийская прислуга" speech_text="Круши, ребята!" speech_id="1438"><s>- Круши, ребята! - приговаривал
                  <rs>он</rs> и сам подхватывал орудия за колеса и вывинчивал винты.</s></said> </p>
          <p><s>В дыму, оглушаемый беспрерывными выстрелами, заставлявшими <rs>его</rs> каждый раз
              вздрагивать, <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">Тушин</rs>, не выпуская
                <rs ref="Staff_Captain_Tushin">своей</rs> носогрелки, бегал от одного орудия к
              другому, то прицеливаясь, то считая заряды, то распоряжаясь переменой и перепряжкой
              убитых и раненых лошадей, и покрикивал <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="undergoer">своим</rs> слабым, тоненьким, нерешительным голоском.</s>
            <s>Лицо <rs ref="Staff_Captain_Tushin">его</rs> все более и более оживлялось.</s>
            <s>Только когда убивали или ранили людей, <rs ref="Staff_Captain_Tushin">он</rs>
              морщился и, отворачиваясь от <rs>убитого</rs>, сердито кричал на людей, как всегда
              мешкавших поднять <rs rolename="undergoer">раненого</rs> или тело.</s>
            <s>Солдаты, большею частью красивые молодцы (как и всегда в батарейной роте, на две
              головы выше своего <rs>офицера</rs> и вдвое шире <rs>его</rs>), все, как дети в
              затруднительном положении, смотрели на своего <rs rolename="undergoer">командира</rs>, и
              то выражение, которое было на <rs rolename="possessor">его</rs>
              <rs>лице</rs>, неизменно отражалось на их лицах.</s> </p>
          <p><s>Вследствие этого страшного гула, шума, потребности внимания и деятельности, <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="undergoer">Тушин</rs> не испытывал ни малейшего
              неприятного чувства страха, и мысль, что <rs ref="Staff_Captain_Tushin"><rs>его</rs></rs> могут убить или больно ранить, не приходила <rs ref="Staff_Captain_Tushin"><rs rolename="experiencer">ему</rs></rs> в голову.</s>
            <s>Напротив, <rs ref="Staff_Captain_Tushin"><rs>ему</rs></rs> становилось все веселее и
              веселее.</s>
            <s><rs ref="Staff_Captain_Tushin"><rs rolename="experiencer">Ему</rs></rs> казалось, что
              уже очень давно, едва ли не вчера, была та минута, когда <rs ref="Staff_Captain_Tushin"><rs rolename="experiencer">он</rs></rs> увидел <rs rolename="undergoer">неприятеля</rs> и сделал первый выстрел, и что клочок поля, на
              котором <rs ref="Staff_Captain_Tushin"><rs>он</rs></rs> стоял, был <rs ref="Staff_Captain_Tushin"><rs rolename="experiencer">ему</rs></rs> давно знакомым,
              родственным местом.</s>
            <s>Несмотря на то, что <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="experiencer">он</rs> все
              помнил, все соображал, все делал, что мог делать самый лучший <rs>офицер</rs> в <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="undergoer">его</rs> положении, <rs rolename="undergoer">он</rs> находился в состоянии, похожем на лихорадочный бред или на
              состояние пьяного <rs>человека</rs>.</s> </p>
          <p><s>Из-за оглушающих со всех сторон звуков своих орудий, из-за свиста и ударов снарядов
                <rs rolename="possessor">неприятеля</rs>, из-за вида вспотевшей, раскрасневшейся,
              торопящейся около орудий прислуги, из-за вида крови людей и лошадей, из-за вида дымков
                <rs rolename="possessor">неприятеля</rs> на той стороне (после которых всякий раз
              прилетало ядро и било в землю, в человека, в орудие или в лошадь),- из-за вида этих
              предметов у <rs rolename="undergoer">него</rs> в голове установился свой фантастический
              мир, который составлял его наслаждение в эту минуту.</s>
            <s>Неприятельские пушки в <rs rolename="undergoer">его</rs> воображении были не пушки, а
              трубки, из которых редкими клубами выпускал дым невидимый <rs rolename="agent">курильщик</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="" speech_text="Вишь, пыхнул опять," speech_id="1429"><s>- Вишь, пыхнул опять,- проговорил <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">Тушин</rs> шепотом про себя, в то время как с горы выскакивал
                клуб дыма и влево полосой относился ветром,- теперь мячик жди - отсылать
              назад.</s></said> </p>
          <p><said who="Tushin's gunner " corresp="" speech_text="Что прикажете, ваше благородие?" verb="спросить" author_comment="- спросил фейерверкер, близко стоявший около него и слышавший, что он бормотал что-то." speech_id="1421"><said who="Tushin's gunner " corresp="Staff_Captain_Tushin" speech_text="что-то" verb="бормотать" speech_id="1446"><s>- Что прикажете, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                  <rs>благородие</rs>? - спросил <rs rolename="agent">фейерверкер</rs>, близко
                  стоявший около <rs ref="Staff_Captain_Tushin">него</rs> и слышавший, что <rs ref="Staff_Captain_Tushin">он</rs> бормотал что-то.</s></said></said> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="Tushin's gunner " speech_text="Ничего, гранату..." verb="отвечать" author_comment="- отвечал он." speech_id="1422"><s>- Ничего, гранату... - отвечал <rs ref="Staff_Captain_Tushin"><rs>он</rs></rs>.</s></said> </p>
          <p><said who="он" corresp="" speech_text="Ну-ка наша Матвевна" verb="говорить" speech_id="1431"><s>'Ну-ка, наша Матвевна',- говорил он про себя. Матвевной
                представлялась в его воображении большая крайняя старинного литья пушка. Муравьями
                представлялись ему французы около своих орудий. <rs>Красавец</rs> и <rs>пьяница</rs>
                первый нумер второго орудия в его мире был дядя; <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">Тушин</rs> чаще других смотрел на него и радовался на каждое его
                движение. Звук то замиравшей, то опять усиливавшейся ружейной перестрелки под горою
                представлялся ему чьим-то дыханием. Он прислушивался к затиханью и разгоранью этих
                звуков.</s></said> </p>
          <p><s>'Ишь задышала опять, задышала',- говорил он про себя.</s> </p>
          <p><s>Сам он представлялся себе огромного роста, мощным <rs>мужчиной</rs>,
                <rs>который</rs> обеими руками швыряет французам ядра.</s> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="" speech_text="- Ну, Матвевна, матушка, не выдавай!" speech_id="1420"><s>- Ну, Матвевна,
                  <rs>матушка</rs>, не выдавай!</s></said>
            <said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="" speech_text="как над его головой раздался чуждый, незнакомый голос" verb="говорить" speech_id="1442"><s>- говорил <rs rolename="agent">он</rs>, отходя от орудия, как над
                  <rs>его</rs> головой раздался чуждый, незнакомый голос:</s></said> </p>
          <p><said who="штаб-офицер" corresp="Staff_Captain_Tushin" speech_text="- Капитан Тушин!" speech_id="1443"><s>- Капитан <rs ref="Staff_Captain_Tushin">Тушин</rs>!</s></said>
            <s><rs>Капитан</rs>!</s> </p>
          <p><s><rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">Тушин</rs> испуганно оглянулся.</s>
            <s>Это был тот штаб-офицер, который выгнал <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">его</rs> из Грунта.</s>
            <s><rs ref="Staff_Captain_Tushin">Он</rs> запыхавшимся голосом кричал ему:</s> </p>
          <p><said who="штаб-офицер" corresp="Staff_Captain_Tushin" speech_text="- Что вы, с ума сошли? Вам два раза приказано отступать, а вы..." speech_id="1436"><s>- Что вы, с ума сошли?</s></said>
            <s>Вам два раза приказано отступать, а вы...</s> </p>
          <p><s>'Ну, за что они меня?..'-думал про <rs ref="Staff_Captain_Tushin">себя</rs>
              <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">Тушин</rs>, со страхом глядя на <rs rolename="undergoer">начальника</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="штаб-офицер" speech_text="Я.... Я... ничего..." verb="проговорить" author_comment="- проговорил он, приставляя два пальца к козырьку. -" speech_id="1434"><s>- <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="undergoer">Я</rs>... ничего... -
                проговорил <rs ref="Staff_Captain_Tushin">он</rs>, приставляя два пальца к козырьку.
                - <rs ref="Staff_Captain_Tushin">Я</rs>...</s></said> </p>
          <p><s>Но <rs rolename="agent">полковник</rs> не договорил всего, что хотел.</s>
            <s>Близко пролетевшее ядро заставило <rs>его</rs>, нырнув, согнуться на лошади.</s>
            <s><rs>Он</rs> замолк и только что хотел сказать еще что-то, как еще ядро остановило
                <rs>его</rs>.</s>
            <s><rs>Он</rs> поворотил лошадь и поскакал прочь.</s> </p>
          <p><said who="штаб-офицер" corresp="" speech_text="Все отступать!. Отступать!" verb="прокричать" author_comment="- прокричал он издалека." speech_id="1432"><s>-
                Отступать! Все отступать! - прокричал <rs>он</rs> издалека.</s></said> </p>
          <p><s>Солдаты засмеялись.</s>
            <s>Через минуту приехал <rs rolename="agent">адъютант</rs> с тем же
            приказанием.</s> </p>
          <p><s>Это был <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs>.</s>
            <s>Первое, что <rs ref="AndreyBolkonsky"><rs rolename="experiencer">он</rs></rs> увидел,
              выезжая на то пространство, которое занимали пушки <rs rolename="possessor">Тушина</rs>, была отпряженная лошадь с перебитою ногой, которая ржала около
              запряженных лошадей.</s>
            <s>Из ноги ее, как из ключа, лилась кровь.</s>
            <s>Между передками лежало несколько убитых.</s>
            <s>Одно ядро за другим пролетало над <rs>ним</rs>, в то время как <rs rolename="agent">он</rs> подъезжал, и <rs>он</rs> почувствовал, как нервическая дрожь пробежала по
                <rs>его</rs> спине.</s>
            <s>Но одна мысль о том, что <rs>он</rs> боится, снова подняла его.</s>
            <s>'<rs>Я</rs> не могу бояться',- подумал <rs>он</rs> и медленно слез с лошади между
              орудиями.</s>
            <s><rs>Он</rs> передал приказание и не уехал с батареи.</s>
            <s><rs>Он</rs> решил, что при <rs>себе</rs> снимет орудия с позиции и отведет их.</s>
            <s>Вместе с <rs ref="Staff_Captain_Tushin">Тушиным</rs>, шагая через тела и под страшным
              огнем французов, <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">он</rs> занялся
              уборкой орудия.</s> </p>
          <p><said who="Tushin's gunner " corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="- А то приезжало сейчас начальство, так скорее дра́ло,- сказал фейерверкер князю Андрею,- не так, как ваше благородие." speech_id="1425"><s>- А то приезжало сейчас начальство, так скорее дра́ло,- сказал <rs rolename="agent">фейерверкер</rs>
                <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="addressee">князю Андрею</rs>,- не так, как <rs rolename="possessor">ваше</rs> благородие.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> ничего не говорил с <rs ref="Staff_Captain_Tushin">Тушиным</rs>.</s>
            <s>Они оба были так заняты, что, казалось, и не видали друг друга.</s>
            <s>Когда, надев уцелевшие из четырех два орудия на передки, они двинулись под гору (одна
              разбитая пушка и единорог были оставлены), <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> подъехал к Тушину.</s> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="Staff_Captain_Tushin" speech_text="Ну, до свидания," verb="сказать" author_comment="- сказал князь Андрей, протягивая руку Тушину." speech_id="1445"><s>-
                Ну, до свидания,- сказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                  Андрей</rs>, протягивая руку <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="addressee">Тушину</rs>.</s></said> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="" speech_text="голубчик милая душа" verb="сказать" speech_id="1424"><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="голубчик,- сказал Тушин,- милая душа! прощайте, голубчик" verb="сказать" speech_id="1426"><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="- До свидания, голубчик,- сказал Тушин,- милая душа! прощайте, голубчик,- сказал Тушин со слезами, которые неизвестно почему вдруг выступили ему на глаза." speech_id="1435"><s>- До свидания, <rs>голубчик</rs>,- сказал <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">Тушин</rs>,- милая
                  душа!</s></said></said></said>
            <s>прощайте, голубчик,- сказал <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">Тушин</rs> со слезами, которые неизвестно почему вдруг выступили <rs ref="Staff_Captain_Tushin"><rs ref="AndreyBolkonsky">ему</rs></rs> на глаза.</s> 
          </p>
        </div>
        
