<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="18" type="chapter" xml:id="chapter18part2Volume1">
          <p> </p>
          <p><s>XVIII</s> </p>
          <p><s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Князь Багратион</rs>, выехав на самый
              высокий пункт нашего правого фланга, стал спускаться книзу, <rs ref="Prince_Bagration">где</rs> слышалась перекатная стрельба и ничего не видно было от порохового
              дыма.</s>
            <s>Чем ближе они спускались к лощине, тем менее им становилось видно, но тем
              чувствительнее становилась близость самого настоящего поля сражения.</s>
            <s>Им стали встречаться раненые.</s>
            <s>Одного, с окровавленною головой, без шапки, тащили двое солдат под руки.</s>
            <s>Он хрипел и плевал.</s>
            <s>Пуля попала, видно, в рот или в горло.</s>
            <s>Другой, встретившийся им, бодро шел один, без ружья, громко охая и махая от свежей
              боли рукою, из которой кровь лилась, как из склянки, на его шинель.</s>
            <s>Лицо его казалось больше испуганным, чем страдающим.</s>
            <s>Он минуту тому назад был ранен.</s>
            <s>Переехав дорогу, они стали круто спускаться и на спуске увидали несколько человек,
              которые лежали; им встретилась толпа солдат, в числе которых были и не раненые.</s>
            <s>Солдаты шли в гору, тяжело дыша, и, несмотря на вид <rs rolename="undergoer">генерала</rs>, громко разговаривали и махали руками.</s>
            <s>Впереди, в дыму, уже были видны ряды серых шинелей, и <rs rolename="agent">офицер</rs>, увидав <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">Багратиона</rs>, с
              криком побежал за солдатами, шедшими толпой, требуя, чтоб они воротились.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs> подъехал к рядам, по
              которым то там, то здесь быстро щелкали выстрелы, заглушая говор и командные
              крики.</s>
            <s>Весь воздух пропитан был пороховым дымом.</s>
            <s>Лица солдат все были закопчены порохом и оживлены.</s>
            <s>Иные забивали шомполами, другие подсыпали на полки, доставали заряды из сумок, третьи
              стреляли.</s>
            <s>Но в кого они стреляли, этого не было видно от порохового дыма, не уносимого
              ветром.</s>
            <s>Довольно часто слышались приятные звуки жужжанья и свистения.</s>
            <s>'Что это такое? - думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>,
              подъезжая к этой толпе солдат. - Это не может быть цепь, потому что они в куче. Не
              может быть атака, потому что они не двигаются; не может быть каре: они не так
              стоят'.</s> </p>
          <p><s>Худощавый, слабый на вид <rs rolename="agent">старичок</rs>, полковой командир, с
              приятною улыбкой, с веками, которые больше чем наполовину закрывали <rs>его</rs>
              старческие глаза, придавая <rs rolename="possessor">ему</rs> кроткий вид, подъехал к
                <rs ref="Prince_Bagration" rolename="finalpoint">князю Багратиону</rs> и принял его,
              как <rs>хозяин</rs> дорогого <rs rolename="undergoer">гостя</rs>.</s>
            <s><rs><rs rolename="agent">Он</rs></rs> доложил <rs ref="Prince_Bagration" rolename="addressee">князю Багратиону</rs>, что против <rs>его</rs> полка была
              конная атака французов, но что, хотя атака эта отбита, полк потерял больше половины
              людей.</s>
            <s>Полковой <rs rolename="agent">командир</rs> сказал, что атака была отбита, придумав
              это военное название тому, что происходило в <rs>его</rs> полку; но <rs>он</rs>
              действительно сам не знал, что происходило в эти полчаса во вверенных
                <rs><rs>ему</rs></rs> войсках, и не мог с достоверностью сказать, была ли отбита
              атака или полк его был разбит атакой.</s>
            <said who="кто-то" corresp="" speech_text="Конница'" speech_id="1404"><s>В начале
                действий <rs><rs>он</rs></rs> знал только то, что по всему <rs>его</rs> полку стали
                летать ядра и гранаты и бить людей, что потом кто-то закричал: 'Конница', и наши
                стали стрелять. И стреляли до сих пор уже не в конницу, которая скрылась, а в пеших
                французов, которые показались в лощине и стреляли по нашим. <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Князь Багратион</rs> наклонил голову в
                знак того, что все это было совершенно так, как <rs ref="Prince_Bagration">он</rs>
                желал и предполагал. Обратившись к <rs rolename="addressee">адъютанту</rs>, <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">он</rs> приказал <rs rolename="addressee">ему</rs> привести с горы два батальона 6-го егерского, мимо которых они сейчас
                проехали.</s></said><s>
              <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князя Андрея</rs> поразила в эту
              минуту перемена, происшедшая в лице <rs ref="Prince_Bagration" rolename="possessor">князя Багратиона</rs>. Лицо его выражало ту сосредоточенную и счастливую решимость,
              которая бывает у <rs rolename="possessor">человека</rs>, готового в жаркий день
              броситься в воду и берущего последний разбег. Не было ни невыспавшихся, тусклых глаз,
              ни притворно глубокомысленного вида: круглые, твердые, ястребиные глаза восторженно и
              несколько презрительно смотрели вперед, очевидно, ни на чем не останавливаясь, хотя в
              его движениях оставалась прежняя медленность и размеренность.</s> </p>
          <p><s>Полковой <rs rolename="agent">командир</rs> обратился к <rs ref="Prince_Bagration" rolename="addressee">князю Багратиону</rs>, упрашивая <rs><rs ref="Prince_Bagration" rolename="addressee">его</rs></rs> отъехать назад, так как здесь было слишком
              опасно.</s>
            <said who="regimental commander" corresp="Prince_Bagration" speech_text="Помилуйте, ваше сиятельство, ради бога!" speech_id="1402"><s>'Помилуйте,
                  <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>, ради бога! - говорил <rs><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">он</rs></rs>, за подтверждением взглядывая на свитского <rs rolename="undergoer">офицера</rs>, <rs>который</rs> отвертывался от <rs><rs ref="Prince_Bagration">него</rs></rs>. - Вот, изволите видеть!'</s></said>
            <s><rs><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Он</rs></rs> давал заметить пули,
              которые беспрестанно визжали, пели и свистали около них.</s>
            <s><rs><rs ref="Prince_Bagration">Он</rs></rs> говорил таким тоном просьбы и упрека, с
              каким <rs rolename="agent">плотник</rs> говорит взявшемуся за топор <rs rolename="addressee">барину</rs>: 'Наше дело привычное, а вы ручки намозолите'.
                  <rs><rs ref="Prince_Bagration">Он</rs></rs> говорил так, как будто <rs><rs ref="Prince_Bagration">его</rs></rs> самого не могли убить эти пули, и <rs><rs ref="Prince_Bagration">его</rs></rs> полузакрытые глаза придавали <rs><rs ref="Prince_Bagration">его</rs></rs> словам еще более убедительное выражение.
                <rs>Штаб-офицер</rs> присоединился к увещаниям полкового <rs rolename="experiencer">командира</rs>; но <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">князь Багратион</rs>
              не отвечал им и только приказал перестать стрелять и построиться так, чтобы дать место
              подходившим двум батальонам.</s><s> В то время как <rs><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">он</rs></rs> говорил, будто невидимою рукой потянулся справа
              налево, от поднявшегося ветра, полог дыма, скрывавший лощину, и противоположная гора с
              двигающимися по ней французами открылась перед ними. Все глаза были невольно
              устремлены на эту французскую колонну, подвигавшуюся к ним и извивавшуюся по уступам
              местности. Уже видны были мохнатые шапки солдат; уже можно было отличить офицеров от
              рядовых; видно было, как трепалось о древко их знамя.</s> </p>
          <p><said who="кто-то" corresp="Prince_Bagration" speech_text="Славно идут," verb="сказать" author_comment="- сказал кто-то в свите Багратиона." speech_id="1406"><s>- Славно
                идут,- сказал кто-то в свите <rs ref="Prince_Bagration">Багратиона</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Голова колонны спустилась уже в лощину.</s>
            <s>Столкновение должно было произойти на этой стороне спуска...</s> </p>
          <p><s>Остатки нашего полка, бывшего в деле, поспешно строясь, отходили вправо; из-за них,
              разгоняя отставших, подходили стройно два батальона 6-го егерского.</s>
            <s>Они ещё не поравнялись с <rs ref="Prince_Bagration">Багратионом</rs>, а уже слышен
              был тяжелый грузный шаг, отбиваемый в ногу всею массой людей.</s>
            <s>С левого фланга шел ближе всех к <rs ref="Prince_Bagration">Багратиону</rs> ротный
                <rs rolename="agent">командир</rs>, круглолицый, статный мужчина с глупым,
              счастливым выражением лица, тот самый, который выбежал из балагана.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Он</rs>, видимо, ни о чем не думал в эту
              минуту, кроме того, что <rs ref="Prince_Bagration">он</rs>
              <rs>молодцом</rs> пройдет мимо начальства.</s> </p>
          <p><s>С фрунтовым самодовольством <rs ref="Prince_Bagration">он</rs> шел легко на
              мускулистых ногах, точно <rs ref="Prince_Bagration">он</rs> плыл, без малейшего усилия
              вытягиваясь и отличаясь этою легкостью от тяжелого шага солдат, шедших по <rs ref="Prince_Bagration">его</rs> шагу.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration">Он</rs> нес у ноги вынутую тоненькую, узенькую шпагу
              (гнутую шпажку, не похожую на оружие) и, оглядываясь то на начальство, то назад, не
              теряя шагу, гибко поворачивался всем <rs ref="Prince_Bagration">своим</rs> сильным
              станом.</s>
            <s>Казалось, все силы души <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">его</rs> были
              направлены на то, чтобы наилучшим образом пройти мимо начальства, и, чувствуя, что <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">он</rs> исполняет это дело хорошо, <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">он</rs> был счастлив, 'Левой... левой...
              левой...'- казалось, внутренне приговаривал он через каждый шаг, и по этому такту с
              разнообразно строгими лицами двигалась стена солдатских фигур, отягченных ранцами и
              ружьями</s><s>, как будто каждый из этих сотен солдат мысленно через шаг приговаривал:
              'Левой... левой... левой...' Толстый <rs rolename="agent">майор</rs>, пыхтя и
              разрознивая шаг, обходил куст по дороге; отставший <rs>солдат</rs>, запыхавшись, с
              испуганным <rs>лицом</rs> за <rs>свою</rs> неисправность, рысью догонял роту; ядро,
              нажимая воздух, пролетело над головой <rs ref="Prince_Bagration" rolename="possessor">князя Багратиона</rs> и свиты и в такт: 'Левой - левой!' - ударилось в колонну.
              'Сомкнись!'- послышался щеголяющий голос ротного командира. Солдаты дугой обходили
              что-то в том месте, куда упало ядро, и старый кавалер, фланговый унтер-офицер, отстав
              около убитых, догнал свой ряд, подпрыгнув, переменил ногу, попал в шаг и сердито
              оглянулся. 'Левой... левой... левой...'</s><s>- казалось, слышалось из-за угрожающего
              молчания и однообразного звука единовременно ударяющих о землю ног.</s> </p>
          <p><said who="Prince_Bagration" corresp="солдаты" speech_text="Молодцами, ребята!" verb="сказать" author_comment="- сказал князь Багратион." speech_id="1403"><s>-
                Молодцами, ребята! - сказал <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">князь
                  Багратион</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>'Ради... ого-го-го-го-го!..'-раздалось по рядам.</s>
            <s>Угрюмый <rs rolename="agent">солдат</rs>, шедший слева, крича, оглянулся глазами на
                <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">Багратиона</rs> с таким выражением, как
              будто говорил: 'Сами знаем'; другой, не оглядываясь и как будто боясь развлечься,
              разинув рот, кричал и проходил.</s> </p>
          <p><s>Велено было остановиться и снять ранцы.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs> объехал прошедшие мимо
                <rs>его</rs> ряды и слез с лошади.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration">Он</rs> отдал <rs rolename="possessor">казаку</rs>
              поводья, снял и отдал бурку, расправил ноги и поправил на голове картуз.</s>
            <s>Голова французской колонны, с офицерами впереди, показалась из-под горы.</s> </p>
          <p><said who="Prince_Bagration" corresp="" speech_text="С богом!" verb="проговорить" author_comment="- проговорил Багратион твердым, слышным голосом, на мгновение обернулся к фронту и, слегка размахивая руками, неловким шагом кавалериста, как бы трудясь, пошел вперед по неровному полю." speech_id="1401"><s>- С богом! - проговорил <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs> твердым, слышным голосом, на мгновение обернулся к
                фронту и, слегка размахивая руками, неловким шагом <rs rolename="agent">кавалериста</rs>, как бы трудясь, пошел вперед по неровному полю.</s></said>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> чувствовал, что
              какая-то непреодолимая сила влечет <rs ref="Prince_Bagration" rolename="experiencer">его</rs> вперед, и испытывал большое счастие.</s> </p>
          <p><s>Уже близко становились французы; уже <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, шедший рядом с <rs ref="Prince_Bagration">Багратионом</rs>, ясно
              различал перевязи.</s>
            <s>красные эполеты, даже лица французов.</s>
            <s>(<rs ref="Prince_Bagration" rolename="experiencer">Он</rs> ясно видел одного старого
              французского <rs rolename="undergoer">офицера</rs>, <rs>который</rs> вывернутыми ногами в
              штиблетах, придерживаясь за кусты, с трудом шел в гору.)</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Князь Багратион</rs> не давал нового
              приказания и все так же молча шел перед рядами.</s>
            <s>Вдруг между французами треснул один выстрел, другой, третий... и по всем
              расстроившимся неприятельским рядам разнесся дым и затрещала пальба.</s>
            <s>Несколько человек наших упало, в том числе и круглолицый офицер, шедший так весело и
              старательно.</s>
            <said who="Prince_Bagration" corresp="" speech_text="Ура!'" speech_id="1400"><s>Но в то
                же мгновение, как раздался первый выстрел, <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs> оглянулся и закричал: 'Ура!'</s></said> </p>
          <p><s>'Ура-а-а-а!'- протяжным криком разнеслось по нашей линии, и, обгоняя <rs ref="Prince_Bagration">князя Багратиона</rs> и друг друга, нестройною, но веселою и
              оживленною толпой побежали наши под гору за расстроенными французами.</s>  </p>
        </div>
        
