<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="16" type="chapter" xml:id="chapter16part2Volume1">
          <p> </p>
          <p><s>XVI</s> </p>
          <p><s>Объехав всю линию войск от <rs>правого</rs> до левого фланга, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> поднялся на ту батарею, с
              которой, по словам <rs rolename="agent">штаб-офицера</rs>, все поле было видно.</s>
            <s>Здесь <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">он</rs> слез с лошади и остановился
              у крайнего из четырех снятых с передков орудий.</s>
            <s>Впереди орудий ходил часовой <rs rolename="agent">артиллерист</rs>, вытянувшийся было
              перед <rs>офицером</rs>, но по сделанному <rs rolename="benemalefactive">ему</rs>
              знаку возобновивший свое равномерное, скучливое хождение.</s>
            <s>Сзади орудий стояли передки, еще сзади коновязь и костры артиллеристов.</s>
            <s>Налево, недалеко от крайнего орудия, был новый плетеный шалашик, из которого
              слышались оживленные офицерские голоса.</s> </p>
          <p><s>Действительно, с батареи открывался вид почти всего расположения русских войск и
              большей части <rs>неприятеля</rs>.</s>
            <s>Прямо против батареи, на горизонте противоположного бугра, виднелась деревня
              Шенграбен; левее и правее можно было различить в трех местах среди дыма их костров
              массы французских войск, которых, очевидно, большая часть находилась в самой деревне и
              за горою.</s>
            <s>Левее деревни, в дыму, казалось что-то похожее на батарею, но простым глазом нельзя
              было рассмотреть хорошенько.</s>
            <s>Правый фланг наш располагался на довольно крутом возвышении, которое господствовало
              над позицией французов.</s>
            <s>По нем расположена была наша пехота, и на самом краю видны были драгуны.</s>
            <s>В центре, где и находилась та батарея Тушина, с которой рассматривал позицию <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, был самый отлогий и прямой
              спуск и подъем к ручью, отделявшему нас от Шенграбена.</s>
            <s>Налево войска наши примыкали к лесу, где дымились костры нашей, рубившей дрова,
              пехоты.</s>
            <s>Линия французов была шире нашей, и ясно было, что французы легко могли обойти нас с
              обеих сторон.</s>
            <s>Сзади нашей позиции был крутой и глубокий овраг, по которому трудно было отступать
              артиллерии и коннице.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs>, облокотясь на пушку и
              достав бумажник, начертил для <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="benemalefactive">себя</rs> план расположения войск.</s>
            <s>В двух местах <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent" target="id_12161">он</rs>
              карандашом поставил заметки, намереваясь сообщить их <rs ref="Prince_Bagration" rolename="addressee" xml:id="id_12161">Багратиону</rs>.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="experiencer">Он</rs> предполагал, во-первых,
              сосредоточить всю артиллерию в центре, во-вторых, кавалерию перевести назад, на ту
              сторону оврага.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs>, постоянно
              находясь при <rs>главнокомандующем</rs>, следя за движениями масс и общими
              распоряжениями и постоянно занимаясь историческими описаниями сражений, и в этом
              предстоящем деле невольно соображал будущий ход военных действий только в общих
              чертах.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="experiencer">Ему</rs> представлялись лишь
              следующего рода крупные случайности: 'Ежели <rs rolename="agent">неприятель</rs>
              поведет атаку на правый фланг,- говорил <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">он</rs> сам <rs ref="Prince_Bagration" rolename="addressee">себе</rs>,- Киевский
              гренадерский и Подольский егерский должны будут удерживать свою позицию до тех пор,
              пока резервы центра не подойдут к ним. В этом случае драгуны могут ударить во фланг и
              опрокинуть их. В случае же атаки на центр мы выставляем на этом возвышенна центральную
              батарею и под ее прикрытием стягиваем левый фланг и отступаем до оврага эшелонами',-
              рассуждал он сам с собою...</s> </p>
          <p><s>Все время, что он был на батарее у орудия, он, как это часто бывает, не переставая
              слышал звуки голосов офицеров, говоривших в балагане, но не понимал ни одного слова из
              того, что они говорили.</s>
            <s>Вдруг звук голосов из балагана поразил его таким задушевным тоном, что он невольно
              стал прислушиваться.</s> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="пехотный офицер" speech_text="Нет, голубчик," verb="говорить" author_comment="- говорил приятный и как будто знакомый князю Андрею голос,- я говорю, что коли бы возможно было знать, что будет после смерти, тогда бы и смерти из нас никто не боялся." speech_id="1376"><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="" speech_text="я говорю, что коли бы возможно было знать, что будет после смерти, тогда бы и смерти из нас никто не боялся. Так-то, голубчик!" speech_id="1381"><s>- Нет, <rs>голубчик</rs>,- говорил приятный и как будто знакомый
                    <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs> голос,- <rs rolename="agent">я</rs> говорю, что коли бы возможно было знать, что будет после
                  смерти, тогда бы и смерти из нас никто не боялся.</s></said></said>
            <s><rs>Так</rs>-то, голубчик!</s> </p>
          <p><s>Другой, более молодой голос перебил его:</s> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="пехотный офицер" speech_text="- Да бойся, не бойся, все равно - не минуешь." speech_id="1379"><s>- Да
                бойся, не бойся, все равно - не минуешь.</s></said> </p>
          <p><said who="пехотный офицер" corresp="Staff_Captain_Tushin" speech_text="А все боишься!. То-то вы, артиллеристы, и учены очень оттого, что все с собой свезти можно, и водочки и закусочки.. Эх вы, ученые люди" verb="сказать" author_comment=",- сказал третий, мужественный голос, перебивая обоих.-" speech_id="1378"><s>- А все боишься! Эх вы, ученые люди,- сказал третий, мужественный
                голос, перебивая обоих.- То-то вы, артиллеристы, и учены очень оттого, что все с
                собой свезти можно, и водочки и закусочки.</s></said> </p>
          <p><s>И <rs>владелец</rs> мужественного голоса, видимо, пехотный офицер,
            засмеялся.</s> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="пехотный офицер" speech_text="А все боишься. Боишься неизвестности, вот чего." verb="продолжать" author_comment=",- продолжал первый знакомый голос. -" speech_id="1375"><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="пехотный офицер" speech_text="Как там ни говори, что душа на небо пойдет... ведь это мы знаем, что неба нет, а есть атмосфера одна." verb="говорить" speech_id="1377"><s>- А все боишься,- продолжал первый знакомый
                  голос. - Боишься неизвестности, вот чего. Как там ни говори, что <rs>душа</rs> на
                  небо пойдет... ведь это мы знаем, что неба нет, а есть атмосфера
              одна.</s></said></said> </p>
          <p><s>Опять мужественный голос перебил <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="undergoer">артиллериста</rs>.</s> </p>
          <p><said who="пехотный офицер" corresp="Staff_Captain_Tushin" speech_text="Ну, угостите же травником-то вашим, Тушин," verb="сказать" author_comment="- сказал он." speech_id="1382"><s>- Ну, угостите же травником-то <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="possessor">вашим</rs>, <rs ref="Staff_Captain_Tushin">Тушин</rs>,- сказал <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">он</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>'А, это тот самый капитан, который без сапог стоял у маркитанта',- подумал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, с удовольствием признавая
              приятный философствовавший голос.</s> </p>
          <p><said who="Staff_Captain_Tushin" corresp="пехотный офицер" speech_text="Травничку можно - а все-таки будущую жизнь постигнуть..." verb="договорить" speech_id="1380"><s>- Травничку можно,- сказал <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="addressee">Тушин</rs>,- а все-таки будущую
                жизнь постигнуть... - Он не договорил.</s></said> </p>
          <p><s>В это время в воздухе послышался свист; ближе, ближе, быстрее и слышнее, слышнее и
              быстрее, и ядро, как будто не договорив всего, что нужно было, с нечеловеческою силой
              взрывая брызги, шлепнулось в землю недалеко от балагана.</s>
            <s>Земля как будто ахнула от страшного удара.</s> </p>
          <p><s>В то же мгновение из балагана выскочил прежде всех маленький <rs ref="Staff_Captain_Tushin" rolename="agent">Тушин</rs> с закушенною набок трубочкой;
              доброе, умное лицо <rs ref="Staff_Captain_Tushin">его</rs> было несколько бледно.</s>
            <s>На ним вышел <rs rolename="agent">владетель</rs> мужественного голоса, молодцеватый
              пехотный <rs>офицер</rs>, и побежал к <rs>своей</rs> ротe, на бегу застегиваясь.</s> 
          </p>
        </div>
        
