<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="19" type="chapter" xml:id="chapter19part2Volume1">
          <p> </p>
          <p><s>XIX</s> </p>
          <p><s>Атака 6-го егерского обеспечила отступление правого фланга.</s>
            <s>В центре действие забытой батареи <rs ref="Staff_Captain_Tushin">Тушина</rs>,
              успевшего зажечь Шенграбен, останавливало движение французов.</s>
            <s>Французы тушили пожар, разносимый ветром, и давали время отступать.</s>
            <s>Отступление центра через овраг совершалось поспешно и шумно; однако войска, отступая,
              не путались командами.</s>
            <s>Но левый фланг, который единовременно был атакован и обходим превосходными силами
              французов под начальством <rs>Ланна</rs> и который состоял из Азовского и
                <rs>Подольского</rs> пехотных и Павлоградского гусарского полков, был расстроен.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent" target="id_12193">Багратион</rs> послал
                <rs ref="Zherkov" rolename="undergoer" xml:id="id_12193">Жеркова</rs> к <rs rolename="addressee">генералу</rs> левого фланга с приказанием немедленно
              отступать.</s> </p>
          <p><s>Жерков, <rs>бойко</rs>, не отнимая руки от фуражки, тронул лошадь и поскакал.</s>
            <s>Но едва только <rs rolename="agent">он</rs> отъехал от <rs ref="Prince_Bagration">Багратиона</rs>, как силы изменили <rs>ему</rs>.</s>
            <s>На <rs>него</rs> нашел непреодолимый страх, и <rs>он</rs> не мог ехать туда, где было
              опасно.</s> </p>
          <p><s>Подъехав к войскам левого фланга, <rs>он</rs> поехал не вперед, где была стрельба, а
              стал отыскивать <rs rolename="undergoer">генерала</rs> и начальников там, где их не могло
              быть, и потому не передал приказания.</s> </p>
          <p><s>Командование левым флангом принадлежало по старшинству полковому <rs rolename="agent">командиру</rs> того самого полка, который представлялся под <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Браунау Кутузову</rs> и в которой служил солдатом
                <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="agent">Долохов</rs>.</s>
            <s>Командование же крайнего левого фланга было предназначено <rs rolename="benemalefactive">командиру</rs> Павлоградского полка, где служил <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Ростов</rs>, вследствие чего произошло
              недоразумение.</s>
            <s>Оба начальника были сильно раздражены друг против друга, и в то самое время, как на
              правом фланге давно уже шло дело и французы уже начали наступление, оба начальника
              были заняты переговорами, которые имели целью оскорбить друг друга.</s>
            <s>Полки же, как кавалерийский, так и пехотный, были весьма мало приготовлены к
              предстоящему делу.</s>
            <s>Люди полков, от <rs>солдата</rs> до <rs>генерала</rs>, не ждали сражения и спокойно
              занимались мирными делами: кормлением лошадей - в коннице, собиранием дров - в
              пехоте.</s> </p>
          <p><said who="Богданыч" corresp="адъютант" speech_text="- Есть он, однако, старше моего в чином,- говорил немец, гусарский полковник, краснея и обращаясь к подъехавшему адъютанту,- то оставляли его делать, как он хочет." speech_id="1410"><s>- Есть <rs rolename="undergoer">он</rs>, однако, старше
                  <rs>моего</rs> в чином,- говорил <rs rolename="agent">немец</rs>, гусарский
                полковник, краснея и обращаясь к подъехавшему <rs rolename="addressee">адъютанту</rs>,- то оставляли <rs><rs rolename="undergoer">его</rs></rs> делать, как
                    <rs><rs rolename="experiencer">он</rs></rs> хочет. <rs>Я</rs> своих
                  <rs>гусар</rs> не могу жертвовать. <rs>Трубач</rs>!</s></said>
            <s>Играй отступление!</s> </p>
          <p><s>Но дело становилось к спеху.</s>
            <s>Канонада и стрельба, сливаясь, гремели справа и в центре, и французские капоты
              стрелков <rs>Ланна</rs> проходили уже плотину мельницы и выстраивались на этой стороне
              в двух ружейных выстрелах.</s>
            <s>Пехотный <rs rolename="agent">полковник</rs> вздрагивающею походкой подошел к лошади
              и, взлезши на нее и сделавшись очень прямым и высоким, поехал к павлоградскому
                <rs>командиру</rs>.</s>
            <s>Полковые командиры съехались с учтивыми поклонами и со скрываемою злобой в
              сердце.</s> </p>
          <p><said who="генерал" corresp="Богданыч" speech_text="- Опять-таки, полковник,- говорил генерал,- не могу я, однако, оставить половину людей в лесу." speech_id="1417"><s>- Опять-таки, <rs>полковник</rs>,- говорил <rs rolename="agent">генерал</rs>,- не могу <rs>я</rs>, однако, оставить половину людей в
              лесу.</s></said>
            <s><rs>Я</rs>
              <rs rolename="addressee">вас</rs> прошу, <rs><rs>я</rs></rs>
              <rs rolename="addressee">вас</rs> прошу,- повторил <rs><rs>он</rs></rs>,- занять
              позицию и приготовиться к атаке.</s> </p>
          <p><said who="Богданыч" corresp="генерал" speech_text="- А вас прошу, не мешивайться не свое дело,- отвечал, горячась, полковник. - Коли бы вы был кавалерист..." speech_id="1418"><s>- А <rs rolename="addressee">вас</rs> прошу, не мешивайться не <rs rolename="experiencer">свое</rs> дело,- отвечал, горячась, <rs rolename="agent">полковник</rs>. - Коли бы <rs>вы</rs> был <rs rolename="undergoer">кавалерист</rs>...</s></said> </p>
          <p><said who="генерал" corresp="Богданыч" speech_text="- Я не кавалерист, полковник, но я русский генерал, и ежели вам это неизвестно..." speech_id="1412"><s>- <rs>Я</rs> не кавалерист, полковник, но <rs><rs>я</rs></rs>
                русский генерал, и ежели <rs>вам</rs> это неизвестно...</s></said> </p>
          <p><said who="Богданыч" corresp="генерал" speech_text="Не угодно ли пожаловать в цепи, и мы будете посмотрейть, что этот позиция никуда не годный.. Очень известно, ваше превосходительство" verb="вскрикнуть" author_comment=",- вдруг вскрикнул, трогая лошадь, полковник, и делаясь красно-багровым. -" speech_id="1413"><s>- Очень известно, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                <rs>превосходительство</rs>,- вдруг вскрикнул, трогая лошадь, <rs rolename="agent">полковник</rs>, и делаясь красно-багровым. - Не угодно ли пожаловать в цепи, и мы
                будете посмотрейть, что этот позиция никуда не годный. <rs>Я</rs> не хочу
                истребляйть своя полка для <rs>ваше</rs> удовольствий.</s></said> </p>
          <p><said who="генерал" corresp="Богданыч" speech_text="- Вы забываетесь, полковник." speech_id="1419"><s>- <rs rolename="undergoer">Вы</rs> забываетесь, <rs>полковник</rs>.
                  <rs>Я</rs> не удовольствие <rs>свое</rs> соблюдаю и говорить этого не
              позволю.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Генерал</rs>, принимая приглашение <rs rolename="undergoer">полковника</rs> на турнир храбрости, выпрямив грудь и нахмурившись, поехал с
                <rs>ним</rs> вместе по направлению к цепи, как будто все их разногласие должно было
              решиться там, в цепи, под пулями.</s>
            <s>Они приехали в цепь, несколько пуль пролетело над ними, и они молча остановились.</s>
            <s>Смотреть в цепи нечего было, так как и с того места, на котором они прежде стояли,
              ясно было, что по кустам и оврагам кавалерии действовать невозможно и что французы
              обходят левое крыло.</s>
            <s>Генерал и <rs rolename="agent">полковник</rs> строго и значительно смотрели, как два
              петуха, готовящиеся к бою, друг на <rs>друга</rs>, напрасно выжидая признаков
              трусости.</s>
            <s>Оба выдержали экзамен.</s>
            <s>Так как говорить было нечего и ни тому, ни другому не хотелось подать повод другому
              сказать, что он первый выехал из-под пуль, они долго простояли бы там, взаимно
              испытывая храбрость, ежели бы в это время в лесу, почти сзади их, не послышались
              трескотня ружей и глухой сливающийся крик.</s>
            <s>Французы напали на солдат, находившихся в лесу с дровами.</s>
            <s>Гусарам уже нельзя было отступать вместе с пехотой.</s>
            <s>Они были отрезаны от пути отступления налево французскою цепью.</s>
            <s>Теперь, как ни неудобна была местность, необходимо было атаковать, чтобы проложить
              себе дорогу.</s> </p>
          <p><s>Эскадрон, где служил <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, только
              что успевший сесть на лошадей, был остановлен лицом к <rs>неприятелю</rs>.</s>
            <s>Опять, как и на Энском мосту, между эскадроном и <rs>неприятелем</rs> никого не было,
              и между <rs>ними</rs>, разделяя <rs>их</rs>, лежала та же страшная черта неизвестности
              и страха, как бы черта, отделяющая живых от мертвых.</s>
            <s>Все люди чувствовали эту черту, и вопрос о том, перейдут ли или нет и как перейдут
              они эту черту, волновал их.</s> </p>
          <p><s>Ко фронту подъехал <rs rolename="agent">полковник</rs>, сердито ответил что-то на
              вопросы офицеров и, как <rs>человек</rs>, отчаянно настаивающий на <rs>своем</rs>,
              отдал какое-то приказание.</s>
            <s>Никто ничего определенного не говорил, но по эскадрону пронеслась молва об атаке.</s>
            <s>Раздалась команда построения, потом визгнули сабли, вынутые из ножен.</s>
            <s>Но всё еще никто не двигался.</s>
            <s>Войска левого фланга, и пехота и гусары, чувствовали, что начальство само не знает,
              что делать, и нерешимость начальников сообщалась войскам.</s> </p>
          <p><s>'Поскорее, поскорее бы',- думал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs>, чувствуя, что наконец-то наступило время изведать наслаждение атаки,
              про которое он так много слышал от товарищей-гусаров.</s> </p>
          <p><said who="Vasily__Vasska__Denisov" corresp="гусары" speech_text="С богом, г'ебята," verb="прозвучать" speech_id="1415"><s>- С богом, г'ебята,- прозвучал голос <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="undergoer">Денисова</rs>,- г'ысью, <rs rolename="undergoer">маг</rs>'ш.</s></said> </p>
          <p><s>В переднем ряду заколыхались крупы лошадей.</s>
            <s><rs rolename="agent">Грачик</rs> потянул поводья и сам тронулся.</s> </p>
          <p><s>Справа Ростов видел первые ряды <rs>своих</rs>
              <rs rolename="experiencer">гусар</rs>, а еще дальше впереди виднелась <rs>ему</rs>
              темная полоса, которую <rs>он</rs> не мог рассмотреть, но считал неприятелем.</s>
            <s>Выстрелы были слышны, но в отдалении.</s> </p>
          <p><s>- Прибавь рыси! - послышалась команда, и <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs> чувствовал, как поддает задом, перебивая в галоп,
                <rs>его</rs>
              <rs rolename="agent">Грачик</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs>Он</rs> вперед угадывал его движения, и <rs>ему</rs> становилось все веселее и
              веселее.</s>
            <s><rs>Он</rs> заметил одинокое дерево впереди.</s>
            <s>Это дерево сначала было впереди, на середине той черты, которая казалась столь
              страшною.</s>
            <s>А вот и перешли эту черту, и не только ничего страшного не было, но все веселее и
              оживленнее становилось.</s>
            <s>'Ох, как <rs rolename="agent">я</rs> рубану его',- думал <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs>, сжимая в руке эфес сабли.</s> </p>
          <p><s>- Ур-p-a-a-aü -загудели голоса.</s> </p>
          <p><s>'Ну, попадись теперь <rs>кто</rs> бы ни был',- думал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, вдавливая шпоры <rs rolename="benemalefactive">Грачику</rs>, и, перегоняя других, выпустил <rs rolename="agent">его</rs> во весь
              карьер.</s>
            <s>Впереди уже виден был <rs rolename="undergoer">неприятель</rs>.</s>
            <s>Вдруг, как широким веником, стегнуло что-то по эскадрону.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> поднял саблю, готовясь рубить,
              но в это время впереди скакавший <rs>солдат</rs>
              <rs>Никитенко</rs> отделился от <rs rolename="undergoer">него</rs>, и <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs> почувствовал, как во сне,
              что продолжает нестись с неестественною быстротой вперед и вместе с тем остается на
              месте.</s>
            <s>Сзади знакомый гусар <rs>Бандарчук</rs> наскакал на <rs>него</rs> и сердито
              посмотрел.</s>
            <s>Лошадь <rs rolename="possessor">Бандарчука</rs> шарахнулась, и <rs rolename="agent">он</rs> обскакал мимо.</s> </p>
          <p><s>'Что же это? <rs rolename="agent">я</rs> не подвигаюсь? - <rs>Я</rs> упал,
                <rs>я</rs> убит...' - в одно мгновение спросил и ответил <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Он</rs> был уже один посреди поля.</s>
            <s>Вместо двигавшихся лошадей и гусарских спин <rs rolename="experiencer">он</rs> видел
              вокруг <rs>себя</rs> неподвижную землю и жнивье.</s>
            <s>Теплая кровь была под <rs>ним</rs>.</s>
            <s>'Нет, <rs rolename="experiencer">я</rs> ранен, и лошадь убита'.</s>
            <s><rs rolename="agent">Грачик</rs> поднялся было на передние ноги, но упал, придавив
                <rs>седоку</rs> ногу.</s>
            <s>Из головы лошади текла кровь.</s>
            <s>Лошадь билась и не могла встать.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs> хотел подняться и упал
              тоже: ташка зацепилась за седло.</s>
            <s>Где были наши, где были французы - <rs><rs><rs rolename="experiencer">он</rs></rs></rs> не знал.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Никого</rs> не было кругом.</s> </p>
          <p><s>Высвободив ногу, <rs><rs><rs rolename="agent">он</rs></rs></rs> поднялся.</s>
            <s>'Где, с какой стороны была теперь та черта, которая так резко отделяла два войска?'-
              спрашивал <rs><rs><rs>он</rs>
                  <rs>себя</rs></rs></rs> и не мог ответить.</s>
            <s>'Уже не дурное ли что-нибудь случилось со <rs><rs><rs rolename="experiencer">мной</rs></rs></rs>? Бывают ли такие случаи, и что надо делать в таких
              случаях?' - спросил <rs><rs><rs>он</rs></rs></rs> сам себя, вставая; и в это время
              почувствовал, что что-то лишнее висит на <rs><rs><rs>его</rs></rs></rs> левой
              онемевшей руке.</s>
            <s>Кисть ее была как чужая.</s>
            <s><rs><rs><rs rolename="agent">Он</rs></rs></rs> оглядывал руку, тщетно отыскивая на
              ней кровь.</s>
            <s>'Ну, вот и люди,- подумал <rs><rs><rs>он</rs></rs></rs> радостно, увидав несколько
              человек, бежавших к <rs><rs><rs>нему</rs></rs></rs>. - Они <rs rolename="experiencer">мне</rs> помогут!'</s>
            <s>Впереди этих людей бежал один в странном кивере и в синей шинели, черный, загорелый,
              с горбатым носом.</s>
            <s>Еще два и еще много бежало сзади.</s>
            <s>Один из них проговорил что-то странное, нерусское.</s>
            <s>Между задними такими же людьми, в таких же киверах, стоял один русский <rs rolename="agent">гусар</rs>.</s>
            <s><rs>Его</rs> держали за руки; позади <rs>его</rs> держали <rs>его</rs>
            лошадь.</s> </p>
          <p><s>'Верно, наш <rs>пленный</rs>... Да. Неужели и <rs><rs rolename="undergoer">меня</rs></rs> возьмут? Что это за люди? - все думал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, не веря <rs><rs>своим</rs></rs> глазам. - Неужели
              французы?' <rs>Он</rs> смотрел на приближавшихся французов, и, несмотря на то, что за
              секунду скакал только затем, чтобы настигнуть этих французов и изрубить их, близость
              их казалась <rs rolename="experiencer">ему</rs> теперь так ужасна, что <rs rolename="experiencer">он</rs> не верил <rs rolename="possessor">своим</rs>
              глазам.</s>
            <s>'Кто они? Зачем они бегут? Неужели ко <rs><rs>мне</rs></rs>? Неужели ко
                  <rs><rs>мне</rs></rs> они бегут? И зачем? Убить <rs><rs rolename="undergoer">меня</rs>? <rs>Меня</rs></rs>, кого так любят все?' Ему вспомнилась любовь к нему
              его <rs rolename="experiencer">матери</rs>, семьи, друзей, и намерение неприятелей
              убить его показалось невозможно.</s>
            <s>'А может - и убить!'</s>
            <s>Он более десяти секунд стоял, не двигаясь с места и не понимая своего положения.</s>
            <s>Передний <rs rolename="agent">француз</rs> с горбатым носом подбежал так близко, что
              уже видно было выражение <rs>его</rs> лица.</s>
            <s>И разгоряченная, чуждая физиономия этого <rs rolename="possessor">человека</rs>,
                <rs>который</rs> со штыком наперевес, сдерживая дыханье, легко подбегал к нему,
              испугала <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростова</rs>.</s>
            <s><rs rolename="possessor">Он</rs> схватил пистолет и, вместо того чтобы стрелять из
              него, бросил им в <rs>француза</rs> и побежал к кустам что было силы.</s>
            <s>Не с тем чувством сомнения и борьбы, с каким <rs rolename="agent">он</rs> ходил на
              Энский мост, бежал <rs>он</rs>, а с чувством зайца, убегающего от собак.</s>
            <s>Одно нераздельное чувство страха за свою молодую, счастливую жизнь владело всем его
              существом.</s>
            <s>Быстро перепрыгивая через межи, с тою стремительностью, с которою он бегал, играя в
              горелки, он летел по полю, изредка оборачивая свое бледное, доброе, молодое лицо, и
              холод ужаса пробегал по его спине.</s>
            <s>'Нет, лучше не смотреть',- подумал он, но, подбежав к кустам, оглянулся еще раз.
              Французы отстали, и даже в ту минуту, как он оглянулся, передний только что переменил
              рысь на шаг и, обернувшись, что-то сильно кричал заднему <rs rolename="addressee">товарищу</rs>. <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> остановился.
                <s>'</s>Что-нибудь не так,- подумал <rs>он</rs>,- не может быть, чтоб они хотели
              убить <rs rolename="undergoer">меня</rs>'. А между тем левая рука <rs>его</rs> была так
              тяжела, как будто двухпудовая гиря была привешена к ней. <rs>Он</rs> не мог бежать
              дальше.</s><s>
              <rs rolename="undergoer">Француз</rs> остановился тоже и прицелился. <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> зажмурился и нагнулся. Одна,
              другая пуля пролетели, жужжа, мимо <rs>него</rs>. <rs><rs>Он</rs></rs> собрал
              последние силы, взял левую руку в правую и побежал до кустов. В кустах были русские
              стрелки.</s>  </p>
        </div>
        
