<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="15" type="chapter" xml:id="chapter15part2Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>Возвратившись в этот раз из отпуска, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer" target="id_22153">Ростов</rs> в первый раз почувствовал и узнал, до какой степени
              сильна была <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent" xml:id="id_22153">его</rs> связь
              с <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">Денисовым</rs> и со всем полком.</s> </p>
          <p><s>Когда <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> подъезжал к полку, он
              испытывал чувство, подобное тому, которое он испытывал, подъезжая к Поварскому
              дому.</s>
            <s>Когда <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> увидал первого <rs rolename="undergoer">гусара</rs> в расстегнутом мундире <rs ref="Nikolai_Rostov">своего</rs> полка,
              когда <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> узнал рыжего <rs rolename="undergoer">Дементьева</rs>, увидал коновязи рыжих лошадей, когда <rs ref="Lavrushka">Лаврушка</rs> радостно закричал своему <rs rolename="addressee">барину</rs>: '<rs rolename="agent">Граф</rs> приехал!' - и лохматый <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">Денисов</rs>, спавший на постели, выбежал из землянки, обнял <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> и офицеры сошлись к <rs>приезжему</rs>,- <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Ростов</rs> испытывал такое же чувство, как
              когда <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> обнимала <rs rolename="agent">мать</rs>, <rs rolename="agent">отец</rs> и сестры, и слезы радости, подступившие <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs> к горлу, помешали <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs>
              говорить.</s>
            <s>Полк был тоже дом, и дом неизменно милый и дорогой, как и дом родительский.</s> </p>
          <p><s>Явившись к полковому <rs>командиру</rs>, получив назначение в прежний эскадрон,
              сходивши на дежурство и на фуражировку, войдя во все маленькие интересы полка и
              почувствовав <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">себя</rs> лишенным
              свободы и закованным в одну узкую неизменную рамку, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs> испытал то же успокоение, ту же опору и то же
              сознание того, что он здесь дома, на своем месте, которые он чувствовал и под
              родительским кровом.</s>
            <s>Не было этой всей безурядицы вольного света, в котором <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">он</rs> не находил <rs ref="Nikolai_Rostov">себе</rs> места и
              ошибался в выборах; не было <rs rolename="undergoer">Сони</rs>, с <rs>которой</rs> надо
              было или не надо было объясняться.</s>
            <s>Не было возможности ехать туда или не ехать туда; не было этих двадцати четырех часов
              суток, которые столькими различными способами можно было употребить; не было этого
              бесчисленного множества людей, из которых никто не был ближе, никто не был дальше; не
              было этих неясных и неопределенных денежных отношений с <rs>отцом</rs>; не было
              напоминания об ужасном проигрыше <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="addressee">Долохову</rs>!</s>
            <s>Тут, в полку, все было ясно и просто.</s>
            <s>Весь мир был разделен на два неровные отдела: один - наш Павлоградский полк, и другой
              - все остальное.</s>
            <s>И до этого остального не было никакого дела.</s>
            <s>В полку все было известно: кто был <rs>поручик</rs>, кто <rs>ротмистр</rs>, кто
              хороший, кто дурной <rs>человек</rs>, и главное - <rs>товарищ</rs>.</s>
            <s>Маркитант верит в долг, жалованье получается в треть; выдумывать и выбирать нечего,
              только не делай ничего такого, что считается дурным в Павлоградском полку; а пошлют,
              делай то, что ясно и отчетливо определено и приказано,- и все будет хорошо.</s> </p>
          <p><s>Вступив снова в эти определенные условия полковой жизни, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Ростов</rs> испытал радость и успокоение, подобные тем, которые
              чувствует усталый <rs rolename="undergoer">человек</rs>, ложась на отдых.</s>
            <s>Тем отраднее была в эту кампанию эта полковая жизнь <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростову</rs>, что <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">он</rs>, после
              проигрыша <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Долохову</rs> (поступка, которого <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs>, несмотря на все утешения родных, не мог простить <rs ref="Nikolai_Rostov">себе</rs>), решился служить не как прежде, а чтобы загладить
              свою вину, служить хорошо и быть вполне отличным товарищем и офицером, то есть
              прекрасным человеком, что представлялось столь трудным в миру, а в полку столь
              возможным.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, со времени своего проигрыша,
              решил, что он в пять лет заплатит этот долг родителям.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ему</rs> посылалось по десяти тысяч в год,
              теперь же <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> решился брать только две, а остальные
              предоставлять родителям для оплаты долга.</s> </p>
          <p><s>Армия наша после неоднократных отступлений, наступлений и сражений при Пултуске, при
              Прейсиш-Эйлау сосредоточивалась около Бартенштейна.</s>
            <s>Ожидали приезда <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs> к
              армии и начала новой кампании.</s> </p>
          <p><s>Павлоградский полк, находившийся в той части армии, которая была в походе 1805 года,
              укомплектовываясь в России, опоздал к первым действиям кампании.</s>
            <s>Он не был ни под Пултуском, ни под Прейсиш-Эйлау и во второй половине кампании,
              присоединившись к действующей армии, был причислен к отряду <rs>Платова</rs>.</s> </p>
          <p><s>Отряд <rs>Платова</rs> действовал независимо от армии.</s>
            <s>Несколько раз павлоградцы были частями в перестрелках с <rs>неприятелем</rs>,
              захватывали пленных и однажды отбили даже экипажи маршала <rs>Удино</rs>.</s>
            <s>В апреле месяце павлоградцы несколько недель простояли около разоренной дотла
              немецкой пустой деревни, не трогаясь с места.</s> </p>
          <p><s>Была ростепель, грязь, холод, реки взломало, дороги сделались непроездны; по
              нескольку дней не выдавали ни лошадям, ни людям провианта.</s>
            <s>Так как подвоз сделался невозможен, то люди рассыпались по заброшенным пустынным
              деревням отыскивать картофель, но уже и того находили мало.</s> </p>
          <p><s>Все было съедено, и все жители разбежались; те, которые оставались, были хуже нищих,
              и отнимать у них уж было нечего, и даже маложалостливые солдаты часто, вместо того
              чтобы пользоваться от них, отдавали им свое последнее.</s> </p>
          <p><s>Павлоградский полк в делах потерял только двух раненых; но от голоду и болезней
              потерял почти половину людей.</s>
            <s>В госпиталях умирали так верно, что солдаты, больные лихорадкой и опухолью,
              происходившими от дурной пищи, предпочитали нести службу, через силу волоча ноги во
              фронте, чем отправляться в больницы.</s>
            <s>С открытием весны солдаты стали находить показывавшееся из земли растение, похожее на
              спаржу, которое они называли почему-то <rs>машкин</rs> сладкий корень, и рассыпались
              по лугам и полям, отыскивая этот <rs>машкин</rs> сладкий корень (который был очень
              горек), саблями выкапывали его и ели, несмотря на приказы не есть этого вредного
              растения.</s>
            <s>Весною между солдатами открылась новая болезнь - опухоль рук, ног и лица, причину
              которой медики полагали в употреблении этого корня.</s>
            <s>Но, несмотря на запрещение, павлоградские солдаты эскадрона <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">Денисова</rs> ели преимущественно <rs>машкин</rs>
              сладкий корень, потому что уже вторую неделю растягивали последние сухари, выдавали
              только по полфунта на <rs>человека</rs>, а картофель в последнюю посылку привезли
              мерзлый и проросший.</s> </p>
          <p><s>Лошади питались тоже вторую неделю соломенными крышами с домов, были безобразно худы
              и покрыты еще зимнею, клоками сбившеюся шерстью.</s> </p>
          <p><s>Несмотря на такое бедствие, солдаты и офицеры жили точно так же, как и всегда; так
              же и теперь, хотя и с бледными и опухлыми лицами и в оборванных мундирах, гусары
              строились к расчетам, ходили на уборку, чистили - лошадей, амуницию, таскали вместо
              корма солому с крыш и ходили обедать к котлам, от которых вставали голодные,
              подшучивая над своей гадкой пищей и своим голодом.</s>
            <s>Так же как и всегда, в свободное от службы время солдаты жгли костры, парились голые
              у огней, курили, отбирали и пекли проросший, прелый картофель и рассказывали и слушали
              рассказы или о <rs rolename="agent">потемкинских</rs> и <rs rolename="agent">суворовских</rs> походах, или сказки об <rs>Алеше</rs>-<rs>пройдохе</rs> и о
              поповом батраке <rs>Миколке</rs>.</s> </p>
          <p><s>Офицеры так же, как и обыкновенно, жили по двое, по трое в раскрытых полуразоренных
              домах.</s>
            <s>Старшие заботились о приобретении соломы и картофеля, вообще о средствах пропитания
              людей, младшие занимались, как всегда, кто картами (денег было много, хотя провианта
              не было), кто невинными играми - в свайку и городки.</s>
            <s>Об общем ходе дел говорили мало, частью оттого, что ничего положительного не знали,
              частью оттого, что смутно чувствовали, что общее дело войны шло плохо.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent" target="id_22156">Ростов</rs> жил
              по-прежнему с <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" xml:id="id_22156">Денисовым</rs>, и
              дружеская связь их со времени их отпуска стала еще теснее.</s>
            <s><rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">Денисов</rs> никогда не говорил
              про домашних <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростова</rs>, но по нежной дружбе, которую <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">командир</rs> оказывал
                <rs>своему</rs>
              <rs rolename="experiencer">офицеру</rs>, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs> чувствовал, что несчастная любовь старого <rs rolename="experiencer">гусара</rs> к <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташе</rs> участвовала в этом усилении дружбы.</s>
            <s><rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent" target="id_22159">Денисов</rs>,
              видимо, старался как можно реже подвергать <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer" xml:id="id_22159">Ростова</rs> опасностям, берег <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="undergoer">его</rs> и после дела особенно радостно встречал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">его</rs> целым и невредимым.</s>
            <s>На одной из <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">своих</rs> командировок <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs> нашел в заброшенной, разоренной деревне, куда <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">он</rs> приехал за провиантом,
              семейство <rs>старика</rs>
              <rs>поляка</rs> и <rs>его</rs> дочери с грудным <rs>ребенком</rs>.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Они</rs> были раздеты, голодны, и не могли уйти, и не имели
              средств выехать.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> привез <rs rolename="undergoer">их</rs> в <rs ref="Nikolai_Rostov">свою</rs> стоянку, поместил в <rs ref="Nikolai_Rostov">своей</rs> квартире и несколько недель, пока <rs rolename="experiencer">старик</rs> оправлялся, содержал их.</s>
            <s><rs rolename="agent">Товарищ Ростова</rs>, разговорившись о женщинах, стал смеяться
                <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="addressee">Ростову</rs>, говоря, что он всех
              хитрее и что ему бы не грех познакомить товарищей с спасенной им хорошенькой
                <rs>полькой</rs>.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs> принял шутку за
              оскорбление и, вспыхнув, наговорил <rs rolename="addressee">офицеру</rs> таких
              неприятных вещей, что <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">Денисов</rs> с трудом мог
              удержать обоих от дуэли.</s>
            <s>Когда <rs rolename="agent">офицер</rs> ушел и <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">Денисов</rs>, сам не знавший отношений <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростова</rs> к <rs>польке</rs>, стал упрекать <rs rolename="undergoer">его</rs> за
              вспыльчивость, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> сказал <rs rolename="addressee">ему</rs>:</s> </p>
          <p><said who="Nikolai_Rostov" corresp="Vasily__Vasska__Denisov" speech_text="- Как же ты хочешь...Она мне как сестра, и я не могу тебе описать, как это обидно мне было... потому что... ну, оттого..." speech_id="2647"><s>- Как же ты хочешь... Она <rs>мне</rs> как сестра, и <rs>я</rs> не
                могу <rs rolename="addressee">тебе</rs> описать, как это обидно <rs rolename="experiencer">мне</rs> было... потому что... ну,
            оттого...</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent" target="id_221512">Денисов</rs>
              ударил <rs rolename="undergoer">его</rs> по плечу и быстро стал ходить по комнате, не
              глядя на <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer" xml:id="id_221512">Ростова</rs>,
              что <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">он</rs> делывал в минуты
              душевного волнения.</s> </p>
          <p><said who="Vasily__Vasska__Denisov" corresp="Nikolai_Rostov" speech_text="Экая дуг'ацкая ваша пог'ода г'остовская," verb="проговорить" author_comment="- проговорил он, и Ростов заметил слезы на глазах Денисова." speech_id="2646"><s>- Экая дуг'ацкая ваша пог'ода г'остовская,- проговорил <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">он</rs>, и <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> заметил слезы на глазах <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="possessor">Денисова</rs>.</s></said>  </p>
        </div>
        
