<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1" type="chapter" xml:id="chapter1part2Volume2">
          <p>  <s>I</s> </p>
          <p><s>После <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">своего</rs> объяснения с <rs rolename="addressee">женой</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> поехал в Петербург.</s>
            <s>В Торжке на станции не было лошадей, или не хотел их дать <rs rolename="experiencer">смотритель</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> должен был ждать.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs>, не раздеваясь, лег на кожаный
              диван перед круглым столом, положил на этот стол <rs ref="Pierre_Bezukhov">свои</rs>
              большие ноги в теплых сапогах и задумался.</s> </p>
          <p><said who="слуга Пьера" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- Прикажете чемоданы внести?" speech_id="2379"><s>- Прикажете чемоданы
                внести? Постель постелить, чаю прикажете? - спрашивал <rs rolename="agent">камердинер</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> не отвечал, потому что ничего
              не слыхал и не видел.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> задумался еще на прошлой станции и все продолжал
              думать о том же - о столь важном, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не обращал
              никакого внимания на то, что происходило вокруг него.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Его</rs> не только не интересовало то, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> позже или раньше приедет в Петербург, или то, что
              будет или не будет <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> места отдохнуть на этой станции,
              но <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> все равно было в сравнении с теми мыслями,
              которые его занимали теперь, пробудет ли <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> несколько
              часов или всю жизнь на этой станции.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Смотритель</rs>, смотрительша, камердинер, <rs rolename="agent">баба</rs> с торжковским шитьем заходили в комнату, предлагая свои услуги.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, не переменяя <rs ref="Pierre_Bezukhov">своего</rs> положения задранных ног, смотрел на них через очки
              и не понимал, что им может быть нужно и каким образом все они могли жить, не разрешив
              тех вопросов, которые занимали его.</s>
            <s>А его занимали все одни и те же вопросы с самого того дня, как <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> после дуэли вернулся из Сокольников и провел первую
              мучительную бессонную ночь; только теперь, в уединении путешествия, они с особенною
              силой овладели <rs ref="Pierre_Bezukhov">им</rs>. О чем бы <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> ни начинал думать, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> возвращался к одним и
              тем же вопросам, которых <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не мог разрешить и не мог
              перестать задавать себе.</s>
            <s>Как будто в голове <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> свернулся тот главный винт, на
              котором держалась вся его жизнь.</s>
            <s>Винт не входил дальше, не выходил вон, а вертелся, ничего не захватывая, все на том
              же нарезе, и нельзя было перестать вертеть его.</s> </p>
          <p><s>Вошел <rs rolename="agent">смотритель</rs> и униженно стал просить его <rs rolename="addressee">сиятельство</rs> подождать только два часика, после которых <rs rolename="agent">он</rs> для <rs>его</rs>
              <rs rolename="benemalefactive">сиятельства</rs> (что будет, то будет) даст
              курьерских.</s>
            <s><rs rolename="agent">Смотритель</rs>, очевидно, врал и хотел только получить с
                <rs>проезжего</rs> лишние деньги.</s>
            <s>'Дурно ли это было или хорошо?- спрашивал себя <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>.-Для меня хорошо, для другого проезжающего дурно, а для него самого
              неизбежно, потому что ему есть нечего: он говорил, что его прибил за это офицер. А
              офицер прибил за то, что ему ехать надо было скорее. А я стрелял в Долохова за то, что
              я счел себя оскорбленным. А Людовика XVI казнили за то, что его считали преступником,
              а через год убили тех, кто его казнил, тоже за что-то.</s><s> Что дурно? Что хорошо?
              Что надо любить, что ненавидеть? Для чего жить, и что такое я? Что такое жизнь, что
              смерть? Какая сила управляет всем?'-спрашивал он себя.</s>
            <s>И не было ответа ни на один из этих вопросов, кроме одного, не логического ответа,
              вовсе не на эти вопросы.</s>
            <s>Ответ этот был: 'Умрешь - все кончится. Умрешь и все узнаешь - или перестанешь
              спрашивать'.</s>
            <s>Но и умереть было страшно.</s> </p>
          <p><s>Торжковская <rs rolename="agent">торговка</rs> визгливым голосом предлагала
                <rs>свой</rs> товар и в особенности козловые туфли.</s>
            <s>'У <rs ref="Pierre_Bezukhov">меня</rs> сотни рублей, которых <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">мне</rs> некуда деть, а <rs rolename="undergoer">она</rs> в прорванной шубе стоит и робко смотрит на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">меня</rs>,- думал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>. - И зачем нужны <rs rolename="experiencer">ей</rs> эти деньги? Точно на
              один волос могут прибавить <rs rolename="benemalefactive">ей</rs> счастья, спокойствия
                <rs rolename="experiencer">души</rs> эти деньги? Разве может что-нибудь в мире
              сделать ее и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">меня</rs> менее подверженными
              злу и смерти? Смерть, которая все кончит и которая должна прийти нынче или завтра,-
              все равно через мгновение, в сравнении с вечностью'.</s>
            <s>И он опять нажимал на ничего не захватывающий винт, и винт все так же вертелся на
              одном и том же месте.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Слуга</rs> его подал ему разрезанную до половины книгу романа в
              письмах m-me Suza.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> стал читать о страданиях и добродетельной борьбе
              какой-то Amélie de Mansfeld.</s>
            <s>'И зачем она боролась против своего <rs>соблазнителя</rs>,- думал он, - когда она
              любила его? Не мог бог вложить ее душу стремления, противного его воле. <rs>Моя</rs>
              <rs>бывшая <rs ref="HeleneKuragin" rolename="agent">жена</rs></rs> не боролась, и,
              может быть, она была права. Ничего не найдено,- опять говорил себе <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>,- ничего не придумано. Знать мы
              можем только то, что ничего не знаем. И это высшая степень человеческой
              премудрости'.</s> </p>
          <p><s>Все в нем самом и вокруг него представлялось ему запутанным, бессмысленным и
              отвратительным.</s>
            <s>Но в этом самом отвращении ко всему окружающему <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьер</rs> находил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">своего</rs> рода раздражающее наслаждение.</s> </p>
          <p><said who="смотритель" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Осмелюсь просить ваше сиятельство потесниться крошечку, вот для них," verb="сказать" author_comment="- сказал смотритель, входя в комнату и вводя за собой другого, остановленного за недостатком лошадей проезжающего." speech_id="2376"><s>- Осмелюсь просить <rs>ваше</rs>
                <rs rolename="addressee">сиятельство</rs> потесниться крошечку, вот для них,- сказал
                  <rs>смотритель</rs>, входя в комнату и вводя за <rs>собой</rs> другого,
                остановленного за недостатком лошадей <rs ref="Joseph_Alexeevich_Bazdeev">проезжающего</rs>. <rs ref="Joseph_Alexeevich_Bazdeev">Проезжающий</rs> был
                приземистый, ширококостый, желтый, морщинистый <rs ref="Joseph_Alexeevich_Bazdeev">старик</rs> с седыми нависшими бровями над блестящими, неопределенного сероватого
                цвета глазами.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьер</rs> снял ноги со стола, встал и
              перелег на приготовленную для <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="benemalefactive">него</rs> кровать, изредка поглядывая на вошедшего, который с угрюмо-усталым видом,
              не глядя на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>, тяжело раздевался
              с помощью <rs rolename="agent">слуги</rs>.</s>
            <s>Оставшись в заношенном, крытом нанкой тулупчике и в валяных сапогах на худых,
              костлявых ногах, <rs ref="Joseph_Alexeevich_Bazdeev" rolename="agent">проезжий</rs>
              сел на диван, прислонив к спинке <rs>свою</rs> очень большую и широкую в висках,
              коротко обстриженную голову, и взглянул на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Безухова</rs>.</s>
            <s>Строгое, умное и проницательное выражение этого взгляда поразило <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Ему</rs> захотелось заговорить с
              проезжающим, но, когда <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs>
              собрался обратиться к нему с вопросом о дороге, проезжающий уже закрыл глаза и, сложив
              сморщенные старые руки, на пальце одной из которых был большой чугунный перстень с
              изображением <rs rolename="possessor">адамовой</rs> головы, неподвижно сидел, или
              отдыхая, или о чем-то глубокомысленно и спокойно размышляя, как показалось <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>.</s>
            <s><rs>Слуга</rs> проезжающего был весь покрытый морщинами, тоже желтый старичок, без
              усов и бороды, которые, видимо, не были сбриты, а никогда и не росли у него.</s>
            <s>Поворотливый <rs rolename="possessor">старичок</rs> слуга разбирал погребец,
              приготавливал чайный стол и принес кипящий самовар.</s>
            <s>Когда все было готово, проезжающий открыл глаза, придвинулся к столу и, налив себе
              один стакан чаю, налил другой безбородому <rs>старичку</rs> и подал <rs rolename="possessor">ему</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> начинал чувствовать беспокойство
              и необходимость, и даже неизбежность вступления в разговор с этим
            проезжающим.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Слуга</rs> принес назад <rs>свой</rs> пустой, перевернутый
              стакан с недокусанным кусочком сахара и спросил, не нужно ли чего.</s> </p>
          <p><said who="Joseph_Alexeevich_Bazdeev" corresp="слуга" speech_text="Ничего.. Подай книгу," verb="сказать" author_comment="- сказал проезжающий." speech_id="2377"><s>- Ничего. Подай книгу,-
                сказал проезжающий. <rs rolename="agent">Слуга</rs> подал книгу, которая показалась
                  <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> духовною, и
                проезжающий углубился в чтение. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>
                смотрел на него. Вдруг проезжающий отложил книгу, заложив, закрыл ее и, опять закрыв
                глаза и облокотившись на спинку, сел в свое прежнее положение. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> смотрел на него и не успел
                отвернуться, как <rs ref="Joseph_Alexeevich_Bazdeev" rolename="experiencer">старик</rs> открыл глаза и уставил свой твердый и строгий взгляд прямо в лицо <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> чувствовал <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> смущенным и хотел отклониться от этого взгляда, но
              блестящие старческие глаза неотразимо притягивали <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> к себе.</s>  </p>
        </div>
        
