<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="4" type="chapter" xml:id="chapter4part2Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>Скоро после этого в темную храмину пришел за <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs>
              уже не прежний <rs rolename="agent">ритор</rs>, а поручитель <rs>Вилларский</rs>,
              которого <rs>он</rs> узнал по голосу.</s>
            <s>На новые вопросы о твердости его намерения <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> отвечал:</s> </p>
          <p>— <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="— Да, да, согласен, — и с сияющей детской улыбкой, с открытой жирной грудью, неровно и робко шагая одной разутой и одной обутой ногой, пошел вперед с приставленной Вилларским к его обнаженной груди шпагой." speech_id="2462"><s>Да, да, согласен, — и с сияющей детской улыбкой, с открытой жирной
                грудью, неровно и робко шагая одной разутой и одной обутой ногой, пошел вперед с
                приставленной <rs rolename="agent">Вилларским</rs> к <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> обнаженной груди шпагой.</s></said>
            <s>Из комнаты <rs>его</rs> повели по коридорам, поворачивая взад и вперед, и, наконец,
              привели к дверям ложи.</s>
            <s><rs rolename="agent">Вилларский</rs> кашлянул, <rs>ему</rs> ответили масонскими
              стуками молотков, дверь отворилась перед ними.</s>
            <s>Чей-то басистый голос (глаза <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьера</rs> все были завязаны) сделал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs> вопросы о том, кто <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>, где, когда родился и т. п.</s>
            <s>Потом <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">его</rs> опять повели куда-то, не
              развязывая <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> глаз, и во время ходьбы <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> говорили <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> аллегории
              о трудах <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> путешествия, о священной дружбе, о
              предвечном <rs>строителе</rs> мира, о мужестве, с которым <rs>он</rs> должен
              переносить труды и опасности.</s>
            <s>Во время этого путешествия <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>
              заметил, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> называли то ищущим,
              то страждущим, то требующим и различно стучали при этом молотками и шпагами.</s>
            <s>В то время как <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">его</rs> подводили к
              какому-то предмету, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> заметил, что произошло
              замешательство и смятение между его руководителями.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> слышал, как шепотом заспорили между собой
              окружающие люди и как один настаивал на том, чтоб он был проведен по какому-то
              ковру.</s>
            <s>После этого взяли <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs> правую
              руку, положили на что-то, а левою велели ему приставить циркуль к левой груди и
              заставили его, повторяя слова, которые читал другой, прочесть клятву верности законам
              ордена.</s>
            <s>Потом потушили свечи, зажгли спирт, как это слышал по запаху <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>, и сказали, что он увидит
              малый свет.</s>
            <s>С него сняли повязку, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>,
              как во сне, увидал в слабом свете спиртового огня несколько людей, которые, в таких же
              фартуках, как и <rs>ритор</rs>, стояли против него и держали шпаги, направленные в <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs> грудь.</s>
            <s>Между ними стоял <rs rolename="agent">человек</rs> в белой окровавленной рубашке.</s>
            <s>Увидав это, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> грудью надвинулся
              вперед на шпаги, желая, чтобы они вонзились в <rs ref="Pierre_Bezukhov">него</rs>.</s>
            <s>Но шпаги отстранились от <rs ref="Pierre_Bezukhov">него</rs>, и <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> тотчас же опять надели повязку.</s> </p>
          <p><s>- Теперь <rs rolename="experiencer">ты</rs> видел малый свет,- сказал ему чей-то
              голос. Потом опять зажгли свечи, сказали, что ему надо видеть полный свет, и опять
              сняли повязку, и более десяти голосов вдруг сказали: sic transit gloria
            mundi.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> понемногу стал приходить в <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> и оглядывать комнату, где <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> был, и находившихся в ней людей.</s>
            <s>Вокруг длинного стола, покрытого черным, сидело человек двенадцать, всё в тех же
              одеяниях, как и те, которых <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> прежде видел.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Некоторых Пьер</rs> знал по
              петербургскому обществу.</s>
            <s>На председательском месте сидел незнакомый <rs rolename="agent">молодой человек</rs>,
              в особом кресте на шее.</s>
            <s>По правую руку сидел <rs rolename="agent">итальянец</rs>-аббат, <rs>которого</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> видел два года тому назад у
                <rs ref="Anna_Pavlovna_Scherer" rolename="possessor">Анны Павловны</rs>.</s>
            <s>Еще был один весьма важный сановник и один <rs rolename="undergoer">швейцарец</rs>-гувернер, живший прежде у Курагиных.</s>
            <s>Все торжественно молчали, слушая слова <rs rolename="agent">председателя</rs>,
              державшего в руке молоток.</s>
            <s>В стене была вделана горящая звезда; с одной стороны стола был небольшой ковер с
              различными изображениями, с другой стороны было что-то вроде алтаря с Евангелием и
              черепом.</s>
            <s>Кругом стола было семь больших, вроде церковных, подсвечников.</s>
            <s>Двое из братьев подвели <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs> к
              алтарю, поставили <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> ноги в прямоугольное положение и
              приказали <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> лечь, говоря, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> повергается к вратам храма.</s> </p>
          <p><said who="братья" corresp="" speech_text="Он прежде должен получить лопату," verb="сказать" author_comment="- сказал шепотом один из братьев." speech_id="2461"><s>- <rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> прежде должен получить лопату,- сказал
                шепотом один из братьев.</s></said> </p>
          <p><s>- Ах!</s>
            <s>полноте, пожалуйста,- сказал другой.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> растерянными близорукими
              глазами, не повинуясь, оглянулся вокруг себя, и вдруг на него нашло сомнение: 'Где
                <rs>я</rs>? Что <rs>я</rs> делаю? Не смеются ли надо <rs>мной</rs>? Не будет ли <rs rolename="experiencer">мне</rs> стыдно вспоминать это?' Но сомнение это продолжалось
              только одно мгновение.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> оглянулся на серьезные лица
              окружавших <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> людей, вспомнил все, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> уже прошел, и понял, что нельзя остановиться на
              половине дороги.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> ужаснулся <rs ref="Pierre_Bezukhov">своему</rs>
              сомнению и, стараясь вызвать в <rs ref="Pierre_Bezukhov">себе</rs> прежнее чувство
              умиления, повергся к вратам храма.</s>
            <s>И действительно, чувство умиления, еще сильнейшего, чем прежде, нашло на <rs ref="Pierre_Bezukhov">него</rs>.</s>
            <s>Когда он пролежал несколько времени, ему велели встать и надели на него такой же
              белый кожаный фартук, какие были на других, дали ему в руки лопату и три пары
              перчаток, и тогда великий <rs rolename="agent">мастер</rs> обратился к нему.</s>
            <s><rs>Он</rs> сказал ему, чтобы он старался ничем не запятнать белизну этого фартука,
              представляющего крепость и непорочность; потом о невыясненной лопате сказал, чтоб он
              трудился ею очищать свое сердце от пороков и снисходительно заглаживать ею сердце <rs rolename="possessor">ближнего</rs>.</s>
            <s>Потом про первые перчатки мужские сказал, что значения их он не может знать, но
              должен хранить их, про другие перчатки мужские сказал, что он должен надевать их в
              собраниях, и, наконец, про третьи, женские перчатки сказал:</s> </p>
          <p><said who="великий мастер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- Любезный брат, и сии женские перчатки вам определены суть." speech_id="2465"><s>- Любезный <rs>брат</rs>, и сии женские перчатки <rs rolename="benemalefactive">вам</rs> определены суть. Отдайте их той <rs rolename="possessor">женщине</rs>, <rs>которую</rs> вы будете почитать больше
                всех. Сим даром уверите в непорочности сердца вашего ту, <rs>которую</rs> изберете
                  <rs rolename="agent">вы себе</rs> в достойную каменщицу.</s></said><s>- Помолчав
              несколько времени, прибавил:- Но соблюди, любезный брат, да не украшают перчатки сии
              рук нечистых.- В то время, как великий <rs rolename="agent">мастер</rs> произносил эти
              последние слова, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>
              показалось, что <rs rolename="experiencer">председатель</rs> смутился.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> смутился еще больше,
              покраснел до слез, как краснеют дети, беспокойно стал оглядываться, и произошло
              неловкое молчание.</s> </p>
          <p><s>Молчание это было прервано одним из братьев, который, подведя <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs> к ковру, начал из тетради читать
              ему объяснение всех изображенных на нем фигур: солнца, луны, молотка, отвеса, лопаты,
              дикого и кубического камня, столба, трех окон и т. д.</s>
            <s>Потом <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="benemalefactive">Пьеру</rs> назначили <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> место, показали <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">ему</rs> знаки ложи, сказали входное слово и, наконец,
              позволили сесть.</s>
            <s>Великий <rs rolename="agent">мастер</rs> начал читать устав.</s>
            <s>Устав был очень длинен, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> от
              радости, волнения и стыда не был в состоянии понимать <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">того</rs>, что читали.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> вслушался только в последние слова
              устава, которые запомнились <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs>.</s> </p>
          <p><s>- 'В наших храмах мы не знаем других степеней,- читал великий <rs rolename="agent">мастер</rs>,- кроме тех, которые находятся между добродетелью и пороком.</s>
            <s>Берегись делать какое-нибудь различие, могущее нарушить равенство.</s>
            <s>Лети на помощь к <rs>брату</rs>, кто бы <rs>он</rs> ни был, настави заблуждающего,
              подними упадающего и не питай никогда злобы или вражды на <rs rolename="benemalefactive">брата</rs>.</s>
            <s>Будь ласков и приветлив.</s>
            <s>Возбуждай во всех сердцах огнь добродетели.</s>
            <s><rs>Дели</rs> счастие с <rs>ближним</rs>
              <rs>твоим</rs>, и да не возмутит никогда зависть чистого сего наслаждения.</s> </p>
          <p><said who="великий мастер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Прощай врагу твоему, не мсти ему, разве только деланием ему добра. Исполнив таким образом высший закон, ты обрящешь следы древнего, утраченного тобой величества'," speech_id="2463"><said who="великий мастер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Прощай врагу твоему, не мсти ему, разве только деланием ему добра. Исполнив таким образом высший закон, ты обрящешь следы древнего, утраченного тобой величества'" speech_id="2464"><s>Прощай <rs rolename="addressee">врагу</rs>
                  <rs rolename="undergoer">твоему</rs>, не мсти <rs rolename="undergoer">ему</rs>, разве
                  только деланием <rs rolename="experiencer">ему</rs> добра. Исполнив таким образом
                  высший закон, <rs rolename="agent">ты</rs> обрящешь следы древнего, утраченного
                    <rs>тобой</rs>
                  <rs>величества</rs>',- кончил <rs rolename="agent">он</rs> и, привстав, обнял <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> и поцеловал <rs rolename="undergoer">его</rs>.</s></said></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> со слезами радости на глазах
              смотрел вокруг <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs>, не зная, что отвечать на
              поздравления и возобновления знакомств, с которыми окружили <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> не признавал никаких знакомств; во всех людях этих
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> видел только братьев, с которыми сгорал
              нетерпением приняться за дело.</s> </p>
          <p><s>Великий <rs rolename="undergoer">мастер</rs> стукнул молотком, все сели по местам, и
              один прочел поучение о необходимости смирения.</s> </p>
          <p><s>Великий <rs rolename="agent">мастер</rs> предложил исполнить последнюю обязанность,
              и важный <rs rolename="agent">сановник</rs>, <rs>который</rs> носил звание собирателя
              милостыни, стал обходить братьев.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> хотелось записать в лист
              милостыни все деньги, которые у <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">него</rs> были, но <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> боялся
              этим выказать гордость и записал столько же, сколько записывали другие.</s> </p>
          <p><s>Заседание было кончено, и по возвращении домой <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> казалось, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> приехал из какого-то дальнего путешествия, где <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> провел десятки лет, совершенно изменился и отстал от
              прежнего порядка и привычек жизни.</s>  </p>
        </div>
        
