<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="10" type="chapter" xml:id="chapter10part2Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>Вскоре после <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">своего</rs> приема в
              братство масонов <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> с полным
              написанным <rs ref="Pierre_Bezukhov">им</rs> для себя руководством о том, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> должен был делать в <rs ref="Pierre_Bezukhov">своих</rs> имениях, уехал в Киевскую губернию, где находилась большая часть <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> крестьян.</s> </p>
          <p><s>Приехав в Киев, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> вызвал в
              главную контору всех управляющих и объяснил им <rs ref="Pierre_Bezukhov">свои</rs>
              намерения и желания.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> сказал им, что немедленно будут
              приняты меры для совершенного освобождения крестьян от крепостной зависимости, что до
              тех пор крестьяне не должны быть отягчаемы работами, что женщины с детьми не должны
              посылаться на работы, что крестьянам должна быть оказываема помощь, что наказания
              должны быть употребляемы увещательные, а не телесные, что в каждом имении должны быть
              учреждены больницы, приюты и школы.</s>
            <s>Некоторые управляющие (тут были и полуграмотные экономы) слушали испуганно,
              предполагая смысл речи в том, что молодой <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">граф</rs> недоволен их управлением и утайкой денег; другие, после первого страха,
              находили забавным шепелявенье <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs> и
              новые, не слыханные ими слова; третьи находили просто удовольствие послушать, как
              говорит <rs rolename="agent">барин</rs>; четвертые, самые умные, в том числе и
              главноуправляющий, поняли из этой речи то, каким образом надо обходиться с <rs rolename="undergoer">барином</rs> для достижения своих целей.</s> </p>
          <p><s>Главноуправляющий выразил большое сочувствие намерениям <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>; но заметил, что, кроме этих преобразований,
              необходимо было вообще заняться делами, которые были в дурном состоянии.</s> </p>
          <p><s>Несмотря на огромное богатство <rs rolename="possessor">графа Безухова</rs>, с тех
              пор как <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьер</rs> получил его и
              получал, как говорили, пятьсот тысяч годового дохода, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> чувствовал себя гораздо менее богатым, чем когда он
              получал свои десять тысяч от покойного <rs>графа</rs>.</s>
            <s>В общих чертах он смутно чувствовал следующий бюджет.</s>
            <s>В Совет платилось около восьмидесяти тысяч по всем имениям; около тридцати тысяч
              стоило содержание подмосковной, московского дома и княжон; около пятнадцати тысяч
              выходило на пенсии, столько же на богоугодные заведения; <rs ref="HeleneKuragin" rolename="agent">графине</rs> на прожитье посылалось сто пятьдесят тысяч; процентов
              платилось за долги около семидесяти тысяч; постройка начатой церкви стоила эти два
              года около десяти тысяч; остальное, около ста тысяч, расходилось - он сам не знал как,
              и почти каждый год он принужден был занимать.</s>
            <s>Кроме того, каждый год главноуправляющий писал то о пожарах, то о неурожаях, то о
              необходимости перестроек фабрик и заводов.</s>
            <s>Итак, первое дело, представившееся <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>, было то, к которому <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">он</rs> менее всего имел способности и склонности,- занятие делами.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> с главноуправляющим каждый
              день занимался.</s>
            <s>Но он чувствовал, что занятия его ни на шаг вперед не подвигают дела.</s>
            <s>Он чувствовал, что его занятия происходят независимо от дела, что они не цепляют за
              дело и не заставляют его двигаться.</s>
            <s>С одной стороны, главноуправляющий, выставляя дела в самом дурном свете, показывал
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs> необходимость уплачивать
              долги и предпринимать новые работы силами крепостных мужиков, на что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> не соглашался; с другой стороны,
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> требовал приступления к делу
              освобождения, на что <rs rolename="possessor">управляющий</rs> выставлял необходимость
              прежде уплатить долг Опекунскому совету, и потому невозможность быстрого
              исполнения.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Управляющий</rs> не говорил, что это совершенно невозможно;
                <rs>он</rs> предлагал для достижения этой цели продажу лесов Костромской губернии,
              продажу земель низовых и крымского имения.</s>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="управляющий" speech_text="Да, да, так и сделайте'" verb="говорить" speech_id="2520"><s>Но все эти операции в речах <rs rolename="agent">управляющего</rs> связывались с такою сложностью процессов снятия запрещений,
                истребований разрешений и т. п., что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> терялся и только говорил <rs>ему</rs>: 'Да, да, так и
              сделайте'.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьер</rs> не имел той практической
              цепкости, которая бы дала <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">ему</rs>
              возможность непосредственно взяться за дело, и потому <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> не любил его и только старался притвориться перед <rs rolename="experiencer">управляющим</rs>, что <rs rolename="undergoer">он</rs> занят
              делом.</s>
            <s><rs rolename="agent">Управляющий</rs> же старался притвориться перед <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">графом</rs>, что <rs rolename="experiencer">он</rs> считает эти занятия весьма полезными для <rs rolename="experiencer">хозяина</rs> и для себя стеснительными.</s> </p>
          <p><s>В большом городе нашлись знакомые; незнакомые поспешили познакомиться и радушно
              приветствовали вновь приехавшего <rs rolename="addressee">богача</rs>, самого большого
                <rs>владельца</rs> губернии.</s>
            <s>Искушения по отношению главной слабости <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>, той, в которой <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs>
              признался во время приема в ложу, тоже были так сильны, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> не мог воздержаться от них.</s>
            <s>Опять целые дни, недели, месяцы жизни <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs> проходили так же озабоченно и занято между
              вечерами, обедами, завтраками, балами, не давая <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">ему</rs> времени опомниться, как и в Петербурге.</s>
            <s>Вместо новой жизни, которую надеялся повести <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> жил все той же прежней жизнью, только в другой обстановке.</s> </p>
          <p><s>Из трех назначений масонства <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> сознавал, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> не
              исполнял того, которое предписывало каждому <rs rolename="addressee">масону</rs> быть
              образцом нравственной жизни, и из семи добродетелей совершенно не имел в <rs ref="Pierre_Bezukhov">себе</rs> двух: добронравия и любви к смерти.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> утешал <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> тем, что
              зато <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> исполнял другое назначение - исправления рода
              человеческого и имел другие добродетели - любовь к <rs rolename="undergoer">ближнему</rs>
              и в особенности щедрость.</s> </p>
          <p><s>Весной 1807 года <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> решился ехать
              назад в Петербург.</s>
            <s>По дороге назад <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> намеревался объехать все <rs ref="Pierre_Bezukhov">свои</rs> имения и лично удостовериться в том, что сделано из
              того, что им предписано, и в каком положении находится теперь тот народ, который
              вверен <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> богом и который <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> стремился облагодетельствовать.</s> </p>
          <p><s>Главноуправляющий, считавший все затеи молодого <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">графа</rs> почти безумством, невыгодой для себя, для <rs rolename="experiencer">него</rs>, для крестьян,- сделал уступки.</s>
            <s>Продолжая дело освобождения представлять невозможным, он распорядился постройкой во
              всех имениях больших зданий школ, больниц и приютов; для приезда <rs rolename="agent">барина</rs> везде приготовил встречи, не пышно-торжественные, которые, он знал, не
              понравятся <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>, но именно
              такие религиозно-благодарственные, с образами и хлебом-солью, именно такие, которые,
              как он понимал <rs rolename="undergoer">барина</rs>, должны были подействовать на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">графа</rs> и обмануть <rs rolename="experiencer">его</rs>.</s> </p>
          <p><s>Южная весна, покойное, быстрое путешествие в венской коляске и уединение дороги
              радостно действовали на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>.</s>
            <s>Имения, в которых <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">он</rs> не бывал еще,
              были одно живописнее другого; народ везде представлялся благоденствующим и
              трогательно-благодарным за сделанные <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs> благодеяния.</s>
            <s>Везде были встречи, которые хотя и приводили в смущение <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>, но в глубине души его вызывали радостное
              чувство.</s>
            <s>В одном месте мужики подносили <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">ему</rs> хлеб-соль и образ <rs rolename="undergoer">Петра</rs> и <rs rolename="undergoer">Павла</rs> и просили позволения в честь <rs>его</rs> ангела <rs>Петра</rs> и
                <rs>Павла</rs>, в знак любви и благодарности за сделанные <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">им</rs> благодеяния воздвигнуть на свой счет новый придел в
              церкви.</s>
            <s>В другом месте его встретили женщины с грудными детьми, благодаря его за избавление
              от тяжелых работ.</s>
            <s>В третьем имении его встречал <rs rolename="possessor">священник</rs> с крестом,
              окруженный детьми, которых он, по милостям <rs ref="Pierre_Bezukhov">графа</rs>,
              обучал грамоте и религии.</s>
            <s>Во всех имениях <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> видел <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">своими</rs> глазами по одному плану
              воздвигавшиеся и воздвигнутые уже каменные здания больниц, школ, богаделен, которые
              должны были быть в скором времени открыты.</s>
            <s>Везде <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> видел отчеты
              управляющих о барщинских работах, уменьшенных против прежнего, и слышал за то
              трогательные благодарения депутаций крестьян в синих кафтанах.</s>  </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> не знал, что там, где <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">ему</rs> подносили хлеб-соль и строили
              придел <rs rolename="possessor">Петра</rs> и <rs rolename="possessor">Павла</rs>, было
              торговое село и ярмарка в <rs rolename="possessor">Петров</rs> день, что придел уже
              строился давно богачами-мужиками села, теми, которые явились к нему, а что девять
              десятых мужиков этого села были в величайшем разорении.</s>
            <s>Он не знал, что вследствие того, что перестали по его приказу посылать
              ребятниц-женщин.</s>
            <s>с грудными детьми на барщину, эти самые ребятницы тем труднейшую работу несли на
              своей <rs>половине</rs>.</s>
            <s>Он не знал, что <rs rolename="agent">священник</rs>, встретивший его с крестом,
              отягощал мужиков <rs>своими</rs> поборами и что собранные к <rs>нему</rs> ученики со
              слезами были отдаваемы <rs rolename="addressee">ему</rs> и за большие деньги были
              откупаемы родителями.</s>
            <s>Он не знал, что каменные, по плану, здания воздвигались своими рабочими и увеличили
              барщину крестьян, уменьшенную только на бумаге.</s>
            <s>Он не знал, что там, где <rs rolename="agent">управляющий</rs> указывал ему по книгам
              на уменьшение по <rs rolename="experiencer">его</rs> воле оброка на одну треть, была
              наполовину прибавлена барщинная повинность.</s>
            <s>И потому <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> был восхищен <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">своим</rs> путешествием по имениям и вполне
              возвратился к тому филантропическому настроению, в котором <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> выехал из Петербурга, и писал восторженные письма <rs ref="Pierre_Bezukhov">своему</rs>
              <rs rolename="addressee">наставнику</rs>-брату, как <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>
              называл великого <rs rolename="undergoer">мастера</rs>.</s> </p>
          <p><s>'Как легко, как мало усилия нужно, чтобы сделать так много добра,- думал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>,- и как мало мы об этом
              заботимся!'</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> счастлив был выказываемой <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> благодарностью, но стыдился, принимая ее.</s>
            <s>Эта благодарность напоминала <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs>, насколько еще больше
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> бы был в состоянии сделать для этих простых,
              добрых людей.</s> </p>
          <p><s>Главноуправляющий, весьма глупый и хитрый <rs>человек</rs>, совершенно понимая
              умного и наивного <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">графа</rs> и играя <rs rolename="benemalefactive">им</rs>, как игрушкой, увидав действие, произведенное на
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> приготовленными приемами, решительнее обратился
              к <rs ref="Pierre_Bezukhov">нему</rs> с доводами о невозможности и, главнее,
              ненужности освобождения крестьян, которые и без того были совершенно
            счастливы.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> втайне <rs ref="Pierre_Bezukhov">своей</rs> души соглашался с <rs>управляющим</rs> в том, что
              трудно было представить себе людей более счастливых, и что бог знает, что ожидало их
              на воле; но <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, хотя и неохотно,
              настаивал на том, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> считал справедливым.</s>
            <s><rs rolename="agent">Управляющий</rs> обещал употребить все силы для исполнения воли
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">графа</rs>, ясно понимая, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">граф</rs> никогда не будет в состоянии
              поверить его не только в том, употреблены ли все меры для продажи лесов и имений, для
              выкупа из Совета, но и никогда, вероятно, не спросит и не узнает о том, как
              построенные здания стоят пустыми и крестьяне продолжают давать работой и деньгами все
              то, что они дают у других, то есть все, что они могут давать.</s>  </p>
        </div>
        
