<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="9" type="chapter" xml:id="chapter9part2Volume2">
          <p> </p>
          <p><s rolename="undergoer">Билибин находился теперь в качестве дипломатического
                <rs>чиновника</rs> при главной квартире армии и хотя и на французском языке, с
              французскими шуточками и оборотами речи, но с исключительно русским бесстрашием перед
              самоосуждением и самоосмеянием описывал всю кампанию.</s>
            <s rolename="agent">Билибин писал, что его дипломатическая discrétion мучила его и что
              он был счастлив, имея в <rs ref="AndreyBolkonsky">князе Андрее</rs> верного <rs rolename="undergoer">корреспондента</rs>, <rs>которому</rs> он мог изливать всю желчь,
              накопившуюся в <rs>нем</rs> при виде того, что творится в армии.</s>
            <s>Письмо это было старое, еще до Прейсиш-Эйлауского сражения.</s> </p>
          <p><s>'Depuis nos grands succès d'Austerlitz vous savez, mon cher Prince, - писал<rs ref="Bilibin" rolename="agent">Билибин</rs>, - que je ne quitte plus les quartiers généraux.
              Décidément j'ai pris le goût de la guerre, et bien m'en a pris. Ce que j'ai vu ces
              trois mois, est incroyable.</s> </p>
          <p><s>Je commence ab ovo. L'ennemi du genre humain, comme vous savez, s'attaque aux
              Prussiens.</s>
            <s>Les Prussiens sont nos fidèles alliés, qui ne nous ont trompés que trois fois depuis
              trois ans. Nous prenons fait et cause pour eux. Mais il se trouve que l'ennemi du
              genre humain ne fait nulle attention à nos beaux discours, et avec sa manière impolie
              et sauvage se jette sur les Prussiens sans leur donner le temps de finir la parade
              commencée, en deux tours de main les rosse à plate couture et va s'installer au palais
              de Potsdam.</s> </p>
          <p><s>'J'ai le plus vif désir, - écrit le Roi de Prusse à Bonaparte, - que V. M. soit
              accueillie et traitée dans mon palais d'une manière qui lui soit agréable et c'est
              avec empressement, que j'ai pris à cet effet toutes les mesures que les circonstances
              me permettaient. Puisse-je avoir réussi!'</s>
            <s>Les généraux Prussiens se piquent de politesse envers les Français et mettent bas les
              armes aux premières sommations.</s> </p>
          <p><s>Le chef de la garnison de Glogau avec dix mille hommes, demande au Roi de Prusse, ce
              qu'il doit faire s'il est sommé de se rendre?..</s>
            <s>Tout cela est positif.</s> </p>
          <p><s>Bref, espérant en imposer seulement par notre attitude militaire, il se trouve que
              nous voilà en guerre pour tout de bon, et ce qui plus est, en guerre sur nos
              frontières avec et pour le Roi de Prusse.</s>
            <s>Tout est au grand complet, il ne nous manque qu'une petite chose, c'est le général en
              chef. Comme il s'est trouvé que les succès d'Austerlitz auraient pu être plus décisifs
              si le général en chef eut été moins jeune, on fait la revue des octogénaires et entre
              Prosorofsky et Kamensky, on donne la préférence au dernier.</s>
            <s>Le général nous arrive en kibik à la manière Souvoroff, et est accueilli avec des
              acclamations de joie et de triomphe.</s>
            <s>La 4 arrive le premier courrier de Pétersbourg.</s>
            <s>On apporte les malles dans le cabinet du maréchal, qui aime à faire tout par
              lui-même. On m'appelle pour aider à faire le triage des lettres et prendre celles qui
              nous sont destinées.</s>
            <s>Le maréchal nous regarde faire et attend les paquets qui lui sont adressés.</s>
            <s>Nous cherchons - il n'y en a point.</s>
            <s>Le maréchal devient impatient, se met lui même à la besogne et trouve des lettres de
              l'Empereur pour le comte T., pour le prince V. et autres.</s>
            <s>Alors le voilà qui se met dans une de ses colères bleues.</s>
            <s>Il jette feu et flamme contre tout le monde, s'empare des lettres, les décacheté et
              lit celles de l'Empereur adressées à d'autres.</s>
            <s>A, так со мною поступают.</s>
            <s><rs rolename="possessor">Мне</rs> доверия нет!</s>
            <s>А, за <rs>мной</rs> следить велено, хорошо же; подите вон!</s>
            <s>Et il écrit le fameux ordre du jour au général Count_Bennigsen.</s> </p>
          <p><s>'<rs rolename="experiencer">Я</rs> ранен, верхом ездить не могу, следственно и
              командовать армией. Вы кор д'арме ваш привели разбитый в Пултуск: тут оно открыто, и
              без дров, и без фуража, потому пособить надо, и так как вчера сами отнеслись к <rs rolename="finalpoint">графу Буксгевдену</rs>, думать должно о ретираде к нашей
              границе, что и выполнить сегодня'.</s> </p>
          <p>'<s>От всех <rs rolename="agent">моих</rs> поездок,- écrit-il à l'Empereur,- получил
              ссадину от седла, которая сверх прежних перевязок <rs>моих</rs> совсем <rs>мне</rs>
              мешает ездить верхом и командовать такой обширной армией, а потому <rs>я</rs>
              командованье оной сложил на <rs>старшего</rs> по <rs>мне</rs>
              <rs>генерала</rs>, <rs rolename="finalpoint">графа Буксгевдена</rs>, отослав к нему
              все дежурство и все принадлежащее к оному, советовав им, если хлеба не будет,
              ретироваться ближе во внутренность Пруссии, потому что оставалось хлеба только на один
              день, а у иных полков ничего, как о том дивизионные командиры <rs>Остерман</rs> и
                <rs>Седморецкий</rs> объявили, а у мужиков все съедено; <rs>я</rs> и сам, пока
              вылечусь, остаюсь в гошпитале в Остроленке.</s>
            <s>О числе которого ведомость всеподданнейше подношу, донося, что если армия простоит в
              нынешнем биваке еще пятнадцать дней, то весной ни одного здорового не
            останется.</s> </p>
          <p><s>Увольте <rs rolename="undergoer">старика</rs> в деревню, который и так обесславлен
              остается, что не смог выполнить великого и славного жребия, к которому был избран.</s>
            <s>Всемилостивейшего дозволения вашего о том ожидать буду здесь, при гошпитале, дабы не
              играть роль писарскую, а не командирскую при войске.</s>
            <s>Отлучение <rs rolename="undergoer">меня</rs> от армии ни малейшего разглашения не
              произведет, что ослепший отъехал от армии.</s>
            <s>Таковых, как <rs>я</rs>,- в России тысячи'.</s> </p>
          <p><s>Le maréchal se fâche contre l'Empereur et nous punit tous; n'est ce pas que c'est
              logique!</s> </p>
          <p><s>Voilà le premier acte. Aux suivants l'intérêt et le ridicule montent comme de
              raison.</s>
            <s>Après le départ du maréchal il se trouve que nous sommes en vue de l'ennemi, et qu'il
              faut livrer bataille.</s>
            <s>Boukshevden est général en chef par droit d'ancienneté, mais de général
              Count_Bennigsen n'est pas de cet avis; d'autant plus qu'il est lui, avec son corps en
              vue de l'ennemi, et qu'il veut profiter de l'occasion d'une bataille 'aus eigener
              Hand' comme disent les Allemands.</s>
            <s>Il la donne.</s>
            <s>C'est la bataille de Poultousk qui est sensée être une grande victoire, mais qui à
              mon avis ne l'est pas du tout. Nous autres pékins avons comme vous savez, une très
              vilaine habitude de décider du gain ou de la perte d'une bataille.</s>
            <s>Celui qui s'est retiré après la bataille, l'a perdu, voilà ce que nous disons, et à
              titre nous avons perdu la bataille de Poultousk.</s>
            <s>Bref, nous nous retirons après la bataille, mais nous envoyons un courrier à
              Pétersbourg, qui porte les nouvelles d'une victoire, et le général ne cède pas le
              commandement en chef à Boukshevden, espérant recevoir de Pétersbourg en reconnaissance
              de sa victoire le titre de général en chef. Pendant cet interrègne, nous commençons un
              plan de manœuvres excessivement intéressant et original.</s>
            <s>Notre but ne consiste pas, comme il devrait l'être, à éviter ou à attaquer l'ennemi;
              mais uniquement à éviter le général Boukshevden, qui par droit d'ancienneté serait
              notre chef. Nous poursuivons ce but avec tant d'énergie, que même en passant une
              rivière qui n'est pas guéable, nous brûlons les ponts pour nous séparer de notre
              ennemi, qui, pour le moment, n'est pas Bonaparte, mais Boukshevden.</s>
            <s>Le général Boukshevden a manqué d'être attaqué et pris par des forces ennemies
              supérieures à cause d'une de nos belles manœuvres qui nous sauvait de lui. Boukshevden
              nous poursuit, - nous filons.</s>
            <s>A peine passe-t-il de notre côté de la rivière, que nous repassons de l'autre.</s>
            <s>A la fin notre ennemi Boukshevden nous attrappe et s'attaque à nous. Les deux
              généraux se fâchent.</s>
            <s>Il y a même une provocation en duel de la part de Boukshevden et une attaque
              d'épilepsie de la part de Count_Bennigsen.</s>
            <s>Mais au moment critique le courrier, qui porte la nouvelle de notre victoire de
              Poultousk, nous apporte de Pétersbourg notre nomination de général en chef, et le
              premier ennemi Boukshevden est enfoncé: nous pouvons penser au second, à
              Bonaparte.</s>
            <s>Mais ne voilà-t-il pas qu'à ce moment se lève devant nous un troisième ennemi, c'est
              le православное qui demande à grands cris du pain, de la viande, des souchary, du
              foin, - que sais-je!</s>
            <s>Les magasins sont vides, les chemins impraticables.</s>
            <s>Le православное se met à la maraude, et d'une manière dont la dernière campagne ne
              peut vous donner la moindre idée. La moitié des régiments forme des troupes libres,
              qui parcourent la contrée en mettant tout à feu et à sang. Les habitants sont ruinés
              de fond en comble, les hôpitaux regorgent de malades, et la disette est partout.</s>
            <s>Deux fois le quartier général a été attaqué par des troupes de maraudeurs et le
              général en chef a été obligé lui-même de demander un bataillon pour les chasser.</s>
            <s>Dans une de ces attaques on m'a emporté ma malle vide et ma robe de chambre.</s>
            <s>L'Empereur veut donner le droit à tous les chefs de divisions de fusiller les
              maraudeurs, mais je crains fort que cela n'oblige une moitié de l'armée de fusiller
              l'autre'l.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> сначала читал одними
              глазами, но потом невольно то, что он читал (несмотря на то, что он знал, насколько
              должно было верить <rs ref="Bilibin" rolename="addressee">Билибину</rs>), больше и больше начинало
              занимать его.</s>
            <s>Дочитав до этого места, <rs rolename="agent">он</rs> смял письмо и бросил его.</s>
            <s>Не то, что он прочел в письме, сердило его, но его сердило то, что эта тамошняя,
              чуждая для него, жизнь могла волновать его.</s>
            <s>Он закрыл глаза, потер себе лоб рукою, как будто изгоняя всякое участие к тому, что
              он читал, и прислушался к тому, что делалось в детской.</s>
            <s>Вдруг ему показался за дверью какой-то странный звук.</s>
            <s>На него нашел страх; он боялся, не случилось ли чего с <rs rolename="experiencer">ребенком</rs> в то время, как он читал письмо.</s>
            <s>Он на цыпочках подошел к двери детской и отворил ее.</s> </p>
          <p><s>В ту минуту, как он входил, он увидал, что <rs rolename="agent">нянька</rs> с
              испуганным видом спрятала что-то от него и что <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжны Марьи</rs> уже не было у кроватки.</s> </p>
          <p><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Мой друг," verb="послышаться" author_comment="- послышался ему сзади отчаянный, как ему показалось, шепот княжны Марьи." speech_id="2518"><s>- <rs>Мой</rs>
                <rs>друг</rs>,- послышался ему сзади отчаянный, как ему показалось, шепот <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжны Марьи</rs>.</s></said>
            <s>Как это часто бывает после долгой бессонницы и долгого волнения, на него нашел
              беспричинный страх: ему пришло в голову, что <rs rolename="experiencer">ребенок</rs>
              умер.</s>
            <s>Все, что он видел и слышал, показалось ему подтверждением его страха.</s> </p>
          <p><s>'Все кончено',- подумал он, и холодный пот выступил у него на лбу. Он растерянно
              подошел к кроватке, уверенный, что он найдет ее пустою, что <rs rolename="agent">нянька</rs> прятала мертвого <rs rolename="undergoer">ребенка</rs>. Он раскрыл
              занавески, и долго его испуганные, разбегавшиеся глаза не могли отыскать <rs rolename="undergoer">ребенка</rs>. Наконец он увидал <rs rolename="undergoer">его</rs>:
              румяный <rs rolename="agent">мальчик</rs>, раскидавшись, лежал поперек кроватки,
              опустив голову ниже подушки, и во сне чмокал, перебирая губками, и ровно
            дышал.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> обрадовался,
              увидав <rs rolename="undergoer">мальчика</rs>, так, как будто бы он уже потерял <rs rolename="undergoer">его</rs>.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Он</rs> нагнулся и, как учила <rs>его</rs>
              <rs rolename="agent">сестра</rs>, губами попробовал, есть ли жар у <rs rolename="experiencer">ребенка</rs>.</s>
            <s>Нежный лоб был влажен, <rs rolename="agent">он</rs> дотронулся рукой до головы - даже
              волосы были мокры: так сильно вспотел <rs rolename="experiencer">ребенок</rs>.</s>
            <s>Не только <rs rolename="experiencer">он</rs> не умер, но теперь очевидно было, что
              кризис совершился и что <rs rolename="experiencer">он</rs> выздоровел.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князю Андрею</rs> хотелось схватить,
              смять, прижать к своей груди это маленькое, беспомощное существо; он не смел этого
              сделать.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky">Он</rs> стоял над ним, оглядывая его голову, ручки, ножки,
              определявшиеся под одеялом.</s>
            <s>Шорох послышался подле него, и какая-то тень показалась ему под пологом кроватки.</s>
            <s>Он не оглядывался и, глядя в лицо <rs rolename="possessor">ребенка</rs>, все слушал
                <rs rolename="agent">его</rs> ровное дыханье.</s>
            <s>Темная тень была <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжна Марья</rs>, которая
              неслышными шагами подошла к кроватке, подняла полог и опустила его за собою.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs>, не оглядываясь,
              узнал ее и протянул к ней руку.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">Она</rs> сжала его руку.</s> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Он вспотел," verb="сказать" author_comment="- сказал князь Андрей." speech_id="2515"><s>- Он вспотел,- сказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>.</s></said> </p>
          <p><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="- Я шла к тебе, чтобы сказать это." speech_id="2517"><s>- <rs rolename="agent">Я</rs> шла к <rs>тебе</rs>, чтобы сказать это.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Ребенок</rs> во сне чуть пошевелился, улыбнулся и потерся лбом
              о подушку.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> посмотрел на <rs rolename="undergoer">сестру</rs>.</s>
            <s>Лучистые глаза <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">княжны
                Марьи</rs>, в матовом полусвете полога, блестели больше обыкновенного от счастливых
              слез, которые стояли в них.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> потянулась к
                <rs>брату</rs> и поцеловала <rs rolename="undergoer">его</rs>, слегка зацепив за полог
              кроватки.</s>
            <s>Они погрозили друг другу, еще постояли в матовом свете полога, как бы не желая
              расстаться с этим миром, в котором они втроем были отделены от всего света.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей первый</rs>, путая волосы о
              кисею полога, отошел от кроватки.</s>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Да, это одно, что осталось мне теперь'" verb="сказать" author_comment="Да, это одно, что осталось мне теперь',- сказал он со вздохом" speech_id="2513"><s>'Да, это одно, что осталось мне теперь',- сказал он со
                вздохом.</s></said>  </p>
        </div>
        
