<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="2" type="chapter" xml:id="chapter2part5Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>В начале зимы <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь Николай
                Андреич Болконский</rs> с <rs rolename="agent">дочерью</rs> приехали в Москву.</s>
            <s>По своему прошедшему, по своему уму и оригинальности, в особенности по ослаблению на
              ту пору восторга к царствованию <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">императора Александра I</rs> и по тому антифранцузскому и патриотическому
              направлению, которое царствовало в то время в Москве, <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">князь Николай Андреич</rs> сделался
              тотчас же предметом особенной почтительности москвичей и центром московской оппозиции
              правительству.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">Князь</rs> очень постарел в
              этот год.</s>
            <s>В <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">нем</rs> появились резкие признаки старости:
              неожиданные засыпанья, забывчивость ближайших по времени событий и памятливость к
              давнишним, и детское тщеславие, с которым он принимал роль <rs rolename="possessor">главы</rs> московской оппозиции.</s>
            <s>Несмотря на то, когда <rs rolename="agent">старик</rs>, особенно по вечерам, выходил
              к чаю в <rs>своей</rs> шубке и пудреном парике и начинал, затронутый кем-нибудь, <rs rolename="agent">свои</rs> отрывистые рассказы о прошедшем или еще более отрывистые
              и резкие суждения о настоящем, <rs rolename="agent">он</rs> возбуждал во всех
                <rs>своих</rs> гостях одинаковое чувство почтительного уважения.</s>
            <s>Для посетителей весь этот старинный дом с огромными трюмо, дореволюционной мебелью,
              этими лакеями в пудре, и сам прошлого века крутой и умный <rs rolename="undergoer">старик</rs> с <rs>его</rs> кроткою <rs>дочерью</rs> и хорошенькой <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">француженкой</rs>, <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">которые</rs> благоговели перед <rs rolename="undergoer">ним</rs>, представлял
              величественно-приятное зрелище.</s>
            <s>Но посетители не думали о том, что, кроме этих двух-трех часов, во время которых они
              видели хозяев, было еще двадцать два часа в сутки, во время которых шла тайная
              внутренняя жизнь дома.</s> </p>
          <p><s>В последнее время в Москве эта внутренняя жизнь сделалась очень тяжела для <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжны Марьи</rs>.</s>
            <s>Она была лишена в Москве тех своих лучших радостей - бесед с божьими людьми и
              уединения, которые освежали ее в Лысых Горах, и не имела никаких выгод и радостей
              столичной жизни.</s>
            <s>В свет она не ездила; все знали, что <rs>отец</rs> не пускает ее без <rs>себя</rs>, а
              сам <rs>он</rs> но нездоровью не мог ездить, и ее уже не приглашали на обеды и
              вечера.</s>
            <s>Надежду на замужество <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна
                Марья</rs> совсем оставила.</s>
            <s>Она видела ту холодность и озлобление, с которыми <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь Николай Андреич</rs> принимал и спроваживал от себя молодых
              людей, могущих быть женихами, иногда являвшихся в их дом.</s>
            <s>Друзей у <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">княжны Марьи</rs>
              не было: в этот приезд в Москву она разочаровалась в своих двух самых близких людях:
                <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs>, с которой она и прежде не
              могла быть вполне откровенна, теперь стала ей неприятна, и она, по некоторым причинам,
              стала отдаляться от нее; <rs ref="Julie_Karagina">Жюли</rs>, <rs ref="Julie_Karagina">которая</rs> была в Москве и к <rs ref="Julie_Karagina">которой</rs>
              <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> писала пять
              лет сряду, оказалась совершенно чуждой ей, когда <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> вновь сошлась с нею лично.</s>
            <s><rs ref="Julie_Karagina" rolename="undergoer">Жюли</rs> в это время, по случаю смерти
              братьев, сделавшись одной из самых богатых невест в Москве, находилась во всем разгаре
              светских удовольствий.</s>
            <s>Она была окружена молодыми людьми, которые, как она думала, вдруг оценили ее
              достоинства.</s>
            <s><rs ref="Julie_Karagina" rolename="undergoer">Жюли</rs> находилась в том периоде
              стареющейся светской <rs rolename="possessor">барышни</rs>, <rs>которая</rs>
              чувствует, что наступил последний шанс замужества и теперь или никогда должна решиться
                <rs rolename="experiencer">ее</rs> участь.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Княжна Марья</rs> с
              грустной улыбкой вспоминала по четвергам, что ей теперь писать не к кому, так как <rs ref="Julie_Karagina" rolename="undergoer">Жюли</rs>, <rs ref="Julie_Karagina" rolename="undergoer">Жюли</rs>, от присутствия <rs ref="Julie_Karagina" rolename="undergoer">которой</rs> ей не было никакой радости, была здесь и виделась с
                <rs ref="Julie_Karagina">нею</rs> каждую неделю.</s>
            <s>Она, как старый <rs>эмигрант</rs>, отказавшийся жениться на <rs>даме</rs>, у которой
              он проводил несколько лет свои вечера, потому что он, женившись, не знал бы, где
              проводить свои вечера, жалела о том, что <rs ref="Julie_Karagina" rolename="undergoer">Жюли</rs> была здесь и ей некому писать.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжне Марье</rs> в Москве не
              с кем было поговорить, некому поверить своего горя, а горя много прибавилось нового за
              это время.</s>
            <s>Срок возвращения <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs> и его
              женитьбы приближался, а его поручение приготовить к тому <rs rolename="experiencer">отца</rs> не только не было исполнено, но дело, напротив, казалось совсем
              испорчено, и напоминание о <rs ref="Countess_Natalya_Rostova">графине Ростовой</rs>
              выводило из себя старого <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">князя</rs>, и так уже большую часть времени бывшего не в духе.</s>
            <s>Новое горе, прибавившееся в последнее время для <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="benemalefactive">княжны Марьи</rs>, были уроки, которые <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">она</rs> давала шестилетнему <rs rolename="possessor">племяннику</rs>.</s>
            <s>В <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="experiencer">своих</rs> отношениях с
              Николушкой <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="experiencer">она</rs> с ужасом
              узнавала в <rs ref="Countess_Natalya_Rostova">себе</rs> свойство раздражительности <rs ref="Countess_Natalya_Rostova">своего</rs>
              <rs rolename="undergoer">отца</rs>.</s>
            <s>Сколько раз <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">она</rs> ни говорила
                <rs ref="Countess_Natalya_Rostova">себе</rs>, что не надо позволять себе горячиться,
              уча <rs rolename="experiencer">племянника</rs>, почти всякий раз, как <rs ref="Countess_Natalya_Rostova">она</rs> садилась с указкой за французскую азбуку,
                <rs ref="Countess_Natalya_Rostova">ей</rs> так хотелось поскорее, полегче перелить
              из <rs ref="Countess_Natalya_Rostova">себя свое</rs> знание в <rs>ребенка</rs>, уже
              боявшегося, что вот-вот <rs rolename="experiencer">тетя</rs> рассердится, что <rs rolename="undergoer">она</rs> при малейшем невнимании со стороны <rs>мальчика</rs>
              вздрагивала, торопилась, горячилась, возвышала голос, иногда дергала <rs rolename="undergoer">его</rs> за ручку и ставила в угол.</s>
            <s>Поставив <rs rolename="experiencer">его</rs> в угол, она сама начинала плакать над
              своею злой, дурной натурой, и Николушка, подражая ей рыданьями, без позволенья выходил
              из угла, подходил к ней и отдергивал от лица ее мокрые руки и утешал ее.</s>
            <s>Но более, более всего горя доставляла <rs rolename="experiencer">княжне</rs>
              раздражительность <rs>ее</rs>
              <rs rolename="undergoer">отца</rs>, всегда направленная против <rs>дочери</rs> и дошедшая
              в последнее время до жестокости.</s>
            <s>Ежели бы <rs rolename="agent">он</rs> заставлял <rs rolename="experiencer">ее</rs>
              все ночи класть поклоны, ежели бы <rs rolename="agent">он</rs> бил <rs rolename="undergoer">ее</rs>, заставлял таскать дрова и воду - <rs rolename="experiencer">ей</rs> бы и в голову не пришло, что ее положение трудно; но
              этот любящий <rs rolename="agent">мучитель</rs>,- самый жестокий оттого, что <rs rolename="experiencer">он</rs> любил и за то мучил <rs rolename="experiencer">себя</rs> и <rs rolename="experiencer">ее</rs>,- умышленно умел не только
              оскорбить, унизить <rs rolename="experiencer">ее</rs>, но и доказать <rs rolename="addressee">ей</rs>, что <rs rolename="undergoer">она</rs> всегда и во всем
              была виновата.</s>
            <s>В последнее время в нем появилась новая черта, более всего мучившая <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжну Марью</rs>,- это
              было его большее сближение с <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle
              Bourienne</rs>.</s>
            <s>Пришедшая <rs rolename="experiencer">ему</rs> в первую минуту по получении известия о
              намерении своего сына мысль-шутка о том, что ежели <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Андрей</rs> женится, то и <rs ref="AndreyBolkonsky">он</rs> сам
              женится на Bourienne, видимо, понравилась <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">ему</rs>, и <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">он</rs> с упорством последнее время (как казалось <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжне Марье</rs>), только
              для того, чтоб ее оскорбить, выказывал особенную ласку к m-</s><s>lle Bourienne и
              выказывал свое недовольство к <rs rolename="possessor">дочери</rs> выказываньем любви
              к Bourienne.</s> </p>
          <p><s>Однажды в Москве, в присутствии <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжны Марьи</rs> (ей казалось, что <rs rolename="agent">отец</rs>
              нарочно при ней это сделал), старый <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь</rs> поцеловал у <rs ref="Mademoiselle_Bourienne"><rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs></rs> руку и, притянув ее к <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">себе</rs>, обнял, лаская.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">Княжна Марья</rs> вспыхнула и
              выбежала из комнаты.</s>
            <s>Через несколько минут <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs> вошла к
                <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="finalpoint">княжне Марье</rs>,
              улыбаясь и что-то весело рассказывая своим приятным голосом.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> поспешно
              отерла слезы, решительными шагами подошла к Bourienne и, видимо, сама того не зная, с
              гневной поспешностью и взрывами голоса начала кричать на <rs ref="Mademoiselle_Bourienne" rolename="experiencer">француженку</rs>:</s> </p>
          <p><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="mademoiselle_Bourienne" speech_text="Это гадко, низко, бесчеловечно пользоваться слабостью..." verb="договорить" author_comment="- Она не договорила." speech_id="3415"><s>- Это
                гадко, низко, бесчеловечно пользоваться слабостью...- Она не
              договорила.</s></said><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="mademoiselle_Bourienne" speech_text="Уйдите вон из моей комнаты," verb="прокричать" author_comment="- прокричала она и зарыдала." speech_id="3416"><s>-
                Уйдите вон из <rs rolename="possessor">моей</rs> комнаты,- прокричала она и
                зарыдала.</s></said> </p>
          <p><s>На другой день <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь</rs> ни
              слова не сказал <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">своей</rs>
              <rs rolename="addressee">дочери</rs>; но она заметила, что за обедом <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">он</rs> приказал подавать кушанье, начиная с m-lle
              Bourienne.</s>
            <s>В конце обеда, когда <rs rolename="agent">буфетчик</rs>, по прежней привычке, опять
              подал кофе, начиная с княжны, <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">князь</rs> вдруг пришел в бешенство, бросил костылем в <rs>Филиппа</rs> и тотчас же
              сделал распоряжение об отдаче его в солдаты...</s> </p>
          <p><said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="- Не слышат... два раза сказал!.. не слышат! Она - первый человек в этом доме; она - мой лучший друг,. И ежели ты позволишь себе,. еще раз, как вчера ты осмелилась... забыться перед ней, то я тебе покажу, кто хозяин в доме. Вон! чтоб я не видал тебя; проси у нее прощенья!" verb="кричать" author_comment=",- кричал князь.-" speech_id="3413"><s>- Не слышат...
                два раза сказал!.. не слышат! Она - первый <rs>человек</rs> в этом доме; она -
                  <rs>мой</rs> лучший <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">друг</rs>,- кричал <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь</rs>.- И ежели ты позволишь
                  <rs>себе</rs>,- закричал <rs rolename="agent">он</rs> в гневе, в первый раз
                обращаясь к <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжне Марье</rs>,- еще раз, как
                вчера <rs rolename="agent">ты</rs> осмелилась... забыться перед ней, то я
                  <rs>тебе</rs> покажу, кто <rs>хозяин</rs> в доме.</s></said>
            <s><rs>Вон</rs>!</s>
            <s>чтоб <rs rolename="experiencer">я</rs> не видал <rs>тебя</rs>; проси у нее
              прощенья!</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> просила
              прощенья у Амальи Евгениевны и у <rs rolename="agent">отца</rs> за <rs rolename="undergoer">себя</rs> и за <rs>Филиппа</rs>-буфетчика, <rs>который</rs> просил
              заступы.</s> </p>
          <p><s>В такие минуты в душе <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжны
                Марьи</rs> собиралось чувство, похожее на гордость <rs rolename="undergoer">жертвы</rs>.</s>
            <s>И вдруг в такие-то минуты, при ней, этот <rs rolename="possessor">отец</rs>, которого
              она осуждала, или искал очки, ощупывая подле них и не видя, или забывал то, что сейчас
              было, или делал слабевшими ногами неверный шаг и оглядывался, не видал ли кто его
              слабости, или, что было хуже всего, он за обедом, когда не было гостей, возбуждавших
              его, вдруг задремывал, выпуская салфетку, и склонялся над тарелкой трясущейся
              головой.</s>
            <s>'Он стар и слаб, а я смею осуждать его!' - думала она с отвращением к самой себе в
              такие минуты.</s>  </p>
        </div>
        
