<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1" type="chapter" xml:id="chapter1part5Volume2">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> после сватовства <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князя Андрея</rs> и <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташи</rs>, без всякой очевидной причины, вдруг почувствовал
              невозможность продолжать прежнюю жизнь.</s>
            <s>Как ни твердо он был убежден в истинах, открытых ему его <rs rolename="agent">благодетелем</rs>, как ни радостно было ему то первое время увлечения внутренней
              работой самосовершенствования, которой он предался с таким жаром,- после помолвки <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князя Андрея</rs> с <rs ref="NatashaRostova">Наташей</rs> и после смерти <rs rolename="experiencer">Иосифа Алексеевича</rs>, о
              которой он получил известие почти в то же время, вся прелесть этой прежней жизни вдруг
              пропала для него.</s>
            <s>Остался один остов жизни: <rs rolename="possessor">его</rs> дом с блестящею
                <rs>женою</rs>, пользовавшеюся теперь милостями одного важного <rs>лица</rs>,
              знакомство со всем Петербургом и служба с скучными формальностями.</s>
            <s>И эта прежняя жизнь вдруг с неожиданной мерзостью представилась <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> перестал писать <rs ref="Pierre_Bezukhov">свой</rs> дневник, избегал общества братьев, стал опять ездить
              в клуб, стал опять много пить, опять сблизился с холостыми компаниями и начал вести
              такую жизнь, что <rs rolename="experiencer">графиня Елена Васильевна</rs> сочла нужным
              сделать <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> строгое замечание.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, почувствовав, что <rs rolename="undergoer">она</rs> была права, и чтобы не компрометировать <rs>свою</rs>
              <rs rolename="experiencer">жену</rs>, уехал в Москву.</s> </p>
          <p><s>В Москве, как только <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> въехал в <rs ref="Pierre_Bezukhov">свой</rs> огромный дом с засохшими и засыхающими княжнами, с
              громадной дворней, как только <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> увидал - проехав по
              городу - эту Иверскую часовню с бесчисленными огнями свеч перед золотыми ризами,
              увидал эту площадь Кремлевскую с незаезженным снегом, этих извозчиков, эти лачужки <rs rolename="possessor">Сивцева Вражка</rs>, увидал стариков московских, ничего не
              желающих и никуда не спеша, доживающих свой век, увидал старушек, московских барынь,
              московские балы и московский Английский клуб,- <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>
              почувствовал <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> дома, в тихом пристанище.</s>
            <s>Ему стало в Москве покойно, тепло, привычно и грязно, как в старом халате.</s> </p>
          <p><s>Московское общество все, начиная от старух до детей, как своего давно жданного
              гостя, которого место всегда было готово и не занято, приняло <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs>.</s>
            <s>Для московского света <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> был самым милым, добрым,
              умным, веселым, великодушным чудаком, рассеянным и душевным, русским, старого покроя,
              барином.</s>
            <s>Кошелек <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs> всегда был пуст,
              потому что открыт для всех.</s> </p>
          <p><s>Бенефисы, дурные картины, статуи, благотворительные общества, цыгане, школы,
              подписные обеды, кутежи, масоны, церкви, книги - никто и ничто не получало отказа, и
              ежели бы не два его друга, занявшие у него много денег и взявшие его под свою опеку,
              он бы все роздал.</s>
            <s>В клубе не было ни обеда, ни вечера без него.</s>
            <s>Как только он приваливался на свое место на диване после двух бутылок <rs>Марго</rs>,
              его окружали, и завязывались толки, споры, шутки.</s>
            <s>Где ссорились, он - одной своей доброй улыбкой и кстати сказанной шуткой - мирил.</s>
            <s>Масонские столовые ложи были скучны и вялы, ежели его не было.</s> </p>
          <p><s>Когда после холостого ужина он с доброй и сладкой улыбкой, сдаваясь на просьбы
              веселой компании, поднимался, чтобы ехать с ними, между молодежью раздавались
              радостные, торжественные крики.</s>
            <s>На балах он танцевал, если недоставало <rs rolename="undergoer">кавалера</rs>.</s>
            <s>Молодые дамы и барышни любили его за то, что он, не ухаживая ни за кем, был со всеми
              одинаково любезен, особенно после ужина.</s>
            <said who="барышни" corresp="" speech_text="Il est charmant, il n'a pas de sexe'" verb="говорить" author_comment="Il est charmant, il n'a pas de sexe',- говорили про него" speech_id="3411"><s>'Il est charmant, il n'a pas de sexe',- говорили про
              него.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> был тем отставным, добродушно доживающим свой
              век в Москве камергером, каких были сотни.</s> </p>
          <p><s>Как бы он ужаснулся, ежели бы семь лет тому назад, когда он только приехал из-за
              границы, кто-нибудь сказал бы ему, что ему ничего не нужно искать и выдумывать, что
              его колея давно пробита и определена предвечно и что, как он ни вертись, он будет тем,
              чем были все в его положении.</s>
            <s>Он не мог бы поверить этому.</s>
            <s>Разве не он всей душой желал то произвести республику в России, то самому быть <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоном</rs>, то философом, то тактиком, победителем <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>?</s>
            <s>Разве не он видел возможность и страстно желал переродить порочный род человеческий и
              самого себя довести до высшей степени совершенства?</s>
            <s>Разве не он учреждал школы, больницы и отпускал крестьян на волю?</s> </p>
          <p><s>А вместо всего этого - вот он, богатый <rs>муж</rs>
              <rs>неверной</rs> жены, камергер в отставке, любящий покушать, выпить и,
              расстегнувшись, побранить слегка правительство, член московского Английского клуба и
              всеми любимый член московского общества.</s>
            <s>Он долго не мог помириться с той мыслью, что он есть тот самый отставной московский
              камергер, тип которого он так глубоко презирал семь лет тому назад.</s> </p>
          <p><s>Иногда он утешал себя мыслью, что это только так, покамест он ведет эту жизнь; но
              потом его ужасала другая мысль, что так, покамест, уже сколько людей входили, как он,
              со всеми зубами и волосами в эту жизнь и в этот клуб и выходили из нее без одного зуба
              и волоса.</s> </p>
          <p><s>В минуты гордости, когда он думал о своем положении, ему казалось, что он совсем
              другой, особенный от тех отставных камергеров, которых он презирал прежде, что те были
              пошлые и глупые, довольные и успокоенные своим положением, 'а я и теперь все не
              доволен, все мне хочется сделать что-то для человечества,- говорил он себе в минуты
              гордости.- А может быть, и все те мои товарищи, точно так же как и я, бились, искали
              какой-то новой, своей дороги в жизни и, так же как и я, силой обстановки, общества,
              природы</s><s>, той стихийной силой, против которой не властен человек, были приведены
              туда же, куда и я',- говорил он себе в минуты скромности, и, поживши в Москве
              несколько времени, он не презирал уже, а начинал любить, уважать и жалеть, так же как
              и себя, своих по судьбе товарищей.</s> </p>
          <p><s>На <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> не находили, как прежде,
              минуты отчаяния, хандры и отвращения к жизни; но та же болезнь, выражавшаяся прежде
              резкими припадками, была вогнана внутрь и ни на мгновенье не покидала <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs>.</s>
            <s>'К чему? Зачем? Что такое творится на свете?' - спрашивал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он себя</rs> с недоумением по нескольку раз в день, невольно
              начиная вдумываться в смысл явлений жизни; но опытом зная, что на вопросы эти не было
              ответов, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> поспешно старался отвернуться от них,
              брался за книгу, или спешил в клуб, или к <rs>Аполлону Николаевичу</rs> болтать о
              городских сплетнях.</s> </p>
          <p><s>'Елена Васильевна, никогда ничего не любившая, кроме своего тела, и одна из самых
              глупых женщин в мире,- думал <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>,- представляется
              людям верхом ума и утонченности, и перед ней преклоняются. Наполеон Бонапарт был
              презираем всеми до тех пор, пока он был велик, и с тех пор как он стал жалким
              комедиантом - император Франц добивается предложить ему свою дочь в незаконные
              супруги. Испанцы воссылают мольбы богу через католическое духовенство в благодарность
              за то, что они победили 14-го июня французов, а французы воссылают мольбы через то же
              католическое духовенство о том, что они 14-го июня победили испанцев.</s><s> Братья
              мои масоны клянутся кровью в том, что они всем готовы жертвовать для <rs rolename="benemalefactive">ближнего</rs>, а не платят по одному рублю на сборы для
              бедных и интригуют Астрея против Ищущих Манны и хлопочут о настоящем шотландском ковре
              и об акте, смысла которого не знает и тот, кто писал его, и которого никому не нужно.
              Все мы исповедуем христианский закон прощения обид и любви к <rs rolename="undergoer">ближнему</rs> - закон, вследствие которого мы воздвигли в Москве сорок сороков
              церквей, а вчера засекли кнутом бежавшего <rs rolename="undergoer">человека</rs>, и <rs rolename="agent">служитель</rs> того же самого закона любви и прощения, священник,
              давал целовать <rs>солдату</rs> крест перед казнью'.</s><s> Так думал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>, и эта вся общая, всеми
              признаваемая ложь, как он ни привык к ней, как будто что-то новое, всякий раз изумляла
              его. 'Я понимаю эту ложь и путаницу,- думал он,- но как мне рассказать им все, что я
              понимаю? Я пробовал и всегда находил, что и они в глубине души понимают то же, что и
              я, но стараются только не видеть ее. Стало быть, так надо! Но мне-то, мне куда
              деваться?' - думал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>.</s><s>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> испытывал несчастную способность многих, особенно
              русских людей,- способность видеть и верить в возможность добра и правды и слишком
              ясно видеть зло и ложь жизни, для того чтобы быть в силах принимать в ней серьезное
              участие. Всякая область труда, в глазах <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>,
              соединялась со злом и обманом. Чем <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> ни пробовал быть,
              за что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> ни брался - зло и ложь отталкивали <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> и загораживали <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> все
              пути деятельности. А между тем надо было жить, надо было быть заняту. Слишком страшно
              было быть под гнетом этих неразрешимых вопросов жизни, и он отдавался первым
              увлечениям, чтобы только забыть их.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> ездил во всевозможные общества, много пил, покупал
              картины и строил, а главное, читал.</s> </p>
          <p><s>Он читал и читал все, что попадалось под руку, и читал так, что, приехав домой,
              когда лакеи еще раздевали его, он, уже взяв книгу, читал - и от чтения переходил ко
              сну, и от сна к болтовне в гостиных и клубе, от болтовни к кутежу и женщинам, от
              кутежа опять к болтовне, чтению и вину.</s>
            <s>Пить вино для него становилось все больше и больше физической и вместе нравственной
              потребностью.</s>
            <s>Несмотря на то, что доктора говорили ему, что с его корпуленцией вино для него
              опасно, он очень много пил.</s>
            <s>Ему становилось вполне хорошо только тогда, когда он, сам не замечая как, опрокинув в
              свой большой рот несколько стаканов вина, испытывал приятную теплоту в теле, нежность
              ко всем своим ближним и готовность ума поверхностно отзываться на всякую мысль, не
              углубляясь в сущность ее.</s>
            <s>Только выпив бутылку и две вина, он смутно сознавал, что тот запутанный, страшный
              узел жизни, который ужасал его прежде, не так страшен, как ему казалось.</s>
            <s>С шумом в голове, болтая, слушая разговоры или читая после обеда и ужина, он
              беспрестанно видел этот узел, какой-нибудь стороной его.</s>
            <said who="он" corresp="" speech_text="Это ничего.. Это я распутаю - вот у меня и готово объяснение." verb="говорить" author_comment="Но только под влиянием вина он говорил себе: 'Это ничего. Это я распутаю - вот у меня и готово объяснение. Но теперь некогда,- я после обдумаю все это!'" speech_id="3412"><s>Но только под влиянием вина он говорил себе: 'Это ничего. Это я
                распутаю - вот у <rs>меня</rs> и готово объяснение. Но теперь некогда,- я после
                обдумаю все это!'</s></said>
            <s>Но это после никогда не приходило.</s> </p>
          <p><s>Натощак, поутру, все прежние вопросы представлялись столь же неразрешимыми и
              страшными, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> торопливо хватался
              за книгу и радовался, когда кто-нибудь приходил к <rs ref="Pierre_Bezukhov">нему</rs>.</s> </p>
          <p><s>Иногда <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> вспоминал о
              слышанном <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">им</rs> рассказе о том, как
              на войне солдаты, находясь под выстрелами в прикрытии, когда им делать нечего,
              старательно изыскивают себе занятие, для того чтобы легче переносить опасность.</s>
            <s>И <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs> все люди представлялись
              такими солдатами, спасающимися от жизни: кто честолюбием, кто картами, кто писанием
              законов, кто женщинами, кто игрушками, кто лошадьми, кто политикой, кто охотой.</s>
            <s>кто вином, кто государственными делами.</s>
            <s>'Нет ни ничтожного, ни важного, все равно; только бы спастись от нее, как умею! -
              думал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>. - Только бы не видать ее,
              эту страшную ее'.</s>  </p>
        </div>
        
