<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="9" type="chapter" xml:id="chapter9part5Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>На сцене были ровные доски посередине, с боков стояли крашеные картоны, изображавшие
              деревья, позади было протянуто полотно на досках.</s>
            <s>В середине сцены сидели девицы в красных корсажах и белых юбках.</s>
            <s>Одна, очень толстая, в шелковом белом платье, сидела особо, на низкой скамеечке, к
              которой был приклеен сзади зеленый картон.</s>
            <s>Все они пели что-то.</s>
            <s>Когда они кончили свою песню, <rs>девица</rs> в белом подошла к будочке суфлера, и к
                <rs>ней</rs> подошел <rs rolename="agent">мужчина</rs> в шелковых в обтяжку
              панталонах на толстых ногах, с пером и кинжалом и стал петь и разводить
            руками.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="undergoer">Мужчина</rs> в обтянутых панталонах пропел один, потом пропела
              она.</s>
            <s>Потом оба замолкли, заиграла музыка, и <rs rolename="agent">мужчина</rs> стал
              перебирать пальцами руку <rs rolename="possessor">девицы</rs> в белом платье, очевидно
              выжидая опять такта, чтобы начать <rs>свою</rs> партию вместе с <rs>нею</rs>.</s>
            <s>Они пропели вдвоем, и все в театре стали хлопать и кричать, а <rs rolename="agent">мужчина</rs> и <rs rolename="agent">женщина</rs> на сцене, которые изображали
              влюбленных, стали, улыбаясь и разводя руками, кланяться.</s> </p>
          <p><s>После деревни и в том серьезном настроении, в котором находилась <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs>, все это было дико и удивительно
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ей</rs>.</s>
            <s>Она не могла следить за ходом оперы, не могла даже слышать музыку: она видела только
              крашеные картоны и странно наряженных мужчин и женщин, при ярком свете странно
              двигавшихся, говоривших и певших; она знала, что все это должно было представлять, но
              все это было так вычурно-фальшиво и ненатурально, что ей становилось то совестно за
              актеров, то смешно на них.</s>
            <s>Она оглядывалась вокруг себя, на лица зрителей, отыскивая в них то же чувство
              насмешки и недоумения, которое было в ней; но все лица были внимательны к тому, что
              происходило на сцене, и выражали притворное, как казалось <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташе</rs>, восхищение.</s>
            <s>'Должно быть, это так надобно!' - думала <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" target="id_2592">Она</rs> попеременно оглядывалась то на эти
              ряды припомаженных голов в партере, то на оголенных женщин в ложах, в особенности на
                <rs ref="NatashaRostova" xml:id="id_2592">свою</rs>
              <rs>соседку</rs>
              <rs ref="HeleneKuragin">Элен</rs>, которая, совершенно раздетая, с тихой и спокойной
              улыбкой, не спуская глаз, смотрела на сцену, ощущая яркий свет, разлитый по всей зале,
              и теплый, толпою согретый воздух.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> мало-помалу начинала приходить
              в давно не испытанное <rs ref="NatashaRostova">ею</rs> состояние опьянения.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> не помнила, что <rs ref="NatashaRostova">она</rs> и
              где <rs ref="NatashaRostova">она</rs> и что перед ней делается.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> смотрела и думала, и самые странные мысли
              неожиданно, без связи, мелькали в <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> голове.</s>
            <s>То ей приходила мысль вскочить на рампу и пропеть ту арию, которую пела <rs rolename="agent">актриса</rs>, то ей хотелось зацепить веером недалеко от нее
              сидевшего <rs>старичка</rs>, то перегнуться к <rs ref="HeleneKuragin">Элен</rs> и
              защекотать ее.</s> </p>
          <p><s>В одну из минут, когда на сцене все затихло, ожидая начала арии, скрипнула входная
              дверь, и по ковру партера на той стороне, на которой была ложа Ростовых, зазвучали
              шаги запоздавшего мужчины.</s>
            <s>'Вот он, <rs ref="Anatole_Kuragin">Курагин</rs>!' - прошептал <rs ref="Pyotr_Nikolaitch_Shinshin" rolename="agent">Шиншин</rs>.</s>
            <s><rs ref="HeleneKuragin" rolename="undergoer">Графиня Безухова</rs> обернулась, улыбаясь,
              к входящему.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent" target="id_2594">Наташа</rs> посмотрела по
              направлению глаз <rs ref="HeleneKuragin" rolename="possessor">графини Безуховой</rs> и
              увидала необыкновенно красивого <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="undergoer" xml:id="id_2594">адъютанта</rs>, с самоуверенным и вместе учтивым видом подходящего
              к <rs ref="Anatole_Kuragin">их</rs> ложе.</s>
            <s>Это был Анатоль <rs ref="Anatole_Kuragin">Курагин</rs>, которого <rs ref="NatashaRostova">она</rs> давно видела и заметила на петербургском бале.</s>
            <s rolename="undergoer">Он был теперь в адъютантском мундире с одной эполетой и
              эксельбантом.</s> Он шел сдержанной, молодецкой походкой, которая была бы смешна,
            ежели бы он не был так хорош собой и ежели бы на его прекрасном лице не было бы такого
            выражения добродушного довольства и веселья. <s>Несмотря на то, что действие шло, <rs rolename="agent">он</rs>, не торопясь, слегка побрякивая шпорами и саблей, плавно и
              высоко неся свою надушенную красивую голову, шел по наклонному ковру коридора.</s>
            <s>Взглянув на <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташу</rs>, он подошел к
                <rs>сестре</rs>, положил руку в облитой перчатке на край <rs rolename="possessor">ее</rs> ложи, тряхнул ей головой и, наклонясь, спросил что-то, указывая на <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташу</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Anatole_Kuragin" corresp="NatashaRostova" speech_text="Mais charmante!" verb="сказать" author_comment="- сказал он, очевидно, про Наташу, как не столько слышала она, сколько поняла по движению его губ." speech_id="3534"><s>- Mais charmante! - сказал он, очевидно, про <rs ref="NatashaRostova">Наташу</rs>, как не столько слышала <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs>, сколько поняла по движению его губ.</s></said>
            <s>Потом он прошел в первый ряд и сел подле <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Долохова</rs>, дружески и небрежно толкнув локтем того <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="undergoer">Долохова</rs>, с <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">которым</rs> так заискивающе обращались другие.</s>
            <s><rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Он</rs>, весело подмигнув, улыбнулся ему и уперся
              ногой в рампу.</s> </p>
          <p><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="NatashaRostova" speech_text="И как хороши оба.. Как похожи брат с сестрой!" verb="сказать" author_comment="- сказал граф. -" speech_id="3532"><s>- Как похожи <rs>брат</rs> с
                  <rs>сестрой</rs>! - сказал <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">граф</rs>.
                - И как хороши оба.</s></said> </p>
          <p><s> вполголоса начал рассказывать <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="addressee" xml:id="id_2597">графу</rs> какую-то историю интриги <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="agent">Курагина</rs> в Москве, к которой <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> прислушалась именно потому, что <rs ref="Pyotr_Nikolaitch_Shinshin" rolename="agent">он</rs> сказал про нее
              charmante.</s> </p>
          <p><s>Первый акт кончился, в партере все встали, перепутались и стали ходить и
              выходить.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="agent" target="id_25910">Борис</rs> пришел в
              ложу Ростовых, очень просто принял поздравления и, приподняв брови, с рассеянной
              улыбкой, передал <rs ref="NatashaRostova" rolename="addressee" xml:id="id_25910">Наташе</rs> и <rs ref="Sonya_Rostova" rolename="addressee">Соне</rs> просьбу <rs ref="Boris_Drubetskoy">его</rs>
              <rs rolename="agent">невесты</rs>, чтобы они были на <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">ее</rs> свадьбе, и вышел.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> с веселой и кокетливой улыбкой
              разговаривала с <rs ref="Boris_Drubetskoy">ним</rs> и поздравляла с женитьбой того
              самого <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="agent">Бориса</rs>, в <rs ref="Boris_Drubetskoy">которого</rs>
              <rs>она</rs> была влюблена прежде.</s>
            <s>В том состоянии опьянения, в котором <rs>она</rs> находилась, все казалось просто и
              естественно.</s> </p>
          <p><s>Голая <rs ref="HeleneKuragin" rolename="agent">Элен</rs> сидела подле нее и
              одинаково всем улыбалась; и точно так же улыбнулась <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent" target="id_25913">Наташа</rs>
              <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="addressee" xml:id="id_25913">Борису</rs>.</s> </p>
          <p><s>Ложа <rs ref="HeleneKuragin">Элен</rs> наполнилась и окружилась со стороны партера
              самыми знатными и умными мужчинами, которые, казалось, наперерыв желали показать всем,
              что они знакомы с <rs ref="NatashaRostova">ней</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="agent" target="id_25915">Курагин</rs> весь этот
              антракт стоял с <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" xml:id="id_25915">Долоховым</rs>
              впереди у рампы, глядя на ложу Ростовых.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> знала, что <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="agent">он</rs> говорил про <rs ref="NatashaRostova">нее</rs>, и это доставляло <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ей</rs>
              удовольствие.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Она</rs> даже повернулась так, чтоб <rs ref="Anatole_Kuragin">ему</rs> виден был <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> профиль,
              по <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> понятиям, в самом выгодном положении.</s>
            <s>Перед началом второго акта в партере показалась фигура <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov">которого</rs> еще с приезда
              не видали Ростовы.</s>
            <s>Лицо <rs ref="Pierre_Bezukhov" target="id_25918">его</rs> было грустно, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" xml:id="id_25918">он</rs> еще потолстел, с тех пор как <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> последний раз видела <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs>.</s>
            <s>Он, никого не замечая, прошел в первые ряды.</s>
            <s rolename="agent">Анатоль подошел к нему и стал что-то говорить ему, глядя и указывая
              на ложу Ростовых.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer" target="id_25921">Пьер</rs>, увидав
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer" xml:id="id_25921">Наташу</rs>, оживился и
              поспешно, по рядам, пошел к их ложе.</s>
            <s>Подойдя к ним, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> облокотился и,
              улыбаясь, долго говорил с <rs ref="NatashaRostova">Наташей</rs>.</s>
            <s>Во время <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">своего</rs> разговора с <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs>
              <rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs> услыхала в ложе <rs ref="HeleneKuragin" rolename="possessor">графини Безуховой</rs> мужской голос и почему-то узнала, что
              это был <rs ref="Anatole_Kuragin">Курагин</rs>.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> оглянулась и встретилась с <rs ref="Pierre_Bezukhov">ним</rs> глазами.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent" target="id_25923">Он</rs>, почти улыбаясь,
              смотрел <rs ref="NatashaRostova" xml:id="id_25923">ей</rs> прямо в глаза таким
              восхищенным, ласковым взглядом, что казалось, странно быть от него так близко, так
              смотреть на него, быть так уверенной, что нравишься ему, и не быть с ним
            знакомой.</s> </p>
          <p><s>Во втором акте были картоны, изображающие монументы, и была дыра в полотне,
              изображающая луну, и абажуры на рампе подняли, и стали играть в басу трубы и
              контрабасы, и справа и слева вышло много людей в черных мантиях.</s>
            <s>Люди стали махать руками, а в руках у них было что-то вроде кинжалов; потом прибежали
              еще какие-то люди и стали тащить прочь ту <rs rolename="undergoer">девицу</rs>,
                <rs>которая</rs> была прежде в белом, а теперь в голубом платье.</s>
            <s>Они не утащили <rs rolename="undergoer">ее</rs> сразу, а долго с <rs>ней</rs> пели, а
              потом уже <rs rolename="undergoer">ее</rs> утащили, и за кулисами ударили три раза во
              что-то железное, и все стали на колена и запели молитву.</s>
            <s>Несколько раз все эти действия прерывались восторженными криками зрителей.</s> </p>
          <p><s>Во время этого акта <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs>
              всякий раз, как взглядывала в партер, видела <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="undergoer">Анатоля</rs>
              <rs ref="Anatole_Kuragin">Курагина</rs>, перекинувшего руку через спинку кресла и
              смотревшего на <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">нее</rs>.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Ей</rs> приятно было видеть, что он так пленен <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">ею</rs>, и не приходило в голову, чтобы в
              этом было что-нибудь дурное.</s> </p>
          <p><s>Когда второй акт кончился, <rs ref="HeleneKuragin" rolename="undergoer">графиня
                Безухова</rs> встала, повернулась к ложе Ростовых (грудь ее совершенно была
              обнажена), пальчиком в перчатке поманила к себе старого <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="undergoer">графа</rs> и, не обращая внимания на вошедших к ней в ложу,
              начала, любезно улыбаясь, говорить с ним.</s> </p>
          <p><said who="HeleneKuragin" corresp="Count_Ilya_Rostov" speech_text="Весь город про них кричит, а я их не знаю.. Да познакомьте же меня с вашими прелестными дочерьми" verb="сказать" author_comment=",- сказала она. -" speech_id="3530"><s>- Да познакомьте
                же меня с вашими прелестными дочерьми,- сказала она. - Весь город про них кричит, а
                я их не знаю.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> встала и присела великолепной
                <rs>графине</rs>.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташе</rs> так приятна была похвала
              этой блестящей <rs rolename="undergoer">красавицы</rs>, что <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">она</rs> покраснела от удовольствия.</s> </p>
          <p><said who="HeleneKuragin" corresp="Count_Ilya_Rostov" speech_text="И как вам не совестно зарыть такие перлы в деревне!. Я теперь тоже хочу сделаться москвичкой" verb="говорить" author_comment=",- говорила Элен. -" speech_id="3529"><s>- <rs ref="HeleneKuragin" rolename="experiencer">Я</rs> теперь тоже хочу сделаться
                москвичкой,- говорила <rs ref="HeleneKuragin" rolename="agent">Элен</rs>. - И как
                вам не совестно зарыть такие перлы в деревне!</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="HeleneKuragin" rolename="possessor">Графиня Безухова</rs> по справедливости
              имела репутацию обворожительной <rs rolename="undergoer">женщины</rs>.</s>
            <s><rs>Она</rs> могла говорить то, чего не думала, и в особенности льстить, совершенно
              просто и натурально.</s> </p>
          <p><said who="HeleneKuragin" corresp="NatashaRostova" speech_text="И вы тоже.. Нет, милый граф, вы мне позвольте заняться вашими дочерьми.. Я еще в Петербурге много слышала о вас и хотела вас узнать,. Я постараюсь повеселить ваших.. Я хоть теперь здесь не надолго." verb="сказать" author_comment="- сказала она Наташе с своей однообразно красивой улыбкой." speech_id="3527"><said who="HeleneKuragin" corresp="NatashaRostova" speech_text="Я слышала о вас и от моего пажа - Друбецкого,- вы слышали, он женится,- и от друга моего мужа - Болконского, князя Андрея Болконского," verb="слышать" speech_id="3528"><said who="HeleneKuragin" corresp="NatashaRostova" speech_text="на то, что она знала отношения его к Наташе" verb="намекать" speech_id="3535"><s>- Нет, милый <rs ref="Count_Ilya_Rostov">граф</rs>, вы мне
                    позвольте заняться вашими дочерьми. Я хоть теперь здесь не надолго. И вы тоже. Я
                    постараюсь повеселить ваших. Я еще в Петербурге много слышала о вас и хотела вас
                    узнать,- сказала она <rs ref="NatashaRostova" rolename="addressee">Наташе</rs> с
                    своей однообразно красивой улыбкой. - <rs rolename="experiencer">Я</rs> слышала
                    о вас и от моего пажа - <rs>Друбецкого</rs>,- вы слышали, он женится,- и от
                      <rs>друга</rs> моего мужа - <rs ref="AndreyBolkonsky">Болконского</rs>, <rs ref="AndreyBolkonsky">князя Андрея Болконского</rs>,- сказала она с особенным
                    ударением, намекая этим на то, что она знала отношения его к <rs ref="NatashaRostova">Наташе</rs>.</s></said></said></said>
            <s>Она попросила, чтобы ей лучше познакомиться, позволить одной из барышень посидеть
              остальную часть спектакля в ее ложе, и <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> перешла к ней.</s> </p>
          <p><s>В третьем акте был на сцене представлен дворец, в котором горело много свечей и
              повешены были картины, изображавшие рыцарей с бородками.</s>
            <s>Впереди стояли, вероятно, <rs rolename="agent">царь</rs> и <rs rolename="agent">царица</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Царь</rs> замахал правою рукой, и, видимо робея, дурно пропел
              что-то и сел на малиновый трон.</s>
            <s><rs>Девица</rs>, бывшая сначала в белом, потом в голубом, теперь была одета в одной
              рубашке, с распущенными волосами, и стояла около трона.</s>
            <s><rs rolename="agent">Она</rs> о чем-то горестно пела, обращаясь к <rs>царице</rs>; но
                <rs rolename="agent">царь</rs> строго махнул рукой, и с боков вышли мужчины с голыми
              ногами и женщины с голыми ногами и стали танцевать все вместе.</s>
            <s>Потом скрипки заиграли очень тонко и весело.</s>
            <s>Одна из девиц, с голыми толстыми ногами и худыми руками, отделившись от других,
              отошла за кулисы, поправила корсаж, вышла на середину и стала прыгать и скоро бить
              одной ногой о другую.</s>
            <s>Все в партере захлопали руками и закричали браво.</s>
            <s>Потом один <rs rolename="agent">мужчина</rs> стал в угол.</s>
            <s>В оркестре заиграли громче в цимбалы и трубы, и один этот <rs rolename="agent">мужчина</rs> с голыми ногами стал прыгать очень высоко и семенить ногами.</s>
            <s>(Мужчина этот был Duport, получавший шестьдесят тысяч рублей серебром за это
              искусство.)</s>
            <s>Все в партере, в ложах и райке стали хлопать и кричать из всех сил, и <rs rolename="undergoer">мужчина</rs> остановился и стал улыбаться и кланяться на все
              стороны.</s>
            <s>Потом танцевали еще другие, с голыми ногами, мужчины и женщины, потом опять один из
              царей закричал что-то под музыку, и все стали петь.</s>
            <s>Но вдруг сделалась буря, в оркестре послышались хроматические гаммы и аккорды
              уменьшенной септимы, и все побежали и потащили опять одного из присутствующих за
              кулисы, и занавесь опустилась.</s>
            <s>Опять между зрителями поднялся страшный шум и треск, и все с восторженными лицами
              стали кричать:</s> </p>
          <p><s>- Дюпора!</s>
            <s>Дюпора!</s>
            <s>Дюпора!</s> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> уже не находила этого
              странным.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Она</rs> с удовольствием, радостно
              улыбаясь, смотрела вокруг <rs ref="NatashaRostova">себя</rs>.</s> </p>
          <p><said who="HeleneKuragin" corresp="NatashaRostova" speech_text="N'est ce pas qu'il est admirable - Duport?" verb="сказать" author_comment="- сказала Элен, обращаясь к ней." speech_id="3531"><s>- N'est ce pas
                qu'il est admirable - Duport?- сказала <rs ref="HeleneKuragin" rolename="agent">Элен</rs>, обращаясь к ней.</s></said> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="HeleneKuragin" speech_text="Oh, oui," verb="отвечать" author_comment="- отвечала Наташа." speech_id="3533"><s>- Oh, oui,-
                отвечала <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>.</s></said>  </p>
        </div>
        
