<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="2" type="chapter" xml:id="chapter2part1Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Предчувствие <rs ref="Anna_Pavlovna_Scherer" rolename="experiencer">Анны
                Павловны</rs> действительно оправдалось.</s>
            <s>На другой день, во время молебствия во дворце по случаю дня рождения <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs>, <rs rolename="undergoer">князь Волконский</rs> был вызван из церкви и получил конверт от
                <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">князя Кутузова</rs>.</s>
            <s>Это было донесение <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузова</rs>, писанное в день сражения из <rs>Татариновой</rs>.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> писал, что
              русские не отступили ни на шаг, что французы потеряли гораздо более нашего, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> доносит второпях с поля сражения, не
              успев еще собрать последних сведений.</s>
            <s>Стало быть, это была победа.</s>
            <s>И тотчас же, не выходя из храма, была воздана <rs rolename="possessor">творцу</rs>
              благодарность за <rs rolename="agent">его</rs> помощь и за победу.</s> </p>
          <p><s>Предчувствие <rs ref="Anna_Pavlovna_Scherer" rolename="experiencer">Анны
                Павловны</rs> оправдалось, и в городе все утро царствовало радостно-праздничное
              настроение духа.</s>
            <s>Все признавали победу совершенною, и некоторые уже говорили о пленении самого <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>, о низложении <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs> и избрании новой <rs rolename="undergoer">главы</rs> для Франции.</s> </p>
          <p><s>Вдали от дела и среди условий придворной жизни весьма трудно, чтобы события
              отражались во всей их полноте и силе.</s>
            <s>Невольно события общие группируются около одного какого-нибудь частного случая.</s>
            <s>Так теперь главная радость придворных заключалась столько же в том, что мы победили,
              сколько и в том, что известие об этой победе пришлось именно в день рождения <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs>.</s>
            <s>Это было как удавшийся сюрприз.</s>
            <s>В известии <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">Кутузова</rs>
              сказано было тоже о потерях русских, и в числе их названы <rs ref="Tuchkov">Тучков</rs>, <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">Багратион</rs>, <rs ref="Kutajsov" rolename="undergoer">Кутайсов</rs>.</s>
            <s>Тоже и печальная сторона события невольно в здешнем, петербургском мире
              сгруппировалась около одного события - смерти <rs ref="Kutajsov" rolename="experiencer">Кутайсова</rs>.</s>
            <s><rs ref="Kutajsov" rolename="undergoer">Его</rs> все знали, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государь</rs> любил <rs ref="Kutajsov" rolename="undergoer">его, <rs ref="Kutajsov" rolename="undergoer">он</rs></rs> был молод и интересен.</s>
            <s>В этот день все встречались с словами:</s> </p>
          <p><s>- Как удивительно случилось. В самый молебен. А какая потеря <rs rolename="possessor">Кутайсов</rs>!</s>
            <s>Ах, как жаль!</s> </p>
          <p><said who="Vasili_Kuragin" corresp="" speech_text="Что я вам говорил про Кутузова?. Я говорил всегда, что он один способен победить Наполеона." verb="говорить" author_comment="- говорил теперь князь Василий с гордостью пророка. -" speech_id="5309"><s>- Что я вам говорил про <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" target="id_4123">Кутузова</rs>? - говорил теперь <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="agent">князь Василий</rs> с гордостью <rs rolename="experiencer">пророка</rs>. - Я говорил всегда, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" xml:id="id_4123">он</rs> один способен победить <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Но на другой день не получалось известия из армии, и общий голос стал тревожен.</s>
            <s>Придворные страдали за страдания неизвестности, в которой находился <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государь</rs>,</s> </p>
          <p><s>- Каково положение <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>! - говорили придворные и уже не превозносили, как третьего дня, а
              теперь осуждали <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs>, бывшего причиной беспокойства <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>.</s>
            <s><rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="agent">Князь Василий</rs> в этот день уже не
              хвастался более своим protégé <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузовым</rs>, а хранил молчание, когда речь заходила о <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">главнокомандующем</rs>.</s>
            <s>Кроме того, к вечеру этого дня как будто все соединилось для того, чтобы повергнуть в
              тревогу и беспокойство петербургских жителей: присоединилась еще одна страшная
              новость.</s>
            <s><rs ref="HeleneKuragin" rolename="experiencer">Графиня Елена Безухова</rs>
              скоропостижно умерла от этой страшной болезни, которую так приятно было
              выговаривать.</s>
            <s>Официально в больших обществах все говорили, что <rs rolename="experiencer">графиня
                Безухова</rs> умерла от страшного припадка angine pectorale, но в интимных кружках
              рассказывали подробности о том, как le médecin intime de la Reine d'Espagne предписал
                <rs ref="HeleneKuragin" rolename="addressee">Элен</rs> небольшие дозы какого-то
              лекарства для произведения известного действия; но как <rs ref="HeleneKuragin">Элен</rs>, мучимая тем, что старый <rs rolename="experiencer">граф</rs> подозревал
              ее, и тем, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">муж</rs>, <rs>которому</rs>
              она писала (этот несчастный развратный <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>), не
              отвечал ей, вдруг приняла огромную дозу выписанного ей лекарства и умерла в мучениях,
              прежде чем могли подать помощь.</s>
            <s>Рассказывали, что <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="agent">князь Василий</rs> и
              старый <rs rolename="agent">граф</rs> взялись было за <rs rolename="undergoer">итальянца</rs>; но <rs rolename="agent">итальянец</rs> показал такие записки от
              несчастной <rs>покойницы</rs>, что <rs>его</rs> тотчас же отпустили.</s> </p>
          <p><s>Общий разговор сосредоточился около трех печальных событий: неизвестности <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs>, погибели <rs ref="Kutajsov" rolename="experiencer">Кутайсова</rs> и смерти <rs ref="HeleneKuragin" rolename="experiencer">Элен</rs>.</s> </p>
          <p><s>На третий день после донесения <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузова</rs> в Петербург приехал <rs rolename="agent">помещик</rs>
              из Москвы, и по всему городу распространилось известие о сдаче Москвы французам.</s>
            <s>Это было ужасно!</s>
            <s>Каково было положение <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>!</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> был изменник, и <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="agent">князь Василий</rs> во время visites de
              condoléance по случаю смерти <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">его</rs>
              <rs rolename="experiencer">дочери</rs>, которые <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="experiencer">ему</rs> делали, говорил о прежде восхваляемом им <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузове</rs> (<rs ref="Vasili_Kuragin">ему</rs>
              простительно было в печали забыть то, что он говорил прежде), он говорил, что нельзя
              было ожидать ничего другого от слепого и развратного <rs>старика</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Vasili_Kuragin" corresp="" speech_text="- Я удивляюсь только, как можно было поручить такому человеку судьбу России." speech_id="5307"><s>- <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="experiencer">Я</rs> удивляюсь
                только, как можно было поручить такому <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">человеку</rs> судьбу России.</s></said> </p>
          <p><s>Пока известие это было еще неофициально, в нем можно было еще сомневаться, но на
              другой день пришло от <rs ref="Rastopchin">графа Растопчина</rs> следующее
              донесение:</s> </p>
          <p><s>'<rs rolename="agent">Адъютант</rs>
              <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">князя Кутузова</rs> привез <rs ref="Rastopchin" rolename="addressee">мне</rs> письмо, в коем он требует от <rs ref="Rastopchin" rolename="addressee">меня</rs> полицейских офицеров для сопровождения армии на
              Рязанскую дорогу. Он говорит, что с сожалением оставляет Москву. <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Государь</rs>! поступок <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузова</rs> решает жребий
              столицы и Вашей империи. Россия содрогнется, узнав об уступлении города, где
              сосредоточивается величие России, где прах Ваших предков. <rs ref="Rastopchin" rolename="agent">Я</rs> последую за армией. <rs ref="Rastopchin">Я</rs> все вывез,
                <rs ref="Rastopchin">мне</rs> остается плакать об участи <rs>моего</rs>
              отечества'.</s> </p>
          <p><s>Получив это донесение, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent" target="id_4126">государь</rs> послал с <rs>князем Волконским</rs> следующий
              рескрипт <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee" xml:id="id_4126">Кутузову</rs>:</s> </p>
          <p><s>'<rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Князь Михаил Иларионович</rs>! С 29 августа
              не имею я никаких донесений от вас. Между тем от 1-го сентября получил <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">я</rs> через Ярославль, от московского
                <rs>главнокомандующего</rs>, печальное известие, что вы решились с армиею оставить
              Москву. Вы сами можете вообразить действие, какое произвело на <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">меня</rs> это известие, а молчание ваше усугубляет
                <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">мое</rs> удивление. <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Я</rs> отправляю с сим <rs>генерал</rs>-адъютанта
                <rs rolename="undergoer">князя Волконского</rs>, дабы узнать от вас о положении армии и
              о побудивших вас причинах к столь печальной решимости'.</s>  </p>
        </div>
        
