<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="16" type="chapter" xml:id="chapter16part1Volume4">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> не только знал,
              что он умрет, но он чувствовал, что он умирает, что он уже умер наполовину.</s>
            <s>Он испытывал сознание отчужденности от всего земного и радостной и странной легкости
              бытия.</s>
            <s>Он, не торопясь и не тревожась, ожидал того, что предстояло ему.</s>
            <s>То грозное, вечное, неведомое и далекое, присутствие которого он не переставал
              ощущать в продолжение всей своей жизни, теперь для него было близкое и - по той
              странной легкости бытия, которую он испытывал, - почти попятное и ощущаемое.</s> </p>
          <p><s>Прежде он боялся конца.</s>
            <s>Он два раза испытал это страшное мучительное чувство страха смерти, конца, и теперь
              уже не понимал его.</s> </p>
          <p><s>Первый раз он испытал это чувство тогда, когда граната волчком вертелась перед ним и
              он смотрел на жнивье, на кусты, на небо и знал, что перед ним была смерть.</s>
            <s>Когда он очнулся после раны и в душе его, мгновенно, как бы освобожденный от
              удерживавшего его гнета жизни, распустился этот цветок любви, вечной, свободной, не
              зависящей от этой жизни, он уже не боялся смерти и не думал о ней.</s> </p>
          <p><s>Чем больше он, в те часы страдальческого уединения и полубреда, которые он провел
              после своей раны, вдумывался в новое, открытое ему начало вечной любви, тем более он,
              сам не чувствуя того, отрекался от земной жизни.</s>
            <s>Всё, всех любить, всегда жертвовать собой для любви, значило никого не любить,
              значило не жить этою земною жизнию.</s>
            <s>И чем больше он проникался этим началом любви, тем больше он отрекался от жизни и тем
              совершеннее уничтожал ту страшную преграду, которая без любви стоит между жизнью и
              смертью.</s>
            <s>Когда он, это первое время, вспоминал о том, что ему надо было умереть, он говорил
              себе: ну что ж, тем лучше.</s> </p>
          <p><s>Но после той ночи в Мытищах, когда в полубреду перед ним явилась та, которую он
              желал, и когда он, прижав к своим губам ее руку, заплакал тихими, радостными слезами,
              любовь к одной <rs rolename="undergoer">женщине</rs> незаметно, закралась в его сердце и
              опять привязала его к жизни.</s>
            <s>И радостные и тревожные мысли стали приходить ему.</s>
            <s>Вспоминая ту минуту на перевязочном пункте, когда он увидал <rs rolename="undergoer">Курагина</rs>, он теперь не мог возвратиться к тому чувству: его мучил вопрос о
              том, жив ли он?</s>
            <s>И он не смел спросить этого.</s> </p>
          <p><s>Болезнь его шла своим физическим порядком, но то, что <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> называла: это сделалось с ним, случилось с ним два дня
              перед приездом <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжны
                Марьи</rs>.</s>
            <s>Это была та последняя нравственная борьба между жизнью и смертью, в которой смерть
              одержала победу.</s>
            <s>Это было неожиданное сознание того, что он еще дорожил жизнью, представлявшейся ему в
              любви к <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташе</rs>, и последний,
              покоренный припадок ужаса перед неведомым.</s> </p>
          <p><s>Это было вечером.</s>
            <s>Он был, как обыкновенно после обеда, в легком лихорадочном состоянии, и мысли его
              были чрезвычайно ясны.</s>
            <s><rs ref="Sonya_Rostova" rolename="agent">Соня</rs> сидела у стола.</s>
            <s>Он задремал.</s>
            <s>Вдруг ощущение счастья охватило его.</s> </p>
          <p><s>'А, это она вошла!' - подумал он.</s> </p>
          <p><s>Действительно, на месте <rs ref="Sonya_Rostova">Сони</rs> сидела только что
              неслышными шагами вошедшая <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>.</s> </p>
          <p><s>С тех пор как <rs ref="NatashaRostova">она</rs> стала ходить за ним, он всегда
              испытывал это физическое ощущение <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> близости.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> сидела на кресле, боком к нему, заслоняя собой от
              него свет свечи, и вязала чулок.</s>
            <s>(<rs ref="NatashaRostova">Она</rs> выучилась вязать чулки с тех пор, как раз <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> сказал <rs ref="NatashaRostova">ей</rs>, что никто так не умеет ходить за больными, как старые
              няни, которые вяжут чулки, и что в вязании чулка есть что-то успокоительное.)</s>
            <s>Тонкие пальцы ее быстро перебирали изредка сталкивающиеся спицы, и задумчивый профиль
              ее опущенного лица был ясно виден ему.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> сделала движенье - клубок скатился с ее колен.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> вздрогнула, оглянулась на него и, заслоняя свечу
              рукой, осторожным, гибким и точным движением изогнулась, подняла клубок и села в
              прежнее положение.</s> </p>
          <p><s>Он смотрел на нее, не шевелясь, и видел, что ей нужно было после своего движения
              вздохнуть во всю грудь, но она не решалась этого сделать и осторожно переводила
              дыханье.</s> </p>
          <p><s>В Троицкой лавре они говорили о прошедшем, и он сказал ей, что, ежели бы он был жив,
              он бы благодарил вечно бога за свою рану, которая свела его опять с нею; но с тех пор
              они никогда не говорили о будущем.</s> </p>
          <p><s>'Могло или не могло это быть? - думал он теперь, глядя на нее и прислушиваясь к
              легкому стальному звуку спиц. - Неужели только затем так странно свела <rs rolename="agent">меня</rs> с нею судьба, чтобы <rs rolename="experiencer">мне</rs>
              умереть?.. Неужели <rs rolename="addressee">мне</rs> открылась истина жизни только для
              того, чтобы <rs rolename="experiencer">я</rs> жил во лжи? <rs rolename="experiencer">Я</rs> люблю ее больше всего в мире. Но что же делать <rs rolename="experiencer">мне</rs>, ежели <rs rolename="experiencer">я</rs> люблю ее?' - сказал он, и он
              вдруг невольно застонал, по привычке, которую он приобрел во время своих
              страданий.</s> </p>
          <p><s>Услыхав этот звук, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> положила
              чулок, перегнулась ближе к нему и вдруг, заметив его светящиеся глаза, подошла к нему
              легким шагом и нагнулась.</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="- Вы не спите?" speech_id="5496"><s>- Вы не спите?</s></said> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="NatashaRostova" speech_text="- Нет, я давно смотрю на вас; я почувствовал, когда вы вошли. Никто, как вы, не дает мне той мягкой тишины... того света. Мне так и хочется плакать от радости." speech_id="5494"><s>- Нет, я давно смотрю на вас; я почувствовал, когда вы вошли.
                Никто, как вы, не дает мне той мягкой тишины... того света. Мне так и хочется
                плакать от радости.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> ближе придвинулась к нему.</s>
            <s>Лицо <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> сияло восторженною радостью.</s> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="NatashaRostova" speech_text="- Наташа, я слишком люблю вас. Больше всего на свете." speech_id="5492"><s>- <rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs>, я слишком люблю <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">вас</rs>. Больше всего на свете.</s></said> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="А я?" verb="отвернуться" author_comment="- Она отвернулась на мгновение." speech_id="5491"><s>- А <rs>я</rs>? - Она отвернулась на мгновение.</s></said>
            <said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Отчего же слишком?" verb="сказать" author_comment="- сказала она." speech_id="5502"><s>- Отчего же
                слишком? - сказала она.</s></said> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="NatashaRostova" speech_text="- Отчего слишком?.. Ну, как вы думаете, как вы чувствуете по душе, но всей душе, буду я жив? Как вам кажется?" speech_id="5495"><s>- Отчего слишком?..</s></said>
            <s>Ну, как вы думаете, как вы чувствуете по душе, но всей душе, буду <rs rolename="undergoer">я</rs> жив?</s>
            <s>Как вам кажется?</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Я уверена, я уверена!" verb="вскрикнуть" author_comment="- почти вскрикнула Наташа, страстным движением взяв его за обе руки." speech_id="5501"><s>- Я уверена, <rs rolename="undergoer">я</rs> уверена! - почти
                вскрикнула <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>, страстным
                движением взяв его за обе руки.</s></said>
            <s>Он помолчал.</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="- Как бы хорошо!" speech_id="5493"><s>- Как бы хорошо! - И, взяв <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> руку,
                он поцеловал ее.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs> была счастлива и взволнована;
              и тотчас же <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> вспомнила, что
              этого нельзя, что ему нужно спокойствие.</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Однако вы не спали. Постарайтесь заснуть... пожалуйста." verb="сказать" author_comment=",- сказала она, подавляя свою радость. -" speech_id="5503"><s>- Однако
                вы не спали,- сказала <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">она</rs>, подавляя
                  <rs ref="NatashaRostova">свою</rs> радость. - Постарайтесь заснуть...
                пожалуйста.</s></said> </p>
          <p><s>Он выпустил, пожав <rs ref="NatashaRostova">ее, ее</rs> руку, <rs ref="NatashaRostova">она</rs> перешла к свече и опять села в прежнее положение.</s>
            <s>Два раза <rs ref="NatashaRostova">она</rs> оглянулась на него, глаза его светились
                <rs ref="NatashaRostova">ей</rs> навстречу.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> задала <rs ref="NatashaRostova">себе</rs> урок на
              чулке и сказала <rs ref="NatashaRostova">себе</rs>, что до тех пор <rs ref="NatashaRostova">она</rs> не оглянется, пока не кончит его.</s> </p>
          <p><s>Действительно, скоро после этого он закрыл глаза и заснул.</s>
            <s>Он спал недолго и вдруг в холодном поту тревожно проснулся.</s> </p>
          <p><s>Засыпая, он думал все о том же, о чем он думал все это время,- о жизни и смерти.</s>
            <s>И больше о смерти.</s>
            <s>Он чувствовал себя ближе к ней.</s> </p>
          <p><s>'Любовь? Что такое любовь? - думал он. - Любовь мешает смерти. Любовь есть жизнь.
              Все, все, что я понимаю, <rs rolename="experiencer">я</rs> понимаю только потому, что
              люблю. Все есть, все существует только потому, что я люблю. Все связано одною ею.
              Любовь есть бог, и умереть - значит мне, частице любви, вернуться к общему и вечному
              источнику'. Мысли эти показались ему утешительны. Но это были только мысли. Чего-то
              недоставало в них, что-то было односторонне личное, умственное - не было очевидности.
              И было то же беспокойство и неясность. Он заснул.</s> </p>
          <p><s>Он видел во сне, что он лежит в той же комнате, в которой он лежал в
              действительности, но что он не ранен, а здоров.</s>
            <s>Много разных лиц, ничтожных, равнодушных, являются перед <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">князем Андреем</rs>.</s>
            <s>Он говорит с ними, спорит о чем-то ненужном.</s>
            <s>Они сбираются ехать куда-то.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> смутно
              припоминает, что все это ничтожно и что у него есть другие, важнейшие заботы, но
              продолжает говорить, удивляя их, какие-то пустые, остроумные слова.</s>
            <s>Понемногу, незаметно все эти лица начинают исчезать, и все заменяется одним вопросом
              о затворенной двери.</s>
            <s>Он встает и идет к двери, чтобы задвинуть задвижку и запереть ее.</s>
            <s>Оттого, что он успеет или не успеет запереть ее, зависит все.</s>
            <s>Он идет, спешит, ноги его не двигаются, и он знает, что не успеет запереть дверь, но
              все-таки болезненно напрягает все свои силы.</s>
            <s>И мучительный страх охватывает его.</s>
            <s>И этот страх есть страх смерти: за дверью стоит оно.</s>
            <s>Но в то же время как он бессильно-неловко подползает к двери, это что-то ужасное, с
              другой стороны уже, надавливая, ломится в нее.</s>
            <s>Что-то не человеческое - смерть - ломится в дверь, и надо удержать ее.</s>
            <s>Он ухватывается за дверь, напрягает последние усилия - запереть уже нельзя - хоть
              удержать ее; но силы его слабы, неловки, и, надавливаемая ужасным, дверь отворяется и
              опять затворяется.</s> </p>
          <p><s>Еще раз оно надавило оттуда.</s>
            <s>Последние, сверхъестественные усилия тщетны, и обе половинки отворились
              беззвучно.</s>
            <s>Оно вошло, и оно есть смерть.</s>
            <s>И <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> умер.</s> </p>
          <p><s>Но в то же мгновение, как он умер, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> вспомнил, что он спит, и в то же мгновение, как он умер, он,
              сделав над собою усилие, проснулся.</s> </p>
          <p><s>'Да, это была смерть. Я умер - <rs rolename="experiencer">я</rs> проснулся. Да,
              смерть - пробуждение!' - вдруг просветлело в его душе, и завеса, скрывавшая до сих пор
              неведомое, была приподнята перед его душевным взором.</s>
            <s>Он почувствовал как бы освобождение прежде связанной в нем силы и ту странную
              легкость, которая с тех пор не оставляла его.</s> </p>
          <p><s>Когда он, очнувшись в холодном поту, зашевелился на диване, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> подошла к нему и спросила, что с ним.</s>
            <s>Он не ответил <rs ref="NatashaRostova">ей</rs> и, не понимая <rs ref="NatashaRostova">ее</rs>, посмотрел на <rs ref="NatashaRostova">неё</rs> странным взглядом.</s> </p>
          <p><s>Это-то было то, что случилось с ним за два дня до приезда <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжны Марьи</rs>.</s>
            <s>С этого же дня, как говорил <rs rolename="agent">доктор</rs>, изнурительная лихорадка
              приняла дурной характер, но <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> не интересовалась тем, что говорил <rs rolename="agent">доктор</rs>:
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> видела эти страшные, более
              для <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">нее</rs> несомненные, нравственные
              признаки.</s> </p>
          <p><s>С этого дня началось для <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя
                Андрея</rs> вместе с пробуждением от сна - пробуждение от жизни.</s>
            <s>И относительно продолжительности жизни оно не казалось ему более медленно, чем
              пробуждение от сна относительно продолжительности сновидения,</s> </p>
          <p><s>Ничего не было страшного и резкого в этом, относительно-медленном,
            пробуждении.</s> </p>
          <p><s>Последние дни и часы его прошли обыкновенно и просто.</s>
            <s>И <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs> и
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs>, не отходившие от него,
              чувствовали это.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Они</rs> не плакали, не содрогались и
              последнее время, сами чувствуя это, ходили уже не за ним (его уже не было, он ушел от
              них), а за самым близким воспоминанием о нем - за его телом.</s>
            <s>Чувства обеих были так сильны, что на них не действовала внешняя, страшная сторона
              смерти, и они не находили нужным растравлять свое горе.</s>
            <s>Они не плакали ни при <rs ref="AndreyBolkonsky">нем</rs>, ни без него, но и никогда
              не говорили про него между собой.</s>
            <s>Они чувствовали, что не могли выразить словами того, что они понимали.</s> </p>
          <p><s>Они обе видели, как он глубже и глубже, медленно и спокойно, опускался от них
              куда-то туда, и обе знали, что это так должно быть и что это хорошо.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky">Его</rs> исповедовали, причастили; все приходили к нему
              прощаться.</s>
            <s>Когда <rs ref="AndreyBolkonsky">ему</rs> привели <rs ref="Nikolenka_Bolkonsky" rolename="agent">сына</rs>, он приложил к нему свои губы и отвернулся, не потому,
              чтобы ему было тяжело или жалко (<rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">княжна Марья</rs> и <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs>
              понимали это), но только потому, что он полагал, что это все, что от него требовали;
              но когда ему сказали, чтобы он благословил его, он исполнил требуемое и оглянулся, как
              будто спрашивая, не нужно ли еще что-нибудь сделать.</s> </p>
          <p><s>Когда происходили последние содрогания тела, оставляемого духом, <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">княжна Марья</rs> и <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs> были тут.</s> </p>
          <p><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="NatashaRostova" speech_text="Кончилось?!" verb="сказать" author_comment="- сказала княжна Марья, после того как тело его уже несколько минут неподвижно, холодея, лежало перед ними." speech_id="5500"><s>- Кончилось?! - сказала <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">княжна Марья</rs>, после того как тело его уже несколько минут неподвижно,
                холодея, лежало перед <rs ref="NatashaRostova">ними</rs>.</s></said>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> подошла, взглянула в мертвые
              глаза и поспешила закрыть их.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> закрыла их и не поцеловала их, а приложилась к
              тому, что было ближайшим воспоминанием о нем.</s> </p>
          <p><s>'Куда он ушел? Где он теперь?..'</s> </p>
          <p><s>Когда одетое, обмытое тело лежало в гробу на столе, все подходили к нему прощаться,
              и все плакали.</s> </p>
          <p><s>Николушка плакал от страдальческого недоумения, разрывавшего его сердце.</s>
            <s>Графиня и <rs rolename="agent">Соня</rs> плакали от жалости к <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташе</rs> и о том, что его нет больше.</s>
            <s>Старый <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">граф</rs> плакал о том, что
              скоро, он чувствовал, и ему предстояло сделать тот же страшный шаг.</s> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> и <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">княжна Марья</rs> плакали тоже теперь, но они плакали не от своего
              личною горя; они плакали от благоговейного умиления, охватившего их души перед
              сознанием простого и торжественного таинства смерти, совершившегося перед ними.</s> 
          </p>
        </div>
      
