<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="11" type="chapter" xml:id="chapter11part1Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>От дома <rs>князя Щербатова</rs> пленных повели прямо вниз по Девичьему полю, левее
              Девичьего монастыря и подвели к огороду, на котором стоял столб.</s>
            <s>За столбом была вырыта большая яма с свежевыкопанной землей, и около ямы и столба
              полукругом стояла большая толпа народа.</s>
            <s>Толпа состояла из малого числа русских и большого числа <rs ref="Napoleon_Bonaparte">наполеоновских</rs> войск вне строя: немцев, итальянцев и французов в разнородных
              мундирах.</s>
            <s>Справа и слева столба стояли фронты французских войск в синих мундирах с красными
              эполетами, в штиблетах и киверах.</s> </p>
          <p><s>Преступников расставили по известному порядку, который был в списке (<rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> стоял шестым), и подвели к
              столбу.</s>
            <s>Несколько барабанов вдруг ударили с двух сторон, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> почувствовал, что с этим звуком как будто
              оторвалась часть <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> души.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Он</rs> потерял способность думать и
              соображать.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Он</rs> только мог видеть и слышать.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Он</rs> только одно желание было у <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">него</rs> - желание, чтобы поскорее
              сделалось что-то страшное, что должно было быть сделано.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> оглядывался на <rs ref="Pierre_Bezukhov">своих</rs> товарищей и рассматривал их.</s> </p>
          <p><s>Два человека с края были бритые острожные.</s>
            <s>Один высокий, худой; другой черный, мохнатый, мускулистый, с приплюснутым носом.</s>
            <s>Третий был дворовый, лет сорока пяти, с седеющими волосами и полным, хорошо
              откормленным телом.</s>
            <s>Четвертый был <rs rolename="undergoer">мужик</rs>, очень красивый, с окладистой русой
              бородой и черными глазами.</s>
            <s>Пятый был фабричный, желтый, худой <rs rolename="undergoer">малый</rs>, лет
              восемнадцати, в халате.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> слышал, что французы
              совещались, как стрелять - по одному или по два?</s>
            <said who="офицер" corresp="" speech_text="По два" speech_id="5403"><s>'<rs>По</rs>
                два', - холодно-спокойно отвечал старший <rs rolename="agent">офицер</rs>.</s></said>
            <s>Сделалось передвижение в рядах солдат, и заметно было, что все торопились, - и
              торопились не так, как торопятся, чтобы сделать понятное для всех дело, но так, как
              торопятся, чтобы окончить необходимое, но неприятное и непостижимое дело.</s> </p>
          <p><s>Чиновник-<rs>француз</rs> в шарфе подошел к правой стороне шеренги преступников и
              прочел по-русски и по-французски приговор.</s> </p>
          <p><s>Потом две пары французов подошли к преступникам и взяли, по указанию <rs rolename="undergoer">офицера</rs>, двух острожных, стоявших с края.</s>
            <s>Острожные, подойдя к столбу, остановились и, пока принесли мешки, молча смотрели
              вокруг себя, как смотрит подбитый зверь на подходящего <rs rolename="undergoer">охотника</rs>.</s>
            <s>Один все крестился, другой чесал спину и делал губами движение, подобное улыбке.</s>
            <s>Солдаты, торопясь руками, стали завязывать им глаза, надевать мешки и привязывать к
              столбу.</s> </p>
          <p><s>Двенадцать человек стрелков с ружьями мерным, твердым шагом вышли из-за рядов и
              остановились в восьми шагах от столба.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> отвернулся, чтобы не видать
              того, что будет.</s>
            <s>Вдруг послышался треск и грохот, показавшиеся <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> громче самых страшных ударов грома, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> оглянулся.</s>
            <s>Был дым, и французы с бледными лицами и дрожащими руками что-то делали у ямы.</s>
            <s>Повели других двух.</s>
            <s>Так же, такими же глазами и эти двое смотрели на всех, тщетно, одними глазами, молча,
              прося защиты и, видимо, не понимая и не веря тому, что будет.</s>
            <s>Они не могли верить, потому что они одни знали, что такое была для них их жизнь, и
              потому не понимали и не верили, чтобы можно было отнять ее.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> хотел не смотреть и опять
              отвернулся; но опять как будто ужасный взрыв поразил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> слух, и вместо с этими звуками <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> увидал дым, чью-то кровь и бледные испуганные лица
              французов, опять что-то делавших у столба, дрожащими руками толкая друг друга.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, тяжело дыша, оглядывался вокруг
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs>, как будто спрашивая: что это такое?</s>
            <s>Тот же вопрос был и во всех взглядах, которые встречались со взглядом <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs>.</s>  </p>
          <p><s>На всех лицах русских, на лицах французских солдат офицеров, всех без исключения,
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> читал такой же испуг, ужас и борьбу, какие были в
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> сердце.</s>
            <s>'Да кто же это делает наконец? Они все страдают так же, как и <rs>я</rs>. Кто же? Кто
              же?'- на секунду блеснуло в душе <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>.</s> </p>
          <p><said who="кто-то" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Tirailleurs du 86-me, en avant!" verb="прокричать" author_comment="- прокричал кто-то." speech_id="5404"><s>- Tirailleurs du 86-me, en
                avant! - прокричал кто-то.</s></said> </p>
          <p><s>Повели пятого, стоявшего рядом с <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs>,- одного.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> не понял того, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">он</rs> спасен, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> и все остальные были приведены сюда
              только для присутствия при казни.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> со все возраставшим ужасом, не ощущая ни радости,
              ни успокоения, смотрел на то, что делалось.</s>
            <s>Пятый был фабричный в халате.</s>
            <s>Только что до него дотронулись, как он в ужасе отпрыгнул и схватился за <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> (<rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> вздрогнул и оторвался от <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">него</rs>).</s>
            <s>Фабричный не мог идти.</s>
            <s>Его тащили под мышки, и он что-то кричал.</s>
            <s>Когда его подвели к столбу, он вдруг замолк.</s>
            <s>Он как будто вдруг что-то понял.</s>
            <s>То ли он понял, что напрасно кричать, или то, что невозможно, чтобы его убили люди,
              но он стал у столба, ожидая повязки вместе с другими и, как подстреленный зверь,
              оглядываясь вокруг себя блестящими глазами.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> уже не мог взять на себя отвернуться и закрыть
              глаза.</s>
            <s>Любопытство и волнение <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs> и
              всей толпы при этом пятом убийстве дошло до высшей степени.</s> Так же как и другие,
            этот пятый казался спокоен: он запахивал халат и почесывал одной босой ногой о
            другую. </p>
          <p><s>Когда ему стали завязывать глаза, он поправил сам узел на затылке, который резал
              ему; потом, когда прислонили его к окровавленному столбу, он завалился назад, и, так
              как ему в этом положении было неловко, он поправился и, ровно поставив ноги, покойно
              прислонился.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> не сводил с него глаз, не
              упуская ни малейшего движения.</s> </p>
          <p><s>Должно быть, послышалась команда, должно быть, после команды раздались выстрелы
              восьми ружей.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Но Пьер</rs>, сколько <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> ни старался вспомнить потом, не
              слыхал ни малейшего звука от выстрелов.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> видел только, как почему-то вдруг опустился на
              веревках фабричный, как показалась кровь в двух местах и как самые веревки, от тяжести
              повисшего тела, распустились и фабричный, неестественно опустив голову и подвернув
              ногу, сел.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> подбежал к столбу.</s>
            <s>Никто не удерживал <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>.</s>
            <s>Вокруг фабричного что-то делали испуганные, бледные люди.</s>
            <s>У одного старого усатого <rs>француза</rs> тряслась нижняя челюсть, когда он
              отвязывал веревки.</s>
            <s>Тело спустилось.</s>
            <s>Солдаты неловко и торопливо потащили его за столб и стали сталкивать в яму.</s> </p>
          <p><s>Все, очевидно, несомненно знали, что они были преступники, которым надо было скорее
              скрыть следы своего преступления.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> заглянул в яму и увидел, что
              фабричный лежал там коленами кверху, близко к голове, одно плечо выше другого.</s>
            <s>И это плечо судорожно, равномерно опускалось и поднималось.</s>
            <s>Но уже лопатины земли сыпались на все тело.</s>
            <s>Один из солдат сердито, злобно и болезненно крикнул на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>, чтобы <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> вернулся.</s>
            <s>Но <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> не понял <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> и
              стоял у столба, и никто не отгонял его.</s> </p>
          <p><s>Когда уже яма была вся засыпана, послышалась команда.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs> отвели на <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> место, и французские войска, стоявшие фронтами по
              обеим сторонам столба, сделали полуоборот и стали проходить мерным шагом мимо
              столба.</s>
            <s>Двадцать четыре человека стрелков с разряженными ружьями, стоявшие в середине круга,
              примыкали бегом к своим местам, в то время как роты проходили мимо них.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> смотрел теперь бессмысленными
              глазами на этих стрелков, которые попарно выбегали из круга.</s>
            <s>Все, кроме одного, присоединились к ротам.</s>
            <s>Молодой <rs rolename="agent">солдат</rs> с мертво-бледным лицом, в кивере,
              свалившемся назад, спустив ружье, все еще стоял против ямы на том месте, с которого
                <rs rolename="agent">он</rs> стрелял.</s>
            <s><rs>Он</rs>, как <rs>пьяный</rs>, шатался, делая то вперед, то назад несколько шагов,
              чтобы поддержать <rs rolename="possessor">свое</rs> падающее тело.</s>
            <s>Старый <rs rolename="agent">солдат</rs>, унтер-офицер, выбежал из рядов и, схватив за
              плечо молодого <rs rolename="undergoer">солдата</rs>, втащил <rs>его</rs> в роту.</s>
            <s>Толпа русских и французов стала расходиться.</s>
            <s>Все шли молча, с опущенными головами.</s> </p>
          <p><said who="кто-то" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Ça leur apprendra à incendier," verb="сказать" author_comment="- сказал кто-то из французов." speech_id="5405"><s>- Ça leur apprendra
                à incendier,- сказал кто-то из французов. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> оглянулся на говорившего и увидал, что это был солдат, который хотел
                утешиться чем-нибудь в том, что было сделано, но не мог. Не договорив начатого, он
                махнул рукою и пошел прочь.</s></said>  </p>
        </div>
        
