<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="6" type="chapter" xml:id="chapter6part1Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Приехав в Москву после своей встречи с <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростовым</rs>, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">княжна Марья</rs> нашла там
              своего <rs ref="Nikolenka_Bolkonsky" rolename="undergoer">племянника</rs> с <rs ref="Monsieur_Dessalles" rolename="undergoer">гувернером</rs> и письмо от <rs ref="AndreyBolkonsky">князя Андрея</rs>, который предписывал <rs rolename="addressee">им <rs rolename="undergoer">их</rs></rs> маршрут в Воронеж, к
              тетушке <rs>Мальвинцевой</rs>.</s>
            <s>Заботы о переезде, беспокойство о <rs>брате</rs>, устройство жизни в новом доме,
              новые лица, воспитание <rs rolename="undergoer">племянника</rs> - все это заглушило в
              душе <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжны Марьи</rs> то
              чувство как будто искушения, которое мучило ее во время болезни и после кончины ее <rs rolename="experiencer">отца</rs> и в особенности после встречи с <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростовым</rs>.</s>
            <s>Она была печальна.</s>
            <s>Впечатление потери <rs rolename="undergoer">отца</rs>, соединявшееся в ее душе с
              погибелью России, теперь, после месяца, прошедшего с тех пор в условиях покойной
              жизни, все сильнее и сильнее чувствовалось ей.</s>
            <s>Она была тревожна: мысль об опасностях, которым подвергался ее <rs rolename="undergoer">брат</rs> - единственный близкий человек, оставшийся у неё, мучила ее
              беспрестанно.</s>
            <s>Она была озабочена воспитанием <rs rolename="undergoer">племянника</rs>, для которого
              она чувствовала себя постоянно неспособной; но в глубине души ее было согласие с самой
              собою, вытекавшее из сознания того, что она задавила в себе поднявшиеся было,
              связанные с появлением <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Ростова</rs>, личные
              мечтания и надежды.</s> </p>
          <p><s>Когда на другой день после своего вечера губернаторша приехала к Мальвинцевой и,
              переговорив с <rs>теткой</rs> о своих планах (сделав оговорку о том, что, хотя при
              теперешних обстоятельствах нельзя и думать о формальном сватовстве, все-таки можно
              свести молодых людей, дать им узнать друг друга), и когда, получив одобрение <rs rolename="agent">тетки</rs>, губернаторша при <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжне Марье</rs> заговорила о <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростове</rs>, хваля его и
              рассказывая, как он покраснел при упоминании о <rs>княжне</rs>,- <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжна Марья</rs> испытала не
              радостное, но болезненное чувство: внутреннее согласие ее не существовало более, и
              опять поднялись желания, сомнения, упреки и надежды.</s> </p>
          <p><s>В те два дня, которые прошли со времени этого известия и до посещения <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростова</rs>, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> не переставая
              думала о том, как ей должно держать себя в отношении <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростова</rs>.</s>
            <s>То она решала, что она не выйдет в гостиную, когда он приедет к <rs>тетке</rs>, что
              ей, в ее глубоком трауре, неприлично принимать гостей; то она думала, что это будет
              грубо после того, что он сделал для нее; то ей приходило в голову, что ее <rs rolename="possessor">тетка</rs> и губернаторша имеют какие-то виды на нее и <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростова</rs> (их взгляды и слова иногда, казалось, подтверждали
              это предположение</s><s>); то <rs rolename="agent">она</rs> говорила <rs>себе</rs>,
              что только <rs>она</rs> с <rs>своей</rs> порочностью могла думать это про <rs ref="Nikolai_Rostov">них</rs>: не могли <rs ref="Nikolai_Rostov">они</rs> не
              помнить, что в ее положении, когда еще <rs>она</rs> не сняла плерезы, такое сватовство
              было бы оскорбительно и <rs>ей</rs>, и памяти <rs>ее</rs>
              <rs rolename="undergoer">отца</rs>.</s>
            <s>Предполагая, что <rs>она</rs> выйдет к <rs>нему</rs>, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> придумывала те
              слова, которые <rs rolename="agent">он</rs> скажет ей и которые она скажет
                <rs>ему</rs>; и то слова эти казались ей незаслуженно холодными, то имеющими слишком
              большое значение.</s>
            <s>Больше же всего <rs>она</rs> при свидании с <rs>ним</rs> боялась за смущение,
              которое, <rs>она</rs> чувствовала, должно было овладеть <rs>ею</rs> и выдать
                <rs>ее</rs>, как скоро <rs>она</rs> его увидит.</s> </p>
          <p><s>Но когда, в воскресенье после обедни, <rs rolename="agent">лакей</rs> доложил в
              гостиной, что приехал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">граф Ростов</rs>, <rs rolename="agent">княжна</rs> не выказала смущения; только легкий румянец выступил
                <rs>ей</rs> на щеки, и глаза осветились новым, лучистым светом.</s> </p>
          <p><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="Anna_Ignatyevna_Malvintsev" speech_text="Вы его видели, тетушка?" verb="сказать" author_comment="- сказала княжна Марья спокойным голосом, сама не зная, как это она могла быть так наружно спокойна и естественна." speech_id="5359"><s>- <rs ref="Anna_Ignatyevna_Malvintsev" rolename="experiencer">Вы</rs> его видели, <rs ref="Anna_Ignatyevna_Malvintsev">тетушка</rs>? - сказала
                  <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> спокойным
                голосом, сама не зная, как это она могла быть так наружно спокойна и
                естественна.</s></said> </p>
          <p><s>Когда <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> вошел в комнату, <rs rolename="agent">княжна</rs> опустила на мгновенье голову, как бы предоставляя время
                <rs rolename="agent">гостю</rs> поздороваться с <rs rolename="addressee">теткой</rs>, и потом, в самое то время, как <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> обратился к <rs>ней, она</rs> подняла голову и блестящими глазами
              встретила <rs>его</rs> взгляд.</s>
            <s>Полным достоинства и граций движением она с радостной улыбкой приподнялась, протянула
                <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs> свою тонкую, нежную руку и заговорила голосом, в
              котором в первый раз звучали новые, женские грудные звуки.</s>
            <s><rs ref="Mademoiselle_Bourienne">M-lle Bourienne</rs>, бывшая в гостиной, с
              недоумевающим удивлением смотрела на <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжну Марью</rs>.</s>
            <s>Самая искусная <rs>кокетка</rs>, она сама не могла бы лучше маневрировать при встрече
              с <rs>человеком</rs>, <rs>которому</rs> надо было понравиться.</s> </p>
          <p><s>'Или ей черное так к лицу, или действительно она так похорошела, и я не заметила. И
              главное - этот такт и грация!' - думала <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle
                Bourienne</rs>.</s> </p>
          <p><s>Ежели бы <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжна Марья</rs> в
              состоянии была думать в эту минуту, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">она</rs> еще
              более, чем <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs>, удивилась бы
              перемене, происшедшей в ней.</s>
            <s>С той минуты как она увидала это милое, любимое лицо, какая-то новая сила жизни
              овладела ею и заставляла ее, помимо ее воли, говорить и действовать.</s>
            <s>Лицо ее, с того времени как вошел <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, вдруг преобразилось.</s>
            <s>Как вдруг с неожиданной поражающей красотой выступает на стенках расписного и резного
              фонаря та сложная искусная художественная работа, казавшаяся прежде грубою, темною и
              бессмысленною, когда зажигается свет внутри: так вдруг преобразилось лицо <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">княжны Марьи</rs>.</s>
            <s>В первый раз вся та чистая духовная внутренняя работа, которою она жила до сих пор,
              выступила наружу.</s>
            <s>Вся ее внутренняя, недовольная собой работа, ее страдания, стремление к добру,
              покорность, любовь, самопожертвование - все это светилось теперь в этих лучистых
              глазах, в тонкой улыбке, в каждой черте ее нежного лица.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs> увидал все это так же
              ясно, как будто <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">он</rs> знал всю ее
              жизнь.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Он</rs> чувствовал, что существо,
              бывшее перед <rs ref="Nikolai_Rostov">ним</rs>, было совсем другое, лучшее, чем все
              те, которые <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> встречал до сих пор, и лучшее, главное,
              чем <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> сам.</s> </p>
          <p><s>Разговор был самый простой и незначительный.</s>
            <s>Они говорили о войне, невольно, как и все, преувеличивая свою печаль об этом событии,
              говорили о последней встрече, причем <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> старался отклонять разговор на другой предмет, говорили о доброй
              губернаторше, о родных <rs ref="Nikolai_Rostov">Николая</rs> и <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжны Марьи</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> не говорила
              о <rs>брате</rs>, отвлекая разговор на другой предмет, как только <rs rolename="agent">тетка</rs> ее заговаривала об <rs ref="AndreyBolkonsky">Андрее</rs>.</s>
            <s>Видно было, что о несчастиях России она могла говорить притворно, но брат ее был
              предмет, слишком близкий <rs rolename="undergoer">ее</rs> сердцу, и она не хотела и не
              могла слегка говорить о нем.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs> заметил это, как <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">он</rs> вообще с несвойственной <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs> проницательной наблюдательностью замечал все оттенки
              характера <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжны Марьи</rs>,
              которые все только подтверждали <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> убеждение, что она
              была совсем особенное и необыкновенное существо.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николай</rs>, точно так же, как и <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжна Марья</rs>, краснел и смущался, когда ему
              говорили про <rs>княжну</rs> и даже когда он думал о ней, но в ее присутствии
              чувствовал себя совершенно свободным и говорил совсем не то, что он приготавливал, а
              то, что мгновенно и всегда кстати приходило ему в голову.</s> </p>
          <p><s>Во время короткого визита <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николая</rs>,
              как и всегда, где есть дети, в минуту молчания <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> прибег к маленькому <rs>сыну</rs>
              <rs ref="AndreyBolkonsky">князя Андрея</rs>, лаская <rs rolename="undergoer">его</rs> и
              спрашивая, хочет ли <rs rolename="experiencer">он</rs> быть гусаром?</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">Он</rs> взял на руки <rs rolename="undergoer">мальчика</rs>, весело стал вертеть <rs rolename="undergoer">его</rs>
              и оглянулся на <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжну
                Марью</rs>.</s>
            <s>Умиленный, счастливый и робкий взгляд следил за любимым ею <rs rolename="undergoer">мальчиком</rs> на руках любимого <rs rolename="possessor">человека</rs>.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> заметил и этот взгляд и, как
              бы поняв его значение, покраснел от удовольствия и добродушно весело стал целовать <rs rolename="undergoer">мальчика</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> не выезжала
              по случаю траура, а <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs> не
              считал приличным бывать у них; но губернаторша все-таки продолжала свое дело
              сватовства и, передав <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="addressee">Николаю</rs> то
              лестное, что сказала про <rs ref="Nikolai_Rostov">него</rs>
              <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>, и обратно,
              настаивала на том, чтобы <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>
              объяснился с <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжной Марьей</rs>.</s>
            <s>Для этого объяснения она устроила свиданье между молодыми людьми у <rs>архиерея</rs>
              перед обедней.</s> </p>
          <p><s>Хотя <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> и сказал губернаторше,
              что он не будет иметь никакого объяснения с <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжной Марьей</rs>, но он обещался приехать.</s> </p>
          <p><s>Как в Тильзите <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs> не позволил себе усомниться в
              том, хорошо ли то, что признано всеми хорошим, точно так же и теперь, после короткой,
              но искренней борьбы между попыткой устроить свою жизнь по своему разуму и смиренным
              подчинением обстоятельствам, он выбрал последнее и предоставил себя той власти,
              которая его (он чувствовал) непреодолимо влекла куда-то.</s>
            <s>Он знал, что, обещав <rs ref="Sonya_Rostova" rolename="addressee">Соне</rs>,
              высказать свои чувства <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="addressee">княжне Марье</rs> было бы то, что он называл подлость.</s>
            <s>И <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> знал, что подлости никогда не сделает.</s>
            <s>Но он знал тоже (и не то, что знал, а в глубине души чувствовал), что, отдаваясь
              теперь во власть обстоятельств и людей, руководивших им, он не только не делает ничего
              дурного, но делает что-то очень, очень важное, такое важное, чего он еще никогда не
              делал в жизни.</s> </p>
          <p><s>После его свиданья с <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжной Марьей</rs>, хотя
              образ жизни его наружно оставался тот же, но все прежние удовольствия потеряли для
              него свою прелесть, и он часто думал о <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжне
                Марье</rs>; но он никогда не думал о ней так, как он без исключения думал о всех
              барышнях, встречавшихся ему в свете, не так, как он долго и когда-то с восторгом думал
              о <rs ref="Sonya_Rostova">Соне</rs>.</s>
            <s>О всех барышнях, как и почти всякий честный молодой <rs>человек</rs>, он думал как о
              будущей жене, примеривал в своем воображении к ним все условия супружеской жизни:
              белый капот, жена за самоваром, женина карета, ребятишки, maman и papa, их отношения с
              ней и т. д., и т. д., и эти представления будущего доставляли ему удовольствие; но
              когда он думал о <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжне Марье</rs>, на которой
              его сватали, он никогда не мог ничего представить себе из будущей супружеской
              жизни.</s>
            <s>Ежели он и пытался, то все выходило нескладно и фальшиво.</s>
            <s>Ему только становилось жутко.</s>  </p>
        </div>
        
