<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="9" type="chapter" xml:id="chapter9part1Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>На гауптвахте, куда был отведен <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, <rs rolename="agent">офицер</rs> и солдаты, взявшие <rs>его</rs>,
              обращались с <rs>ним</rs> враждебно, но вместе с тем и уважительно.</s>
            <s>Еще чувствовалось в их отношении к <rs rolename="undergoer">нему</rs> и сомнение о том,
              кто <rs rolename="undergoer">он</rs> такой (не очень ли важный человек), и враждебность
              вследствие еще свежей их личной борьбы с ним.</s> </p>
          <p><s>Но когда, в утро другого дня, пришла смена, то <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> почувствовал, что для нового караула - для офицеров
              и солдат - <rs rolename="possessor">он</rs> уже не имел того смысла, который имел для
              тех, которые его взяли.</s>
            <s>И действительно, в этом большом, толстом <rs>человеке</rs> в мужицком кафтане
              караульные другого дня уже не видели того живого <rs rolename="undergoer">человека</rs>,
                <rs>который</rs> так отчаянно дрался с <rs>мародером</rs> и с конвойными солдатами и
              сказал торжественную фразу о спасении <rs rolename="undergoer">ребенка</rs>, а видели
              только семнадцатого из содержащихся зачем-то, по приказанию высшего начальства, взятых
              русских.</s>
            <s>Ежели и было что-нибудь особенное в <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьере</rs>, то только
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> неробкий, сосредоточенно-задумчивый вид и
              французский язык, на котором <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs>,
              удивительно для французов, хорошо изъяснялся.</s>
            <s>Несмотря на то, в тот же день <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> соединили с
              другими взятыми подозрительными, так как отдельная комната, которую <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> занимал, понадобилась <rs rolename="experiencer">офицеру</rs>.</s> </p>
          <p><s>Все русские, содержавшиеся с <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs>, были люди самого
              низкого звания.</s>
            <s>И все они, узнав в <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьере</rs>
              <rs rolename="undergoer">барина</rs>, чуждались <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs>, тем более что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> говорил по-французски.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> с грустью слышал над <rs ref="Pierre_Bezukhov">собою</rs> насмешки.</s> </p>
          <p><s>На другой день вечером <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>
              узнал, что все эти содержащиеся (и, вероятно, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> в том
              же числе) должны были быть судимы за поджигательство.</s>
            <s>На третий день <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs> водили с другими
              в какой-то дом, где сидели французский <rs rolename="agent">генерал</rs> с белыми
              усами, два полковника и другие французы с шарфами на руках.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>, наравне с другими,
              делали с той, мнимо превышающею человеческие слабости, точностью и определительностью,
              с которой обыкновенно обращаются с подсудимыми, вопросы о том, кто <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>?</s>
            <s>где <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">он</rs> был?</s>
            <s>с какою целью?</s>
            <s>и т. п.</s> </p>
          <p><s>Вопросы эти, оставляя в стороне сущность жизненного дела и исключая возможность
              раскрытия этой сущности, как и все вопросы, делаемые на судах, имели целью только
              подставление того желобка, по которому судящие желали, чтобы потекли ответы <rs rolename="agent">подсудимого</rs> и привели его к желаемой цели, то есть к
              обвинению.</s>
            <s>Как только он начинал говорить что-нибудь такое, что не удовлетворяло цели обвинения,
              так принимали желобок, и вода могла течь куда ей угодно.</s>
            <s>Кроме того, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> испытал то же, что
              во всех судах испытывает <rs rolename="undergoer">подсудимый</rs>: недоумение, для чего
              делали <rs rolename="experiencer">ему</rs> все эти вопросы.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Ему</rs> чувствовалось, что только из снисходительности или
              как бы из учтивости употреблялась эта уловка подставляемого желобка.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Он</rs> знал, что находился во
              власти этих людей, что только власть привела <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">его</rs> сюда, что только власть давала им право требовать ответы
              на вопросы, что единственная цель этого собрания состояла в том, чтоб обвинить <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>.</s>
            <s>И поэтому, так как была власть и было желание обвинить, то не нужно было и уловки
              вопросов и суда.</s>
            <s>Очевидно было, что все ответы должны были привести к виновности.</s>
            <s>На вопрос, что он делал, когда его взяли, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> отвечал с некоторою трагичностью, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> нес к родителям <rs rolename="undergoer">ребенка</rs>, qu'il
              avait sauvé des flammes.</s><s>- Для чего <rs>он</rs> дрался с <rs>мародером</rs>?</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> отвечал, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> защищал <rs rolename="undergoer">женщину</rs>, что защита
              оскорбляемой <rs rolename="undergoer">женщины</rs> есть обязанность каждого <rs rolename="experiencer">человека</rs>, что... <rs ref="Pierre_Bezukhov">Его</rs>
              остановили: это не шло к делу.</s>
            <s>Для чего <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> был на дворе загоревшегося дома, на
              котором <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> видели свидетели?</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> отвечал, что шел посмотреть, что делалось в
              Москве.</s>
            <s>Его опять остановили: у него не спрашивали, куда он шел, а для чего он находился
              подле пожара?</s>
            <s>Кто он?</s>
            <s>повторили ему первый вопрос, на который он сказал, что не хочет отвечать.</s>
            <s>Опять он отвечал, что не может сказать этого.</s> </p>
          <p><said who="генерал" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Запишите, это нехорошо.. Очень нехорошо," verb="сказать" author_comment="- строго сказал ему генерал с белыми усами и красным, румяным лицом." speech_id="5389"><s>- Запишите, это нехорошо. Очень нехорошо, - строго сказал ему <rs rolename="agent">генерал</rs> с белыми усами и красным, румяным
            лицом.</s></said> </p>
          <p><s>На четвертый день пожары начались на <rs rolename="possessor">Зубовском</rs>
              валу.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs> с тринадцатью другими отвели
              на Крымский Брод в каретный сарай купеческого дома.</s>
            <s>Проходя по лицам, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>
              задыхался от дыма, который, казалось, стоял над всем городом.</s>
            <s>С разных сторон виднелись пожары.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> тогда еще не понимал
              значения сожженной Москвы и с ужасом смотрел на эти пожары.</s> </p>
          <p><s>В каретном сарае одного дома у Крымского Брода <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> пробыл еще четыре дня и во время этих дней из разговора
              французских солдат узнал, что все содержащиеся здесь ожидали с каждым днем решения <rs rolename="agent">маршала</rs>.</s>
            <s>Какого <rs>маршала</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> не мог узнать от
              солдат.</s>
            <s>Для <rs rolename="benemalefactive">солдата</rs>, очевидно, <rs rolename="undergoer">маршал</rs> представлялся высшим и несколько таинственным звеном власти.</s> </p>
          <p><s>Эти первые дни, до 8-го сентября, - дня, в который пленных повели на вторичный
              допрос, были самые тяжелые для <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
