<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="4" type="chapter" xml:id="chapter4part1Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>В то время как Россия была до половины завоевана, и жители Москвы бежали в дальние
              губернии, и ополченье за ополченьем поднималось на защиту отечества, невольно
              представляется нам, не жившим в то время, что все русские люди от мала до велика были
              заняты только тем, чтобы жертвовать собою, спасать отечество или плакать над его
              погибелью.</s>
            <s>Рассказы, описания того времени все без исключения говорят только о
              самопожертвовании, любви к отечеству, отчаянье, горе и геройстве русских.</s>
            <s>В действительности же это так не было.</s>
            <s>Нам кажется это так только потому, что мы видим из прошедшего один общий исторический
              интерес того времени и не видим всех тех личных, человеческих интересов, которые были
              у людей того времени.</s>
            <s>А между тем в действительности те личные интересы настоящего до такой степени
              значительнее общих интересов, что из-за них никогда не чувствуется (вовсе не заметен
              даже) интерес общий.</s>
            <s>Большая часть людей того времени не обращали никакого внимания на общий ход дел, а
              руководились только личными интересами настоящего.</s>
            <s>И эти-то люди были самыми полезными деятелями того времени.</s> </p>
          <p><s>Те же, которые пытались понять общий ход дел и с самопожертвованием и геройством
              хотели участвовать в нем, были самые бесполезные члены общества; они видели все
              навыворот, и все, что они делали для пользы, оказывалось бесполезным вздором, как
              полки <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, <rs>Мамонова</rs>, грабившие русские
              деревни, как корпия, щипанная барынями и никогда не доходившая до раненых, и т. п.</s>
            <s>Даже те, которые, любя поумничать и выразить свои чувства, толковали о настоящем
              положении России, невольно носили в речах своих отпечаток или притворства и лжи, или
              бесполезного осуждения и злобы на людей, обвиняемых за то, в чем никто не мог быть
              виноват.</s>
            <s>В исторических событиях очевиднее всего запрещение вкушения плода древа познания.</s>
            <s>Только одна бессознательная деятельность приносит плоды, и <rs rolename="experiencer">человек</rs>, играющий роль в историческом событии, никогда не понимает его
              значения.</s>
            <s>Ежели <rs rolename="agent">он</rs> пытается понять <rs>его, он</rs> поражается
              бесплодностью.</s> </p>
          <p><s>Значение совершавшегося тогда в России события тем незаметнее было, чем ближе было в
              нем участие <rs rolename="agent">человека</rs>.</s>
            <s>В Петербурге и губернских городах, отдаленных от Москвы, дамы и мужчины в ополченских
              мундирах оплакивали Россию и столицу и говорили о самопожертвовании и т. п.; но в
              армии, которая отступала за Москву, почти не говорили и не думали о Москве, и, глядя
              на ее пожарище, никто не клялся отомстить французам, а думали о следующей трети
              жалованья, о следующей стоянке, о <rs>Матрешке</rs>-маркитантше и тому
            подобное...</s> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николай Ростов</rs> без всякой цели
              самопожертвования, а случайно, так как война застала его на службе, принимал близкое и
              продолжительное участие в защите отечества и потому без отчаяния и мрачных
              умозаключений смотрел на то, что совершалось тогда в России.</s>
            <s>Ежели бы у него спросили, что он думает о теперешнем положении России, он бы сказал,
              что ему думать нечего, что на то есть <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузов</rs> и другие, а что он слышал, что комплектуются полки, и
              что, должно быть, драться еще долго будут, и что при теперешних обстоятельствах ему не
              мудрено года через два получить полк.</s> </p>
          <p><s>По тому, что он так смотрел на дело, он не только без сокрушения о том, что лишается
              участия в последней борьбе, принял известие о назначении его в командировку за
              ремонтом для дивизии в Воронеж, но и с величайшим удовольствием, которое он не скрывал
              и которое весьма хорошо понимали его товарищи.</s> </p>
          <p><s>За несколько дней до Бородинского сражения <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">Николай</rs> получил деньги, бумаги и, послав вперед
                <rs>гусар</rs>, на почтовых поехал в Воронеж.</s> </p>
          <p><s>Только тот, кто испытал это, то есть пробыл несколько месяцев не переставая в
              атмосфере военной, боевой жизни, может понять то наслаждение, которое испытывал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николай</rs>, когда он выбрался из того
              района, до которого достигали войска своими фуражировками, подвозами провианта,
              гошпиталями; когда он, без солдат, фур, грязных следов присутствия лагеря, увидал
              деревни с мужиками и бабами, помещичьи дома, поля с пасущимся скотом, станционные дома
              с заснувшими смотрителями.</s>
            <s>Он почувствовал такую радость, как будто в первый раз все это видел.</s>
            <s>В особенности то, что долго удивляло и радовало его,- это были женщины, молодые,
              здоровые, за каждой из которых не было десятка ухаживающих офицеров, и
                <rs>женщины</rs>, которые рады и польщены были тем, что проезжий <rs rolename="agent">офицер</rs> шутит с ними.</s> </p>
          <p><s>В самом веселом расположении духа <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> ночью приехал в Воронеж в гостиницу, заказал <rs ref="Nikolai_Rostov">себе</rs> все то, чего <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> долго лишен был в армии, и
              на другой день, чисто-начисто выбрившись и надев давно не надеванную парадную форму,
              поехал являться к начальству.</s> </p>
          <p><s><rs>Начальник</rs> ополчения был статский генерал, старый человек, который, видимо,
              забавлялся своим военным званием и чином.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> сердито (думая, что в этом военное свойство) принял <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николая</rs> и значительно, как бы имея на то
              право и как бы обсуживая общий ход дела, одобряя и не одобряя, расспрашивал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="addressee">его</rs>.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николай</rs> был так весел, что <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">ему</rs> только забавно было это.</s> </p>
          <p><s>От <rs>начальника</rs> ополчения <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">он</rs>
              поехал к <rs>губернатору</rs>.</s>
            <s><rs>Губернатор</rs> был маленький живой человечек, весьма ласковый и простой.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> указал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="addressee">Николаю</rs> на те заводы, в которых <rs>он</rs> мог достать лошадей, рекомендовал
                <rs rolename="addressee">ему</rs> барышника в городе и <rs rolename="undergoer">помещика</rs> за двадцать верст от города, у которых были лучшие лошади, и обещал
              всякое содействие.</s> </p>
          <p><said who="губернатор" corresp="Nikolai_Rostov" speech_text="Вы графа Ильи Андреевича сын?. Моя жена очень дружна была с вашей матушкой.. По четвергам у меня собираются; нынче четверг, милости прошу ко мне запросто," verb="сказать" author_comment="- сказал губернатор, отпуская его." speech_id="5326"><s>- Вы <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="possessor">графа Ильи Андреевича</rs>
                сын? <rs>Моя</rs>
                <rs rolename="undergoer">жена</rs> очень дружна была с вашей <rs>матушкой</rs>. По
                четвергам у <rs rolename="possessor">меня</rs> собираются; нынче четверг, милости
                прошу ко <rs rolename="undergoer">мне</rs> запросто,- сказал <rs rolename="agent">губернатор</rs>, отпуская <rs rolename="agent">его</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Прямо от <rs>губернатора</rs>
              <rs ref="Nikolai_Rostov">Николай</rs> взял перекладную и, посадив с <rs ref="Nikolai_Rostov">собою</rs>
              <rs rolename="agent">вахмистра</rs>, поскакал за двадцать верст на завод к
                <rs>помещику</rs>.</s>
            <s>Все в это первое время пребывания <rs rolename="undergoer">его</rs> в Воронеже было для
                <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николая</rs> весело и легко, и все,
              как это бывает, когда <rs rolename="undergoer">человек</rs> сам хорошо расположен, все
              ладилось и спорилось.</s> </p>
          <p><s><rs>Помещик</rs>, к <rs>которому</rs> приехал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs>, был старый кавалерист-холостяк, лошадиный знаток,
              охотник, владетель коверной, столетней запеканки, старого венгерского и чудных
              лошадей.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">Николай</rs> в два слова купил за
              шесть тысяч семнадцать жеребцов на подбор (как <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">он</rs> говорил) для казового конца <rs ref="Nikolai_Rostov">своего</rs> ремонта.</s>
            <s>Пообедав и выпив немножко лишнего венгерского, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, расцеловавшись с <rs>помещиком</rs>, с
                <rs>которым</rs>
              <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> уже сошелся на 'ты', по отвратительной дороге, в
              самом веселом расположении духа, поскакал назад, беспрестанно погоняя <rs rolename="agent">ямщика</rs>, с тем чтобы поспеть на вечер к
              <rs>губернатору</rs>.</s> </p>
          <p><s>Переодевшись, надушившись и облив голову холодной водой, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> хотя несколько поздно, но с готовой фразой: vaut mieux
              tard que jamais, явился к <rs>губернатору</rs>.</s> </p>
          <p><s>Это был не бал, и не сказано было, что будут танцевать; но все знали, что <rs rolename="agent">Катерина Петровна</rs> будет играть на клавикордах вальсы и экосезы
              и что будут танцевать, и все, рассчитывая на это, съехались по-бальному.</s> </p>
          <p><s>Губернская жизнь в 1812 году была точно такая же, как и всегда, только с тою
              разницею, что в городе было оживленнее по случаю прибытия многих богатых семей из
              Москвы и что, как и во всем, что происходило в то время в России, была заметна
              какая-то особенная размашистость - море по колено, трын-трава в жизни, да еще в том,
              что тот пошлый разговор, который необходим между людьми и который прежде велся о
              погоде и об общих знакомых, теперь велся о Москве, о войске и <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоне</rs>.</s> </p>
          <p><s>Общество, собранное у <rs rolename="possessor">губернатора</rs>, было лучшее
              общество Воронежа.</s> </p>
          <p><s>Дам было очень много, было несколько московских знакомых <rs ref="Nikolai_Rostov">Николая</rs>; но мужчин не было никого, кто бы сколько-нибудь мог соперничать с
                <rs>георгиевским</rs>
              <rs>кавалером</rs>, <rs>ремонтером</rs>-гусаром и вместе с тем добродушным и
              благовоспитанным <rs ref="Nikolai_Rostov">графом Ростовым</rs>.</s>
            <s>В числе мужчин был один пленный <rs rolename="undergoer">итальянец</rs> - офицер
              французской армии, и <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs>
              чувствовал, что присутствие этого <rs rolename="undergoer">пленного</rs> еще более
              возвышало значение его - русского <rs>героя</rs>.</s>
            <s>Это был как будто трофей.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs> чувствовал это, и <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">ему</rs> казалось, что все так же
              смотрели на <rs rolename="undergoer">итальянца</rs>, и <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> обласкал этого <rs rolename="undergoer">офицера</rs> с
              достоинством и воздержностью.</s> </p>
          <p><s>Как только вошел <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> в <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">своей</rs> гусарской форме, распространяя
              вокруг <rs ref="Nikolai_Rostov">себя</rs> запах духов и вина, и сам сказал и слышал
              несколько раз сказанные <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs> слова: vaut mieux tard que
              jamais, <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> обступили; все взгляды обратились на <rs ref="Nikolai_Rostov">него</rs>, и <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> сразу
              почувствовал, что вступил в подобающее <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs> в губернии и
              всегда приятное, но теперь, после долгого лишения, опьянившее <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> удовольствием положение всеобщего <rs rolename="undergoer">любимца</rs>.</s>
            <s>Не только на станциях, постоялых дворах и в коверной <rs>помещика</rs> были
              льстившиеся <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">его</rs> вниманием
                <rs>служанки</rs>; но здесь, на вечере <rs rolename="agent">губернатора</rs>, было
              (как показалось <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николаю</rs>)
              неисчерпаемое количество молоденьких дам и хорошеньких девиц, которые с нетерпением
              только ждали того, чтобы <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs>
              обратил на них внимание.</s>
            <s>Дамы и девицы кокетничали с <rs ref="Nikolai_Rostov">ним</rs>, и старушки с первого
              дня уже захлопотали о том, как бы женить и остепенить этого молодца-повесу
                <rs>гусара</rs>.</s>
            <s>В числе этих последних была сама <rs rolename="undergoer">жена</rs>
              <rs>губернатора</rs>, <rs>которая</rs> приняла <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Ростова</rs>, как близкого <rs>родственника</rs>, и называла <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">его</rs>
              <rs ref="Nikolai_Rostov">'Nicolas'</rs> и '<rs>ты</rs>'.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Катерина Петровна</rs> действительно стала играть вальсы и
              экосезы, и начались танцы, в которых <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> еще более пленил <rs ref="Nikolai_Rostov">своей</rs> ловкостью все
              губернское общество.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Он</rs> удивил даже всех <rs ref="Nikolai_Rostov">своей</rs>
              особенной, развязной манерой в танцах.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs> сам был несколько
              удивлен <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">своей</rs> манерой танцевать в этот
              вечер.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Он</rs> никогда так не танцевал в Москве и счел бы даже
              неприличным и mauvais genrel такую слишком развязную манеру танца; но здесь он
              чувствовал потребность удивить их всех чем-нибудь необыкновенным, чем-нибудь таким,
              что они должны были принять за обыкновенное в столицах, но неизвестное еще им в
              провинции.</s> </p>
          <p><s>Во весь вечер <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> обращал больше
              всего внимания на голубоглазую, полную и миловидную блондинку, <rs>жену</rs> одного из
              губернских чиновников.</s>
            <s>С тем наивным убеждением развеселившихся молодых людей, что чужие жены сотворены для
              них, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> не отходил от этой <rs rolename="undergoer">дамы</rs> и дружески, несколько заговорщически, обращался с
                <rs>ее</rs>
              <rs rolename="undergoer">мужем</rs>, как будто они хотя и не говорили этого, но знали,
              как славно они сойдутся - то есть <rs ref="Nikolai_Rostov">Николай</rs> с
                <rs>женой</rs> этого <rs>мужа</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Муж</rs>, однако, казалось, не разделял этого убеждения и
              старался мрачно обращаться с <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Ростовым</rs>.</s>
            <s>Но добродушная наивность <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николая</rs> была
              так безгранична, что иногда <rs rolename="undergoer">муж</rs> невольно поддавался
              веселому настроению духа <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николая</rs>.</s>
            <s>К концу вечера, однако, по мере того как лицо <rs rolename="possessor">жены</rs>
              становилось все румянее и оживленнее, лицо <rs>ее</rs>
              <rs rolename="possessor">мужа</rs> становилось все грустнее и бледнее, как будто доля
              оживления была одна на обоих, и по мере того как она увеличивалась в <rs>жене</rs>,
              она уменьшалась в <rs>муже</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
