<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="19" type="chapter" xml:id="chapter19part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>1-го сентября в ночь отдан приказ <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузова</rs> об отступлении русских войск через Москву на
              Рязанскую дорогу.</s> </p>
          <p><s>Первые войска двинулись в ночь.</s>
            <s>Войска, шедшие ночью, не торопились и двигались медленно и степенно; но на рассвете
              двигавшиеся войска, подходя к Дорогомиловскому мосту, увидали впереди себя, на другой
              стороне, теснящиеся, спешащие по мосту и на той стороне поднимающиеся и запружающие
              улицы и переулки, и позади себя - напирающие, бесконечные массы войск.</s>
            <s>И беспричинная поспешность и тревога овладели войсками.</s>
            <s>Все бросилось вперед к мосту, на мост, в броды и в лодки.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> велел обвезти
              себя задними улицами на ту сторону Москвы.</s> </p>
          <p><s>К десяти часам утра 2-го сентября в Дорогомиловском предместье оставались на
              просторе одни войска ариергарда.</s>
            <s>Армия была уже на той стороне Москвы и за Москвою.</s> </p>
          <p><s>В это же время, в десять часов утра 2-го сентября, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> стоял между <rs ref="Napoleon_Bonaparte">своими</rs>
              войсками на Поклонной горе и смотрел на открывавшееся перед ним зрелище.</s>
            <s>Начиная с 26-го августа и по 2-е сентября, от Бородинского сражения и до вступления
                <rs rolename="undergoer">неприятеля</rs> в Москву, во все дни этой тревожной, этой
              памятной недели стояла та необычайная, всегда удивляющая людей осенняя погода, когда
              низкое солнце греет жарче, чем весной, когда все блестит в редком, чистом воздухе так,
              что глаза режет, когда грудь крепнет и свежеет, вдыхая осенний пахучий воздух, когда
              ночи даже бывают теплые и когда в темных теплых ночах этих с неба беспрестанно, пугая
              и радуя, сыплются золотые звезды.</s> </p>
          <p><s>2-го сентября в десять часов утра была такая погода.</s>
            <s>Блеск утра был волшебный.</s>
            <s>Москва с Поклонной горы расстилалась просторно с своей рекой, своими садами и
              церквами и, казалось, жила своей жизнью, трепеща, как заезды, своими куполами в лучах
              солнца.</s> </p>
          <p><s>При виде странного города с невиданными формами необыкновенной архитектуры <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs> испытывал то несколько
              завистливое и беспокойное любопытство, которое испытывают люди при виде форм не
              знающей о них, чуждой жизни.</s>
            <s>Очевидно, город этот жил всеми силами своей жизни.</s>
            <s>По тем неопределимым признакам, по которым на дальнем расстоянии безошибочно узнается
              живое тело от <rs>мертвого</rs>, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs> с Поклонной горы видел трепетание жизни в городе и чувствовал как бы
              дыхание этого большого и красивого тела.</s> </p>
          <p>
            <said who="Napoleon_Bonaparte" corresp="" speech_text="Cette ville asiatique aux innombrables églises, Moscou la sainte.. Il était temps,. La Joila done enfin, cette fameuse ville!" verb="сказать" author_comment="- сказал Наполеон и, слезши с лошади, велел разложить перед собою план этой Moscou и подозвал переводчика Lelorgne d'Ideville." speech_id="4993"><s>- Cette ville asiatique aux innombrables églises, Moscou la
                sainte. La Joila done enfin, cette fameuse ville! Il était temps, - сказал <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> и, слезши с лошади, велел
                разложить перед собою план этой Moscou и подозвал <rs rolename="undergoer">переводчика</rs> Lelorgne d'Ideville.</s></said>
            <s>'Une ville occupée pas l'ennemi ressemble à une fille qui a perdu son honneur', -
              думал он (как он и говорил это <rs rolename="addressee">Тучкову</rs> в Смоленске).</s>
            <s>И с этой точки зрения он смотрел на лежавшую перед ним, невиданную еще им восточную
                <rs rolename="undergoer">красавицу</rs>.</s>
            <s>Ему странно было самому, что, наконец, свершилось его давнишнее, казавшееся ему
              невозможным, желание.</s>
            <s>В ясном утреннем свете он смотрел то на город, то на план, проверяя подробности этого
              города, и уверенность обладания волновала и ужасала его.</s> </p>
          <p><s>'Но разве могло быть иначе? - подумал он. - Вот она, эта столица, у моих ног, ожидая
              судьбы своей. Где теперь Александр и что думает он? Странный, красивый, величественный
              город! И странная и величественная эта минута! В каком свете представляюсь я им! -
              думал он о своих войсках. - Вот она, награда для всех этих маловерных, - думал он,
              оглядываясь на приближенных и на подходившие и строившиеся войска. - Одно мое слово,
              одно движение моей руки, и погибла эта древняя столица des Czars. Mais ma clémence est
              toujours prompte à descendre sur les vaincus. Я должен быть великодушен и истинно
              велик. Но нет, это не правда, что я в Москве, - вдруг приходило ему в голову. -</s><s>
              Однако вот она лежит у <rs rolename="possessor">моих</rs> ног, играя и дрожа золотыми
              куполами и крестами в лучах солнца. Но <rs rolename="agent">я</rs> пощажу ее. На
              древних памятниках варварства и деспотизма <rs>я</rs> напишу великие слова
              справедливости и милосердия... Александр больнее всего поймет именно это, <rs>я</rs>
              знаю его. (Наполеону казалось, что главное значение того, что совершалось, заключалось
              в личной борьбе его с Александром.) С высот Кремля</s><s>, - да, это Кремль, да, -
                <rs>я</rs> дам им законы справедливости, <rs>я</rs> покажу им значение истинной
              цивилизации, <rs>я</rs> заставлю поколения бояр с любовью поминать имя своего
              завоевателя. <rs>Я</rs> скажу депутации, что <rs>я</rs> не хотел и не хочу войны; что
                <rs>я</rs> вел войну только с ложной политикой их двора, что <rs>я</rs> люблю и
              уважаю Александра и что приму условия мира в Москве, достойные <rs>меня</rs> и
                <rs>моих</rs> народов. <rs>Я</rs> не хочу воспользоваться счастьем войны для
              унижения уважаемого <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>.</s><s> Бояре - скажу <rs>я</rs> им: <rs>я</rs> не хочу войны, а хочу
              мира и благоденствия всех <rs>моих</rs> подданных. Впрочем, <rs>я</rs> знаю, что
              присутствие их воодушевит <rs>меня</rs>, и <rs>я</rs> скажу им, как <rs>я</rs> всегда
              говорю: ясно, торжественно и велико. Но неужели это правда, что <rs>я</rs> в Москве?
              Да, вот она!'</s> </p>
          <p>
            <s>- Qu'on m'amène les boyards, - обратился он к свите.</s>
            <s><rs rolename="agent">Генерал</rs> с блестящей свитой тотчас же поскакал за
              боярами.</s> </p>
          <p><s>Прошло два часа.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> позавтракал и опять стоял
              на том же месте на Поклонной горе, ожидая депутацию.</s>
            <s>Речь <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> к боярам уже ясно сложилась в <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> воображении.</s>
            <s>Речь эта была исполнена достоинства и того величия, которое понимал <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs>.</s> </p>
          <p><s>Тот тон великодушия, в котором намерен был действовать в Москве <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs>, увлек <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">его</rs> самого.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Он</rs> в воображении <rs ref="Napoleon_Bonaparte">своем</rs> назначал дни réunion dans le palais des Czars,
              где должны были сходиться русские <rs>вельможи</rs> с вельможами французского
                <rs>императора</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> назначал мысленно <rs rolename="undergoer">губернатора</rs>, такого, <rs>который</rs> бы сумел привлечь к <rs>себе</rs>
              население.</s>
            <s>Узнав о том, что в Москве много богоугодных заведений, <rs>он</rs> в воображении
                <rs>своем</rs> решал, что все эти заведения будут осыпаны <rs>его</rs>
              милостями.</s>
            <s><rs>Он</rs> думал, что как в Африке надо было сидеть в бурнусе в мечети, так в Москве
              надо было быть милостивым, как цари.</s>
            <s>И, чтобы окончательно тронуть сердца русских, он, как и каждый <rs>француз</rs>, не
              могущий <rs><rs>себе</rs></rs> вообразить ничего чувствительного без упоминания о та
              chère, ma tendre, та pauvre mère , он решил, что на всех этих заведениях <rs>он</rs>
              велит написать большими буквами: Etablissement dédié à ma chère Mère.</s>
            <s>Нет, просто: Maison de ma Mère, - решил он сам с собою.</s>
            <s>'Но неужели <rs><rs rolename="undergoer">я</rs></rs> в Москве? Да, вот она передо
                  <rs><rs>мной</rs></rs>. Но что же так долго не является депутация города?' - думал
                  <rs><rs rolename="experiencer">он</rs></rs>.</s> </p>
          <p><s>Между тем в задах свиты <rs>императора</rs> происходило шепотом взволнованное
              совещание между <rs>его</rs> генералами и маршалами.</s>
            <s>Посланные за депутацией вернулись с известием, что Москва пуста, что все уехали и
              ушли из нее.</s>
            <s>Лица совещавшихся были бледны и взволнованны.</s>
            <s>Не то, что Москва была оставлена жителями (как ни важно казалось это событие), пугало
              их, но их пугало то, каким образом объявить о том <rs rolename="addressee">императору</rs>, каким образом, не ставя его <rs rolename="experiencer">величество</rs> в то страшное, называемое французами ridicule положение, объявить
              ему, что он напрасно ждал бояр так долго, что есть толпы пьяных, но никого больше.</s>
            <s>Одни говорили, что надо было во что бы то ни стало собрать хоть какую-нибудь
              депутацию, другие оспаривали это мнение и утверждали, что надо, осторожно и умно
              приготовив <rs rolename="experiencer">императора</rs>, объявить <rs rolename="addressee">ему</rs> правду.</s> </p>
          <p>
            <s>- Il faudra le lui dire tout de même..</s><s>. - говорили господа свиты.</s>
            <s>- Mais, messieurs... - Положение было тем тяжеле, что <rs rolename="agent">император</rs>, обдумывая <rs>свои</rs> планы великодушия, терпеливо ходил взад и
              вперед деред планом, посматривая изредка из-под руки по дороге в Москву и весело и
              гордо улыбаясь.</s> </p>
          <p>
            <s>- Mais c'est impossible... - пожимая плечами, говорили господа свиты, не решаясь
              выговорить подразумеваемое страшное слово: le ridicule...</s> </p>
          <p><s>Между тем <rs rolename="agent">император</rs>, уставши от тщетного ожидания и
                <rs>своим</rs> актерским чутьем чувствуя, что величественная минута, продолжаясь
              слишком долго, начинаем терять свою величественность, подал рукою знак.</s>
            <s>Раздался одинокий выстрел сигнальной пушки, и войска, с разных сторон обложившие
              Москву, двинулись в Москву, в Тверскую, Калужскую и Дорогомиловскую заставы.</s>
            <s>Быстрее и быстрее, перегоняя одни других, беглым шагом и рысью, двигались войска,
              скрываясь в поднимаемых ими облаках пыли и оглашая воздух сливающимися гулами
              криков.</s> </p>
          <p><s>Увлеченный движением войск, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> доехал с войсками до Дорогомиловской заставы, но там опять
              остановился и, слезши с лошади, долго ходил у Камер-коллежского вала, ожидая
              депутации.</s>  </p>
        </div>
        
