<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="32" type="chapter" xml:id="chapter32part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Для <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs> прошло семь
              дней с того времени, как он очнулся на перевязочном пункте Бородинского поля.</s>
            <s>Все это время он находился почти в постоянном беспамятстве.</s>
            <s>Горячечное состояние и воспаление кишок, которые были повреждены, по мнению <rs rolename="experiencer">доктора</rs>, ехавшего с <rs>раненым</rs>, должны были унести
                <rs rolename="undergoer">его</rs>.</s>
            <s>Но на седьмой день <rs rolename="agent">он</rs> с удовольствием съел ломоть хлеба с
              чаем, и <rs rolename="experiencer">доктор</rs> заметил, что общий жар уменьшился.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">Князь Андрей</rs> поутру пришел в
              сознание.</s>
            <s>Первую ночь после выезда из Москвы было довольно тепло, и <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князь Андрей</rs> был оставлен для ночлега в коляске; но в Мытищах
                <rs rolename="agent">раненый</rs> сам потребовал, чтобы <rs>его</rs> вынесли и чтобы
                <rs>ему</rs> дали чаю.</s>
            <s>Боль, причиненная <rs>ему</rs> переноской в избу, заставила <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs> громко стонать и потерять опять
              сознание.</s>
            <s>Когда <rs>его</rs> уложили на походной кровати, <rs>он</rs> долго лежал с закрытыми
              глазами без движения.</s>
            <s>Потом он открыл их и тихо прошептал: 'Что же чаю?' Памятливость эта к мелким
              подробностям жизни поразила <rs>доктора</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> пощупал пульс и, к удивлению и неудовольствию
                <rs>своему</rs>, заметил, что пульс был лучше.</s>
            <s>К неудовольствию своему это заметил <rs rolename="agent">доктор</rs> потому, что
                <rs>он</rs> по опыту <rs>своему</rs> был убежден, что жить <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs> не может и что ежели он не умрет теперь, то он только с большими
              страданиями умрет несколько времени после.</s>
            <s>С <rs ref="AndreyBolkonsky">князем Андреем</rs> везли присоединившегося к ним в
              Москве майора его полка <rs>Тимохина</rs> с красным носиком, раненного в ногу в том же
              Бородинском сражении.</s>
            <s>При них ехал <rs rolename="agent">доктор</rs>, <rs rolename="agent">камердинер</rs>
              <rs>князя</rs>, <rs>его</rs>
              <rs rolename="agent">кучер</rs> и два денщика.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">Князю Андрею</rs> дали чаю.</s>
            <s>Он жадно пил, лихорадочными глазами глядя вперед себя на дверь, как бы стараясь
              что-то понять и припомнить.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="Не хочу больше. Тимохин тут?" verb="спросить" author_comment="- спросил он." speech_id="5216"><s>- Не хочу больше.
                    <rs><rs ref="Timohin">Тимохин</rs></rs> тут? - спросил он.</s></said>
            <s><rs ref="Timohin" rolename="agent">Тимохин</rs> подполз к нему по лавке.</s> </p>
          <p>
            <said who="Timohin" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Я здесь, ваше сиятельство." speech_id="5219"><s>- <rs>Я</rs> здесь, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Timohin" speech_text="Как рана?" speech_id="5227"><s>- Как рана?</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Timohin" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Моя-то-с? Ничего. Вот вы-то?" speech_id="5213"><s>- <rs><rs rolename="possessor">Моя</rs></rs>-то-с? Ничего. Вот
                вы-то? - Князь <rs ref="AndreyBolkonsky">Андрей</rs> опять задумался, как будто
                припоминая что-то.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Timohin" speech_text="Нельзя ли достать книгу?" verb="сказать" author_comment="- сказал он." speech_id="5230"><s>- Нельзя ли достать
                книгу? - сказал он.</s></said>  </p>
          <p>
            <said who="Timohin" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Какую книгу?" speech_id="5229"><s>- Какую книгу?</s></said> </p>
          <p>
            <s>- Евангелие!</s>
            <s>У <rs rolename="possessor">меня</rs> нет.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Доктор</rs> обещался достать и стал расспрашивать <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="addressee">князя</rs> о том, что <rs rolename="undergoer">он</rs> чувствует.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> неохотно, но разумно
              отвечал на все вопросы <rs rolename="agent">доктора</rs> и потом сказал, что
                <rs>ему</rs> надо бы подложить валик, а то неловко и очень больно.</s>
            <s><rs rolename="agent">Доктор</rs> и <rs rolename="agent">камердинер</rs> подняли
              шинель, которою он был накрыт, и, морщась от тяжкого запаха гнилого мяса,
              распространявшегося от раны, стали рассматривать это страшное место.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Доктор</rs> чем-то очень остался недоволен, что-то иначе
              переделал, перевернул <rs rolename="undergoer">раненого</rs> так, что <rs rolename="agent">тот</rs> опять застонал и от боли во время поворачивания опять
              потерял сознание и стал бредить.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> все говорил о том, чтобы <rs>ему</rs> достали поскорее
              эту книгу и подложили бы ее туда.</s> </p>
          <p>
            <s>- И что это вам стоит! - говорил он.</s>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="И что это вам стоит! У меня ее нет, - достаньте, пожалуйста, подложите на минуточку," verb="говорить" speech_id="5212"><s>- У <rs rolename="possessor">меня</rs> ее нет, -
                достаньте, пожалуйста, подложите на минуточку, - говорил он жалким
              голосом.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Доктор</rs> вышел в сени, чтобы умыть руки.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="камердинер" speech_text="Ах, бессовестные, право. Только на минуту не досмотрел." verb="говорить" author_comment=", - говорил доктор камердинеру, лившему ему воду на руки. -" speech_id="5231"><s>- Ах, бессовестные, право, - говорил <rs rolename="agent">доктор</rs>
                <rs rolename="addressee">камердинеру</rs>, лившему <rs rolename="addressee">ему</rs>
                воду на руки. - Только на минуту не досмотрел. Ведь вы <rs rolename="agent">его</rs>
                прямо на рану положили. Ведь это такая боль, что <rs rolename="experiencer">я</rs>
                удивляюсь, как <rs>он</rs> терпит.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="камердинер" corresp="доктор" speech_text="- Мы, кажется, подложили, господи Иисусе Христе," verb="говорить" speech_id="5210"><s>- Мы, кажется, подложили, господи <rs>Иисусе Христе</rs>, -
                говорил <rs rolename="agent">камердинер</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>В первый раз <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>
              понял, где <rs ref="AndreyBolkonsky">он</rs> был и что с ним было, и вспомнил то, что
              он был ранен и как в ту минуту, когда коляска остановилась в Мытищах, он попросился в
              избу.</s>
            <s>Спутавшись опять от боли, он опомнился другой раз в избе, когда пил чай, и тут опять,
              повторив в своем воспоминании все, что с ним было, он живее всего представил себе ту
              минуту на перевязочном пункте, когда, при виде страданий нелюбимого им <rs rolename="experiencer">человека</rs>, ему пришли эти новые, сулившие ему счастие
              мысли.</s>
            <s>И мысли эти, хотя и неясно и неопределенно, теперь опять овладели <rs rolename="undergoer">его</rs> душой.</s>
            <s>Он вспомнил, что у него было теперь новое счастье и что это счастье имело что-то
              такое общее с Евангелием.</s>
            <s>Потому-то он попросил Евангелие.</s>
            <s>Но дурное положение, которое дали его ране, новое переворачиванье опять смешали его
              мысли, и он в третий раз очнулся к жизни уже в совершенной тишине ночи.</s>
            <s>Все спали вокруг него.</s>
            <s>Сверчок кричал через сени, на улице кто-то кричал и пел, тараканы шелестели по столу
              и образам, и осенняя толстая муха билась у него по изголовью и около сальной свечи,
              нагоревшей большим грибом и стоявшей подле него.</s> </p>
          <p><s>Душа его была не в нормальном состоянии.</s>
            <s>Здоровый <rs rolename="agent">человек</rs> обыкновенно мыслит, ощущает и вспоминает
              одновременно о бесчисленном количестве предметов, но имеет власть и силу, избрав один
              ряд мыслей или явлений, на этом ряде явлений остановить все свое внимание.</s>
            <s>Здоровый <rs rolename="agent">человек</rs> в минуту глубочайшего размышления
              отрывается, чтобы сказать учтивое слово вошедшему <rs rolename="addressee">человеку</rs>, и опять возвращается к <rs>своим</rs> мыслям.</s>
            <s>Душа же <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs> была не в
              нормальном состоянии в этом отношении.</s>
            <s>Все силы <rs rolename="undergoer">его</rs> души были деятельнее, яснее, чем
              когда-нибудь, но они действовали вне его воли.</s>
            <s>Самые разнообразные мысли и представления одновременно владели им.</s>
            <s>Иногда мысль его вдруг начинала работать, и с такой силой, ясностью и глубиною, с
              какою никогда она не была в силах действовать в здоровом состоянии; но вдруг,
              посредине своей работы, она обрывалась, заменялась каким-нибудь неожиданным
              представлением, и но было сил возвратиться к ней.</s> </p>
          <p><s>'Да, мне открылось новое счастье, неотъемлемое от человека, - думал он, лежа в
              полутемной тихой избе и глядя вперед лихорадочно-раскрытыми, остановившимися глазами.
              Счастье, находящееся вне материальных сил, вне материальных внешних влияний на
              человека, счастье одной души, счастье любви! Понять его может всякий человек, но
              сознать и предписать его мог только один бог. Но как же бог предписал этот закон?</s>
            <s>Почему сын?..</s>' <s>И вдруг ход мыслей этих оборвался, и князь Андрей услыхал (не
              зная, в бреду или в действительности он слышит это), услыхал какой-то тихий, шепчущий
              голос, неумолкаемо в такт твердивший: 'И пити-пити-пити' и потом 'и ти-ти' и опять 'и
              пити-пити-пити' и опять 'и ти-ти'. Вместе с этим, под звук этой шепчущей музыки, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> чувствовал, что над
              лицом его, над самой серединой воздвигалось какое-то странное воздушное здание из
              тонких иголок или лучинок.</s>
            <s>Он чувствовал (хотя это и тяжело ему было), что ему надо было старательно держать
              равновесие, для того чтобы воздвигавшееся здание это не завалилось; но оно все-таки
              заваливалось и опять медленно воздвигалось при звуках равномерно шепчущей музыки.</s>
              '<s>Тянется!</s>
            <s>тянется!</s>
            <s>растягивается и все тянется', - говорил себе <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>.</s>
            <s>Вместе с прислушаньем к шепоту и с ощущением этого тянущегося и воздвигающегося
              здания из иголок <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>
              видел урывками и красный, окруженный кругом свет свечки и слышал шуршанье тараканов и
              шуршанье мухи, бившейся на подушку и на лицо его.</s>
            <s>И всякий раз, как муха прикасалась к его лицу, она производила жгучее ощущение; но
              вместе с тем его удивляло то, что, ударяясь в самую область воздвигавшегося на лице
              его здания, муха не разрушала его.</s>
            <s>Но, кроме этого, было еще одно важное.</s>
            <s>Это было белое у двери, это была статуя сфинкса, которая тоже давила его.</s> </p>
          <p><s>'Но, может быть, это <rs rolename="possessor">моя</rs> рубашка на столе, - думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>, - а это <rs rolename="possessor">мои</rs> ноги, а это дверь; но отчего же все тянется и
              выдвигается и пити-пити-пити и ти-ти - и пити-пити-пити...'</s>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="Довольно, перестань, пожалуйста, оставь," verb="просить" author_comment="- тяжело просил кого-то князь Андрей." speech_id="5225"><s>- Довольно,
                перестань, пожалуйста, оставь, - тяжело просил кого-то <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>.</s></said>
            <s>И вдруг опять выплывала мысль и чувство с необыкновенной ясностью и силой.</s> </p>
          <p><s>'Да, любовь (думал он опять с совершенной ясностью), но не та любовь, которая любит
              за что-нибудь, для чего-нибудь или почему-нибудь, но та любовь, которую я испытал в
              первый раз, когда, умирая, <rs rolename="experiencer">я</rs> увидал <rs rolename="undergoer">своего</rs> врага и все-таки полюбил его. <rs rolename="undergoer">Я</rs> испытал то чувство любви, которая есть самая сущность души и для которой не
              нужно предмета. <rs rolename="undergoer">Я</rs> и теперь испытываю это блаженное чувство.
              Любить ближних, любить врагов своих.</s><s> Все любить - любить бога во всех
              проявлениях. Любить человека дорогого можно человеческой любовью; но только врага
              можно любить любовью божеской. И от этого-то <rs rolename="undergoer">я</rs> испытал
              такую радость, когда <rs rolename="experiencer">я</rs> почувствовал, что люблю того
              человека. Что с ним? Жив ли он... Любя человеческой любовью, можно от любви перейти к
              ненависти; но божеская любовь не может измениться. Ничто, ни смерть, ничто не может
              разрушить ее. Она есть сущность души. А сколь многих людей <rs rolename="experiencer">я</rs> ненавидел в <rs rolename="experiencer">своей</rs> жизни. И из всех людей
              никого больше не любил <rs rolename="experiencer">я</rs> и не ненавидел, как ее'.</s>
            <s>И он живо представил себе <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташу</rs> не
              так, как он представлял себе ее прежде, с одною ее прелестью, радостной для себя; но в
              первый раз представил себе <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ее</rs>
              душу.</s>
            <s>И он понял <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ее</rs> чувство, <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ее</rs> страданья, стыд, раскаянье.</s>
            <s>Он теперь в первый раз понял всю жестокость своего отказа, видел жестокость своего
              разрыва с нею.</s>
            <s>'Ежели бы <rs>мне</rs> было возможно только еще один раз увидать ее. Один раз, глядя
              в эти глаза, сказать...'</s> </p>
          <p><s>И пити-пити-пити и ти-ти, и пити-пити - бум, ударилась муха... И внимание его вдруг
              перенеслось в другой мир действительности и бреда, в котором что-то происходило
              особенное.</s>
            <s>Все так же в этом мире все воздвигалось, не разрушаясь, здание, все так же тянулось
              что-то, так же с красным кругом горела свечка, та же рубашка-сфинкс лежала у двери;
              но, кроме всего этого, что-то скрипнуло, пахнуло свежим ветром, и новый белый сфинкс,
              стоячий, явился пред дверью.</s>
            <s>И в голове этого сфинкса было бледное лицо и блестящие глаза той самой <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">Наташи</rs>, о <rs ref="NatashaRostova">которой</rs> он сейчас думал.</s> </p>
          <p><s>'О, как тяжел этот неперестающий бред!' - подумал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, стараясь изгнать это лицо из своего
              воображения.</s>
            <s>Но лицо это стояло пред ним с силою действительности, и лицо это приближалось.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> хотел вернуться к
              прежнему миру чистой мысли, но он не мог, и бред втягивал его в свою область.</s>
            <s>Тихий шепчущий голос продолжал свой мерный лепет, что-то давило, тянулось, и странное
              лицо стояло перед ним.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">Князь Андрей</rs> собрал все свои
              силы, чтобы опомниться; он пошевелился, и вдруг в ушах его зазвенело, в глазах
              помутилось, и он, как <rs>человек</rs>, окунувшийся в воду, потерял сознание.</s>
            <s>Когда он очнулся, <rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs>, та самая живая <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>, которую изо всех людей в мире ему
              более всего хотелось любить той новой, чистой божеской любовью, которая была теперь
              открыта ему, стояла перед ним на коленях.</s>
            <s>Он понял, что это была живая, настоящая <rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs>, и не
              удивился, но тихо обрадовался.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs>, стоя на коленях, испуганно, но прикованно (<rs ref="NatashaRostova">она</rs> не могла двинуться) глядела на него, удерживая
              рыдания.</s>
            <s>Лицо <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">ее</rs> было бледно и
              неподвижно.</s>
            <s>Только в нижней части его трепетало что-то.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> облегчительно вздохнул,
              улыбнулся и протянул руку.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="NatashaRostova" speech_text="Вы?. Как счастливо!" verb="сказать" author_comment="- сказал он. -" speech_id="5228"><s>- Вы? - сказал он.
                - Как счастливо!</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> быстрым, но осторожным
              движением подвинулась к нему на коленях и, взяв осторожно его руку, нагнулась над ней
              лицом и стала целовать ее, чуть дотрогиваясь губами.</s> </p>
          <p>
            <said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Простите..." speech_id="5217"><said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Простите меня!. Простите!" verb="сказать" author_comment="- сказала она шепотом, подняв голову и взглядывая на него. -" speech_id="5220"><said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Простите меня за то, что я сде...лала," verb="стать" author_comment="- чуть слышным, прерывным шепотом проговорила Наташа и чаще стала, чуть дотрогиваясь губами, целовать руку." speech_id="5233"><s>- Простите! - сказала <rs ref="NatashaRostova">она</rs>
                    шепотом, подняв голову и взглядывая на него. - Простите
              меня!</s></said></said></said> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="NatashaRostova" speech_text="Я вас люблю," verb="сказать" author_comment="- сказал князь Андрей." speech_id="5223"><s>- <rs rolename="experiencer">Я</rs> вас люблю, - сказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Простите..." speech_id="5217"><s>- Простите...</s></said> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="NatashaRostova" speech_text="Что простить?" verb="спросить" author_comment="- спросил князь Андрей." speech_id="5221"><s>- Что
                простить? - спросил <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                Андрей</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Простите..." speech_id="5217"><said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Простите меня за то, что я сде...лала," verb="стать" author_comment="- чуть слышным, прерывным шепотом проговорила Наташа и чаще стала, чуть дотрогиваясь губами, целовать руку." speech_id="5233"><s>- Простите меня за то, что <rs>я</rs> сде...лала, - чуть
                  слышным, прерывным шепотом проговорила <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> и чаще стала, чуть дотрогиваясь губами, целовать
              руку.</s></said></said> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="NatashaRostova" speech_text="Я люблю тебя больше, лучше, чем прежде," verb="сказать" author_comment="- сказал князь Андрей, поднимая рукой ее лицо так, чтобы он мог глядеть в её глаза." speech_id="5218"><s>- <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Я</rs> люблю
                  <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">тебя</rs> больше, лучше, чем прежде, -
                сказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, поднимая рукой
                ее лицо так, чтобы он мог глядеть в <rs ref="NatashaRostova">её</rs>
              глаза.</s></said> </p>
          <p><s>Глаза эти, налитые счастливыми слезами, робко, сострадательно и радостно-любовно
              смотрели на него.</s>
            <s>Худое и бледное лицо <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">Наташи</rs> с
              распухшими губами было более чем некрасиво, оно было страшно.</s>
            <s>Но <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> не видел этого
              лица, он видел сияющие глаза, которые были прекрасны.</s>
            <s>Сзади их послышался говор.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Петр</rs>-камердинер, теперь совсем очнувшийся от сна, разбудил
                <rs rolename="experiencer">доктора</rs>.</s>
            <s><rs ref="Timohin" rolename="experiencer">Тимохин</rs>, не спавший все время от боли в
              ноге, давно уже видел все, что делалось, и, старательно закрывая простыней <rs rolename="possessor">свое</rs> неодетое тело, ежился на лавке.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="NatashaRostova" speech_text="Извольте идти, сударыня.. Это что такое?" verb="сказать" author_comment="- сказал доктор, приподнявшись с своего ложа. -" speech_id="5226"><s>-
                Это что такое? - сказал <rs rolename="agent">доктор</rs>, приподнявшись с
                  <rs>своего</rs> ложа. - Извольте идти, <rs>сударыня</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>В это же время в дверь стучалась <rs rolename="agent">девушка</rs>, посланная <rs rolename="agent">графиней</rs>, хватившейся <rs>дочери</rs>.</s> </p>
          <p><s>Как <rs>сомнамбулка</rs>, <rs>которую</rs> разбудили в середине <rs rolename="experiencer">ее</rs> сна, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> вышла из комнаты и, вернувшись в <rs ref="NatashaRostova">свою</rs>
              избу, рыдая упала на <rs ref="NatashaRostova">свою</rs> постель.</s> </p>
          <p><s>С этого дня, во время всего дальнейшего путешествия Ростовых, на всех отдыхах и
              ночлегах, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> не отходила от
              раненого <rs ref="AndreyBolkonsky">Болконского</rs>, и <rs>доктор</rs> должен был
              признаться, что <rs rolename="experiencer">он</rs> не ожидал от <rs>девицы</rs> ни
              такой твердости, ни такого искусства ходить за <rs>раненым</rs>.</s> </p>
          <p><s>Как ни страшна казалась для <rs rolename="experiencer">графини</rs> мысль, что <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs> мог (весьма вероятно, по словам <rs rolename="agent">доктора</rs>) умереть во время дороги на руках <rs>ее</rs>
              <rs rolename="possessor">дочери</rs>, <rs>она</rs> не могла противиться <rs ref="NatashaRostova">Наташе</rs>.</s>
            <s>Хотя вследствие теперь установившегося сближения между раненым <rs ref="AndreyBolkonsky">князем Андреем</rs> и <rs ref="NatashaRostova">Наташей</rs>
              приходило в голову, что в случае выздоровления прежние отношения <rs rolename="experiencer">жениха</rs> и <rs rolename="experiencer">невесты</rs> будут
              возобновлены, никто, еще менее <rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs> и <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs>, не говорил об этом: нерешенный, висящий
              вопрос жизни или смерти не только над <rs ref="AndreyBolkonsky">Болконским</rs>, но
              над Россией заслонял все другие предположения.</s>  </p>
        </div>
        
