<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="12" type="chapter" xml:id="chapter12part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Ростовы до 1-го сентября, то есть до кануна вступления <rs rolename="undergoer">неприятеля</rs> в Москву, оставались в городе.</s> </p>
          <p><s>После поступления <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Пети</rs> в полк казаков
                <rs>Оболенского</rs> и отъезда <rs ref="Petya_Rostov">его</rs> в Белую Церковь, где
              формировался этот полк, на <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="undergoer">графиню</rs> нашел страх.</s>
            <s>Мысль о том, что оба <rs>ее</rs> сына находятся на войне, что оба они ушли из-под <rs rolename="possessor">ее</rs> крыла, что нынче или завтра каждый из них, а может
              быть, и оба вместе, как три сына одной <rs>ее</rs>
              <rs>знакомой</rs>, могут быть убиты, в первый раз теперь, в это лето, с жестокой
              ясностью пришла <rs rolename="experiencer">ей</rs> в голову.</s>
            <s><rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">Она</rs> пыталась вытребовать к
                <rs>себе</rs>
              <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николая</rs>, хотела сама ехать к <rs ref="Petya_Rostov">Пете</rs>, определить <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">его</rs> куда-нибудь в Петербурге, но и то и другое оказывалось невозможным.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov">Петя</rs> не мог быть возвращен иначе, как вместе с полком или
              посредством перевода в другой действующий полк.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николай</rs> находился где-то в армии и
              после <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">своего</rs> последнего письма, в
              котором подробно описывал <rs ref="Nikolai_Rostov">свою</rs> встречу с <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжной Марьей</rs>, не давал о <rs ref="Nikolai_Rostov">себе</rs> слуха.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Графиня</rs> не спала ночей и, когда засыпала, видела во
              сне убитых сыновей.</s>
            <s>После многих советов и переговоров <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">граф</rs> придумал наконец средство для успокоения <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="experiencer">графини</rs>.</s>
            <s><rs>Он</rs> перевел <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петю</rs> из полка
                <rs>Оболенского</rs> в полк <rs ref="Pierre_Bezukhov">Безухова</rs>, который
              формировался под Москвою.</s>
            <s>Хотя <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петя</rs> и оставался в военной службе,
              но при этом переводе <rs rolename="possessor">графиня</rs> имела утешенье видеть хотя
              одного <rs rolename="undergoer">сына</rs> у <rs>себя</rs> под крылышком и надеялась
              устроить своего <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петю</rs> так, чтобы больше
              не выпускать <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">его</rs> и записывать всегда в
              такие места службы, где бы <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> никак не мог попасть в
              сражение.</s>
            <s>Пока один Nicolas был в опасности, <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="experiencer">графине</rs> казалось (и <rs rolename="agent">она</rs> даже
              каялась в этом), что <rs>она</rs> любит <rs rolename="undergoer">старшего</rs> больше
              всех остальных детей; но когда меньшой, шалун, дурно учившийся, все ломавший в доме и
              всем надоевший <rs ref="Petya_Rostov">Петя</rs>, этот курносый <rs ref="Petya_Rostov">Петя</rs>, с своими веселыми черными глазами, свежим румянцем и чуть пробивающимся
              пушком на щеках, попал туда, к этим большим, страшным, жестоким мужчинам, которые там
              что-то сражаются и что-то в этом находят радостного, - тогда <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="addressee">матери</rs> показалось, что <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">его</rs>-то <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="experiencer">она</rs>
              любила больше, гораздо больше всех <rs ref="Countess_Natalya_Rostova">своих</rs> детей.</s>
            <s>Чем ближе подходило то время, когда должен был вернуться в Москву ожидаемый <rs ref="Petya_Rostov">Петя</rs>, тем более увеличивалось беспокойство <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="experiencer">графини</rs>.</s>
            <s><rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="experiencer">Она</rs> думала уже, что никогда не дождется этого
              счастия.</s>
            <s>Присутствие не только Сони, но и любимой <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташи</rs>, даже мужа, раздражало <rs rolename="experiencer">графиню</rs>.</s>
            <s>'Что <rs>мне</rs> за дело до них, <rs rolename="experiencer">мне</rs> никого не
              нужно, кроме <rs ref="Petya_Rostov">Пети</rs>!' - думала <rs rolename="experiencer">она</rs>.</s> </p>
          <p><s>В последних числах августа Ростовы получили второе письмо от <rs ref="Nikolai_Rostov">Николая</rs>.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Он</rs> писал из Воронежской губернии, куда
                <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> был послан за лошадьми.</s>
            <s>Письмо это не успокоило <rs rolename="experiencer">графиню</rs>.</s>
            <s>Зная одного <rs rolename="undergoer">сына</rs> вне опасности, <rs rolename="agent">она</rs> еще сильнее стала тревожиться за <rs ref="Petya_Rostov">Петю</rs>.</s> </p>
          <p><s>Несмотря на то, что уже с 20-го числа августа почти все знакомые Ростовых повыехали
              из Москвы, несмотря на то, что все уговаривали <rs rolename="experiencer">графиню</rs>
              уезжать как можно скорее, <rs rolename="experiencer">она</rs> ничего не хотела слышать
              об отъезде до тех пор, пока не вернется <rs rolename="possessor">ее</rs> сокровище,
              обожаемый <rs ref="Petya_Rostov">Петя</rs>.</s>
            <s>28 августа приехал <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs>.</s>
            <s>Болезненно-страстная нежность, с которою <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="possessor">мать</rs> встретила <rs ref="Petya_Rostov">его</rs>, не
              понравилась шестнадцатилетнему <rs rolename="experiencer">офицеру</rs>.</s>
            <s>Несмотря на то, что <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">мать</rs>
              скрыла от <rs>него</rs>
              <rs>свое</rs> намеренье не выпускать <rs rolename="agent">его</rs> теперь из-под
                <rs>своего</rs> крылышка, <rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">Петя</rs>
              понял <rs>ее</rs> замыслы и, инстинктивно боясь того, чтобы с <rs>матерью</rs> не
              разнежничаться, не обабиться (так <rs rolename="experiencer">он</rs> думал сам с
                <rs>собой), <rs rolename="agent">он</rs></rs> холодно обошелся с <rs rolename="undergoer">ней</rs>, избегал <rs rolename="undergoer">ее</rs> и во время своего
              пребывания в Москве исключительно держался общества <rs ref="Petya_Rostov">Наташи</rs>, к которой <rs>он</rs> всегда имел особенную, почти влюбленную братскую
              нежность.</s> </p>
          <p><s>По обычной беспечности <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="undergoer">графа</rs>, 28
              августа ничто еще не было готово для отъезда, и ожидаемые из рязанской и московской
              деревень подводы для подъема из дома всего имущества пришли только 30-го.</s> </p>
          <p><s>С 28 по 31 августа вся Москва была в хлопотах и движении.</s>
            <s>Каждый день в Дорогомиловскую заставу ввозили и развозили по Москве тысячи раненых в
              Бородинском сражении, и тысячи подвод, с жителями и имуществом, выезжали в другие
              заставы.</s>
            <s>Несмотря на афишки Растопчина, или независимо от них, или вследствие их, самые
              противоречащие и странные новости передавались по городу.</s>
            <s>Кто говорил о том, что не велено никому выезжать; кто, напротив, рассказывал, что
              подняли все иконы из церквей и что всех высылают насильно; кто говорил, что было еще
              сраженье после Бородинского, в котором разбиты французы; кто говорил, напротив, что
              все русское войско уничтожено; кто говорил о московском ополчении, которое пойдет с
              духовенством впереди на Три Горы; кто потихоньку рассказывал, что <rs rolename="addressee">Августину</rs> не велено выезжать, что пойманы изменники, что
              мужики бунтуют и грабят тех, кто выезжает, и т. п., и т. п.</s>
            <s>Но это только говорили, а в сущности, и те, которые ехали, и те, которые оставались
              (несмотря на то, что еще не было совета в Филях, на котором решено было оставить
              Москву), - все чувствовали, хотя и не выказывали этого, что Москва непременно сдана
              будет и что надо как можно скорее убираться самим и спасать свое имущество.</s>
            <s>Чувствовалось, что все вдруг должно разорваться и измениться, но до 1-го числа ничто
              еще не изменялось.</s>
            <s>Как <rs>преступник</rs>, которого ведут на казнь, знает, что вот-вот он должен
              погибнуть, но все еще приглядывается вокруг себя и поправляет дурно надетую шапку, так
              и Москва невольно продолжала свою обычную жизнь, хотя знала, что близко то время
              погибели, когда разорвутся все те условные отношения жизни, которым привыкли
              покоряться.</s> </p>
          <p><s>В продолжение этих трех дней, предшествовавших пленению Москвы, все семейство
              Ростовых находилось в различных житейских хлопотах.</s>
            <s>Глава семейства, <rs ref="Count_Ilya_Rostov">граф Илья Андреич</rs>, беспрестанно
              ездил по городу, собирая со всех сторон ходившие слухи, и дома делал общие
              поверхностные и торопливые распоряжения о приготовлениях к отъезду.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">Графиня</rs> следила за уборкой
              вещей, всем была недовольна и ходила за беспрестанно убегавшим от <rs>нее</rs>
              <rs ref="Petya_Rostov">Петей</rs>, ревнуя его к <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Наташе</rs>, с <rs ref="Petya_Rostov">которой</rs> он проводил все
              время.</s>
            <s><rs ref="Sonya_Rostova" rolename="agent">Соня</rs> одна распоряжалась практической
              стороной дела: укладываньем вещей.</s>
            <s>Но <rs ref="Sonya_Rostova" rolename="undergoer">Соня</rs> была особенно грустна и
              молчалива все это последнее время.</s>
            <s>Письмо Nicolas, в котором он упоминал о <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжне
                Марье</rs>, вызвало в ее присутствии радостные рассуждения <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">графини</rs> о том, как во встрече
                <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжны Марьи</rs> с Nicolas
              она видела промысл божий.</s> </p>
          <p>
            <said who="Countess_Natalya_Rostova" corresp="" speech_text="- Я никогда не радовалась тогда, - сказала графиня, - когда Болконский был женихом Наташи, а я всегда желала, и у меня есть предчувствие, что Николинька женится на княжне." speech_id="4844"><s>- <rs rolename="experiencer">Я</rs> никогда не радовалась тогда, -
                сказала <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">графиня</rs>, - когда
                  <rs ref="AndreyBolkonsky">Болконский</rs> был женихом <rs ref="Petya_Rostov">Наташи</rs>, а <rs rolename="agent">я</rs> всегда желала, и у <rs>меня</rs> есть
                предчувствие, что <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николинька</rs> женится
                на <rs>княжне</rs>. И как бы это хорошо было!</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Sonya_Rostova" rolename="experiencer">Соня</rs> чувствовала, что это была
              правда, что единственная возможность поправления дел Ростовых была женитьба на
                <rs>богатой</rs> и что княжна была хорошая партия.</s>
            <s>Но ей было это очень горько.</s>
            <s>Несмотря на свое горе или, может быть, именно вследствие своего горя, она на себя
              взяла все трудные заботы распоряжений об уборке и укладке вещей и целые дни была
              занята.</s>
            <s><rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">Граф</rs> и <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">графиня</rs> обращались к ней, когда
                <rs>им</rs> что-нибудь нужно было приказывать.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov">Петя</rs> и <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>, напротив, не только не помогали родителям, но большею частью всем в
              доме надоедали и мешали.</s>
            <s>И целый день почти слышны были в доме <rs ref="Petya_Rostov">их</rs> беготня, крики и
              беспричинный хохот.</s>
            <s>Они смеялись и радовались вовсе не оттого, что была причина их смеху; но им на душе
              было радостно и весело, и потому все, что ни случалось, было для них причиной радости
              и смеха.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov">Пете</rs> было весело оттого, что, уехав из дома
                <rs>мальчиком</rs>, <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">он</rs> вернулся (как
                <rs ref="Petya_Rostov">ему</rs> говорили все) <rs>молодцом</rs>-мужчиной; весело
              было оттого, что <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> дома, оттого, что <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">он</rs> из Белой Церкви, где не скоро была
              надежда попасть в сраженье, попал в Москву, где на днях будут драться; и главное,
              весело оттого, что <rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs>, настроению духа <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">которой</rs> он всегда покорялся, была
              весела.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs> же была весела потому, что <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">она</rs> слишком долго была грустна, и теперь
              ничто не напоминало <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ей</rs> причину <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ее</rs> грусти, и <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">она</rs> была здорова.</s>
            <s>Еще <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">она</rs> была весела потому, что был <rs rolename="undergoer">человек</rs>, <rs>который</rs>
              <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ею</rs> восхищался (восхищение других была та
              мазь колес, которая была необходима для того, чтоб <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">ее</rs> машина совершенно свободно двигалась), и <rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">Петя</rs> восхищался <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ею</rs>.</s>
            <s>Главное же, веселы они были потому, что война была под Москвой, что будут сражаться у
              заставы, что раздают оружие, что все бегут, уезжают куда-то, что вообще происходит
              что-то необычайное, что всегда радостно для <rs rolename="experiencer">человека</rs>,
              в особенности для молодого.</s>  </p>
        </div>
        
