<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="3" type="chapter" xml:id="chapter3part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Русские войска, отступив от Бородина, стояли у Филей.</s>
            <s><rs ref="Yermolov" rolename="agent">Ермолов</rs>, ездивший для осмотра позиции,
              подъехал к <rs>фельдмаршалу</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="Yermolov" corresp="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" speech_text="Драться на этой позиции нет возможности," verb="сказать" author_comment="- сказал он." speech_id="4748"><s>- Драться на этой позиции нет
                возможности, - сказал <rs ref="Yermolov" rolename="agent">он</rs>.</s></said>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent" target="id_3333">Кутузов</rs>
              удивленно посмотрел на <rs ref="Yermolov" xml:id="id_3333">него</rs> и заставил <rs ref="Yermolov">его</rs> повторить сказанные слова.</s>
            <said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="Yermolov" speech_text="Кутузов протянул ему руку" verb="проговорить" speech_id="4749"><s>Когда
                  <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">он</rs> проговорил, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> протянул <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">ему</rs> руку.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="Yermolov" speech_text="Ты нездоров, голубчик." verb="сказать" author_comment="- сказал он, и, повернув ее так, чтобы ощупать его пульс, он сказал:" speech_id="4745"><said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="Yermolov" speech_text="Дай-ка руку" verb="сказать" author_comment="- сказал он, и, повернув ее так, чтобы ощупать его пульс, он сказал:" speech_id="4746"><s>- Дай-ка руку, - сказал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs>, и, повернув ее так, чтобы ощупать <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">его</rs> пульс, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> сказал: - <rs rolename="undergoer">Ты</rs> нездоров, <rs>голубчик</rs>. Подумай, что <rs rolename="agent">ты</rs>
                  говоришь.</s></said></said> </p>
          <p><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> на Поклонной
              горе, в шести верстах от Дорогомиловской заставы, вышел из экипажа и сел на лавку на
              краю дороги.</s>
            <s>Огромная толпа генералов собралась вокруг него.</s>
            <s><rs>Граф Растопчин</rs>, приехав из Москвы, присоединился к ним.</s>
            <s>Все это блестящее общество, разбившись на несколько кружков, говорило между собой о
              выгодах и невыгодах позиции, о положении войск, о предполагаемых планах, о состоянии
              Москвы, вообще о вопросах военных.</s>
            <s>Все чувствовали, что хотя и не были призваны на то, что хотя это не было так названо,
              но что это был военный совет.</s>
            <s>Разговоры все держались в области общих вопросов.</s>
            <s>Ежели кто и сообщал или узнавал личные новости, то про это говорилось шепотом, и
              тотчас переходили опять к общим вопросам: ни шуток, ни смеха, ни улыбок даже не было
              заметно между всеми этими людьми.</s>
            <s>Все, очевидно, с усилием, старались держаться на высоте положения.</s>
            <s>И все группы, разговаривая между собой, старались держаться в близости <rs rolename="undergoer">главнокомандующего</rs> (лавка <rs rolename="possessor">которого</rs> составляла центр в этих кружках) и говорили так, чтобы <rs>он</rs>
              мог их слышать.</s>
            <s><rs rolename="agent">Главнокомандующий</rs> слушал и иногда переспрашивал то, что
              говорили вокруг <rs>него</rs>, но сам не вступал в разговор и не выражал никакого
              мнения.</s>
            <s>Большей частью, послушав разговор какого-нибудь кружка, он с видом разочарования, -
              как будто совсем не о том они говорили, что он желал знать, - отворачивался.</s>
            <s>Одни говорили о выбранной позиции, критикуя но столько самую позицию, сколько
              умственные способности тех, которые ее выбрали; другие доказывали, что ошибка была
              сделана прежде, что надо было принять сраженье еще третьего дня; третьи говорили о
              битве при Саламанке, про которую рассказывал только что приехавший француз
                <rs>Кросар</rs> в испанском мундире.</s>
            <s>(<rs rolename="possessor">Француз</rs> этот вместе с одним из немецких принцев,
              служивших в русской армии, разбирал осаду Сарагоссы, предвидя возможность так же
              защищать Москву.)</s>
            <s>В четвертом кружке <rs rolename="agent">граф Растопчин</rs> говорил о том, что <rs rolename="undergoer">он</rs> с московской дружиной готов погибнуть под стенами столицы,
              но что все-таки <rs>он</rs> не может не сожалеть о той неизвестности, в которой <rs rolename="undergoer">он</rs> был оставлен, и что, ежели бы <rs rolename="experiencer">он</rs> это знал прежде, было бы другое... Пятые, выказывая глубину своих
              стратегических соображений, говорили о том направлении, которое должны будут принять
              войска.</s>
            <s>Шестые говорили совершенную бессмыслицу.</s>
            <s>Лицо <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">Кутузова</rs>
              становилось все озабоченнее и печальнее.</s>
            <s>Из всех разговоров этих <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> видел одно: защищать Москву не было никакой физической возможности в
              полном значении этих слов, то есть до такой степени не было возможности, что ежели бы
              какой-нибудь безумный <rs rolename="agent">главнокомандующий</rs> отдал приказ о даче
              сражения, то произошла бы путаница и сражения все-таки бы не было; не было бы потому,
              что все высшие начальники не только признавали эту позицию невозможной, но в
              разговорах своих обсуждали только то, что произойдет после несомненного оставления
              этой позиции.</s>
            <s>Как же могли начальники вести свои войска на поле сражения, которое они считали
              невозможным?</s>
            <s>Низшие начальники, даже солдаты (которые тоже рассуждают), также признавали позицию
              невозможной и потому не могли идти драться с уверенностью поражения.</s>
            <s>Ежели <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> настаивал на защите этой позиции и
              другие еще обсуждали ее, то вопрос этот уже не имел значения сам по себе, а имел
              значение только как предлог для спора и интриги.</s>
            <s>Это понимал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs>, выбрав позицию, горячо выставляя свой
              русский патриотизм (которого не мог, не морщась, выслушивать <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>), настаивал на защите Москвы.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> ясно как
              день видел цель <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсена</rs>: в случае неудачи защиты -
              свалить вину на <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs>, доведшего войска
              без сражения до Воробьевых гор, а в случае успеха - себе приписать его; в случае же
              отказа - очистить себя в преступлении оставления Москвы.</s>
            <s>Но этот вопрос интриги не занимал теперь старого <rs rolename="experiencer">человека</rs>.</s>
            <s>Один страшный вопрос занимал <rs rolename="experiencer">его</rs>.</s>
            <s>И на вопрос этот <rs rolename="experiencer">он</rs> ни от кого не слышал ответа.</s>
            <s>Вопрос состоял для него теперь только в том: 'Неужели это я допустил до Москвы <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>, и когда же я это сделал? Когда это
              решилось? Неужели вчера, когда я послал к <rs ref="Platon_Karataev" rolename="addressee">Платову</rs> приказ отступить, или третьего дня вечером, когда
                <rs rolename="experiencer">я</rs> задремал и приказал <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсену</rs> распорядиться? Или еще прежде?.. но когда, когда же решилось это
              страшное дело? Москва должна быть оставлена. Войска должны отступить, и надо отдать
              это приказание'. Отдать это страшное приказание казалось ему одно и то же, что
              отказаться от командования армией.</s><s> А мало того, что он любил власть, привык к
              ней (почет, отдаваемый <rs rolename="possessor">князю Прозоровскому</rs>, при котором
              он состоял в Турции, дразнил его), он был убежден, что ему было предназначено спасение
              России и что потому только, против воли <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs> и по воле народа, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">он</rs> был избран
                <rs>главнокомандующим</rs>. <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">Он</rs> был убежден, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">он</rs> один в этих трудных условиях мог держаться во главе армии, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">он</rs> один во всем мире был в
              состоянии без ужаса знать <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">своим</rs>
              <rs>противником</rs> непобедимого <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs></s><s>; и он ужасался мысли о том приказании, которое он должен был
              отдать. Но надо было решить что-нибудь, надо было прекратить эти разговоры вокруг
              него, которые начинали принимать слишком свободный характер.</s> </p>
          <p><s>Он подозвал к себе старших генералов.</s> </p>
          <p>
            <said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="" speech_text="Ma tête fut-elle bonne ou mauvaise, n'a qu'à s'aider d'elle même," verb="сказать" author_comment="- сказал он, вставая с лавки, и поехал в Фили, где стояли его экипажи." speech_id="4747"><s>- Ma tête fut-elle bonne ou mauvaise, n'a qu'à s'aider d'elle
                même, - сказал он, вставая с лавки, и поехал в Фили, где стояли его
              экипажи.</s></said>  </p>
        </div>
        
