<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="2" type="chapter" xml:id="chapter2part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Силы двунадесяти языков Европы ворвались в Россию.</s>
            <s>Русское войско и население отступают, избегая столкновения, до Смоленска и от
              Смоленска до Бородина.</s>
            <s>Французское войско с постоянно увеличивающеюся силой стремительности несется к
              Москве, к цели своего движения.</s>
            <s>Сила стремительности его, приближаясь к цели, увеличивается подобно увеличению
              быстроты падающего тела по мере приближения его к земле.</s>
            <s>Назади тысячи верст голодной, враждебной страны; впереди десятки верст, отделяющие от
              цели.</s>
            <s>Это чувствует всякий <rs rolename="experiencer">солдат</rs>
              <rs ref="Napoleon_Bonaparte">наполеоновской</rs> армии, и нашествие надвигается само
              собой, по одной силе стремительности.</s> </p>
          <p><s>В русском войске по мере отступления все более и более разгорается дух озлобления
              против <rs>врага</rs>: отступая назад, оно сосредоточивается и нарастает.</s>
            <s>Под Бородиным происходит столкновение.</s>
            <s>Ни то, ни другое войско не распадаются, но русское войско непосредственно после
              столкновения отступает так же необходимо, как необходимо откатывается шар,
              столкнувшись с другим, с большей стремительностью несущимся на него шаром; и так же
              необходимо (хотя и потерявший всю свою силу в столкновении) стремительно разбежавшийся
              шар нашествия прокатывается еще некоторое пространство.</s> </p>
          <p><s>Русские отступают за сто двадцать верст - за Москву, французы доходят до Москвы и
              там останавливаются.</s>
            <s>В продолжение пяти недель после этого нет ни одного сражения.</s>
            <s>Французы не двигаются.</s>
            <s>Подобно смертельно раненному зверю, который, истекая кровью, зализывает свои раны,
              они пять недель остаются в Москве, ничего не предпринимая, и вдруг, без всякой новой
              причины, бегут назад: бросаются на Калужскую дорогу (и после победы, так как опять
              поле сражения осталось за ними под Малоярославцем), не вступая ни в одно серьезное
              сражение, бегут еще быстрее назад в Смоленск, за Смоленск, за Вильну, за
                <rs>Березину</rs> и далее.</s> </p>
          <p><s>В вечер 26-го августа и <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузов</rs>, и вся русская армия были уверены, что Бородинское сражение
              выиграно.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent" target="id_3321">Кутузов</rs>
              так и писал <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="addressee" xml:id="id_3321">государю</rs>.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> приказал
              готовиться на новый бой, чтобы добить <rs rolename="undergoer">неприятеля</rs> не потому,
              чтобы <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">он</rs> хотел
              кого-нибудь обманывать, но потому, что <rs rolename="experiencer">он</rs> знал, что
                <rs>враг</rs> побежден, так же как знал это каждый из участников сражения.</s> </p>
          <p><s>Но в тот же вечер и на другой день стали, одно за другим, приходить известия о
              потерях неслыханных, о потере половины армии, и новое сражение оказалось физически
              невозможным.</s> </p>
          <p><s>Нельзя было давать сражения, когда еще не собраны были сведения, не убраны раненые,
              не пополнены снаряды, не сочтены убитые, не назначены новые начальники на места
              убитых, не наелись и не выспались люди.</s> </p>
          <p><s>А вместе с тем сейчас же после сражения, на другое утро, французское войско (по той
              стремительной силе движения, увеличенного теперь как бы в обратном отношении квадратов
              расстояний) уже надвигалось само собой на русское войско.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> хотел
              атаковать на другой день, и вся армия хотела этого.</s>
            <s>Но для того чтобы атаковать, недостаточно желания сделать это; нужно, чтоб была
              возможность это сделать, а возможности этой не было.</s>
            <s>Нельзя было не отступить на один переход, потом точно так же нельзя было не отступить
              на другой и на третий переход, и наконец 1-го сентября, - когда армия подошла к
              Москве, - несмотря на всю силу поднявшегося чувства в рядах войск, сила вещей
              требовала того, чтобы войска эти шли за Москву.</s>
            <s>И войска отступили ещё на один, на последний переход и отдали Москву <rs rolename="possessor">неприятелю</rs>.</s> </p>
          <p><s>Для тех людей, которые привыкли думать, что планы войн и сражений составляются
              полководцами таким же образом, как каждый из нас, сидя в своем кабинете над картой,
              делает соображения о том, как и как бы он распорядился в таком-то и таком-то сражении,
              представляются вопросы, почему <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> при отступлении не поступил так-то и так-то, почему <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> не занял позиции прежде Филей, почему <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> не отступил сразу на Калужскую дорогу,
              оставил Москву, и т. д.</s>
            <s>Люди, привыкшие так думать, забывают или не знают тех неизбежных условий, в которых
              всегда происходит деятельность всякого <rs rolename="agent">главнокомандующего</rs>.</s>
            <s>Деятельность <rs rolename="agent">полководца</rs> не имеет ни малейшего подобия с тою
              деятельностью, которую мы воображаем себе, сидя свободно в кабинете, разбирая
              какую-нибудь кампанию на карте с известным количеством войска, с той и с другой
              стороны, и в известной местности, и начиная наши соображения с какого-нибудь
              известного момента.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Главнокомандующий</rs> никогда не бывает в тех условиях начала
              какого-нибудь события, в которых мы всегда рассматриваем событие.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Главнокомандующий</rs> всегда находится в средине движущегося
              ряда событий, и так, что никогда, ни в какую минуту, <rs rolename="undergoer">он</rs> не
              бывает в состоянии обдумать все значение совершающегося события.</s>
            <s>Событие незаметно, мгновение за мгновением, вырезается в свое значение, и в каждый
              момент этого последовательного, непрерывного вырезывания события <rs rolename="undergoer">главнокомандующий</rs> находится в центре сложнейшей игры, интриг, забот,
              зависимости, власти, проектов, советов, угроз, обманов, находится постоянно в
              необходимости отвечать на бесчисленное количество предлагаемых ему, всегда
              противоречащих один другому, вопросов.</s> </p>
          <p><s>Нам пресерьезно говорят ученые военные, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> еще гораздо прежде <rs>Филей</rs> должен был двинуть войска на
              Калужскую дорогу, что даже кто-то предлагал таковой проект.</s>
            <s>Но перед <rs>главнокомандующим</rs>, особенно в трудную минуту, бывает не один
              проект, а всегда десятки одновременно.</s>
            <s>И каждый из этих проектов, основанных на стратегии и тактике, противоречит один
              другому.</s>
            <s>Дело <rs>главнокомандующего</rs>, казалось бы, состоит только в том, чтобы выбрать
              один из этих проектов.</s>
            <s>Но и этого <rs>он</rs> не может сделать.</s>
            <s>События и время не ждут.</s>
            <s><rs rolename="addressee">Ему</rs> предлагают, положим, 28-го числа перейти на
              Калужскую дорогу, но в это время прискакивает <rs rolename="agent">адъютант</rs> от
              Милорадовича и спрашивает, завязывать ли сейчас дело с французами или отступить.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Ему</rs> надо сейчас, сию минуту, отдать приказанье.</s>
            <s>А приказанье отступить сбивает нас с поворота на Калужскую дорогу.</s>
            <s>И вслед за <rs>адъютантом</rs>
              <rs rolename="agent">интендант</rs> спрашивает, куда везти провиант, а
                <rs>начальник</rs> госпиталей - куда везти раненых; а <rs rolename="agent">курьер</rs> из Петербурга привозит письмо <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs>, не допускающее возможности оставить Москву, а
                <rs>соперник</rs>
              <rs>главнокомандующего</rs>, тот, кто подкапывается под него (такие всегда есть, и не
              один, а несколько), предлагает новый проект, диаметрально противоположный плану выхода
              на Калужскую дорогу; а силы самого <rs rolename="undergoer">главнокомандующего</rs>
              требуют сна и подкрепления</s><s>; а обойденный наградой почтенный <rs rolename="agent">генерал</rs> приходит жаловаться, а жители умоляют о защите;
              посланный <rs rolename="agent">офицер</rs> для осмотра местности приезжает и доносит
              совершенно противоположное тому, что говорил перед ним посланный <rs rolename="agent">офицер</rs>; а <rs>лазутчик</rs>, <rs>пленный</rs> и делавший рекогносцировку
                <rs>генерал</rs> - все описывают различно положение неприятельской армии.</s>
            <s>Люди, привыкшие не понимать или забывать эти необходимые условия деятельности всякого
                <rs rolename="agent">главнокомандующего</rs>, представляют нам, например, положение
              войск в Филях и при этом предполагают, что <rs>главнокомандующий</rs> мог 1-го
              сентября совершенно свободно разрешать вопрос об оставлении или защите Москвы, тогда
              как при положении русской армии в пяти верстах от Москвы вопроса этого не могло
              быть.</s>
            <s>Когда же решился этот вопрос?</s>
            <s>И под Дриссой, и под Смоленском, и ощутительнее всего 24-го под Шевардиным, и 26-го
              под Бородиным, и в каждый день, и час, и минуту отступления от Бородина до Филей.</s> 
          </p>
        </div>
        
