<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="20" type="chapter" xml:id="chapter20part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Москва между тем была пуста.</s>
            <s>В ней были еще люди, в ней оставалась еще пятидесятая часть всех бывших прежде
              жителей, но она была пуста.</s>
            <s>Она была пуста, как пуст бывает домираюший обезматочивший улей.</s> </p>
          <p><s>В обезматочившем улье уже нет жизни, но на поверхностный взгляд он кажется таким же
              живым, как и другие.</s> </p>
          <p><s>Так же весело в жарких лучах полуденного солнца вьются пчелы вокруг обезматочившего
              улья, как и вокруг других живых ульев; так же издалека пахнет от него медом, так же
              влетают и вылетают из него пчелы.</s>
            <s>Но стоит приглядеться к нему, чтобы понять, что в улье этом уже нет жизни.</s>
            <s>Не так, как в живых ульях, летают пчелы, не тот запах, не тот звук поражают <rs rolename="experiencer">пчеловода</rs>.</s>
            <s>На стук <rs rolename="agent">пчеловода</rs> в стенку больного улья вместо прежнего,
              мгновенного, дружного ответа, шипенья десятков тысяч пчел, грозно поджимающих зад и
              быстрым боем крыльев производящих этот воздушный жизненный звук, - <rs>ему</rs>
              отвечают разрозненные жужжания, гулко раздающиеся в разных местах пустого улья.</s>
            <s>Из летка не пахнет, как прежде, спиртовым, душистым запахом меда и яда, не несет
              оттуда теплом полноты, а с запахом меда сливается запах пустоты и гнили.</s>
            <s>У летка нет больше готовящихся на погибель для защиты, поднявших кверху зады,
              трубящих тревогу стражей.</s>
            <s>Нет больше того ровного и тихого звука, трепетанья труда, подобного звуку кипенья, а
              слышится нескладный, разрозненный шум беспорядка.</s>
            <s>В улей и из улья робко и увертливо влетают и вылетают черные продолговатые, смазанные
              медом пчелы-грабительницы; они не жалят, а ускользают от опасности.</s>
            <s>Прежде только с ношами влетали, а вылетали пустые пчелы, теперь вылетают с
              ношами.</s>
            <s><rs rolename="agent">Пчеловод</rs> открывает нижнюю колодезню и вглядывается в нижнюю
              часть улья.</s>
            <s>Вместо прежде висевших до уза (нижнего дна) черных, усмиренных трудом плетей сочных
              пчел, держащих за ноги друг друга и с непрерывным шепотом труда тянущих вощину, -
              сонные, ссохшиеся пчелы в разные стороны бредут рассеянно по дну и стенкам улья.</s>
            <s>Вместо чисто залепленного клеем и сметенного веерами крыльев пола на дне лежат крошки
              вощин, испражнения пчел, полумертвые, чуть шевелящие ножками и совершенно мертвые,
              неприбранные пчелы.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Пчеловод</rs> открывает верхнюю колодезню и осматривает голову
              улья.</s>
            <s>Вместо сплошных рядов пчел, облепивших все промежутки сотов и греющих детву,
                <rs>он</rs> видит искусную, сложную работу сотов, но уже не в том виде
              девственности, в котором она бывала прежде.</s>
            <s>Все запущено и загажено.</s>
            <s>Грабительницы - черные пчелы - шныряют быстро и украдисто по работам; свои пчелы,
              ссохшиеся, короткие, вялые, как будто старые, медленно бродят, никому не мешая, ничего
              не желая и потеряв сознание жизни.</s>
            <s>Трутни, шершни, шмели, бабочки бестолково стучатся на лету о стенки улья.</s>
            <s>Кое-где между вощинами с мертвыми детьми и медом изредка слышится с разных сторон
              сердитое брюзжание; где-нибудь две пчелы, по старой привычке и памяти очищая гнездо
              улья, старательно сверх сил, тащат прочь мертвую пчелу или шмеля, сами не зная, для
              чего они это делают.</s>
            <s>В другом углу другие две старые пчелы лениво дерутся, или чистятся, или кормят одна
              другую, сами не зная, враждебно или дружелюбно они это делают.</s>
            <s>В третьем месте толпа пчел, давя друг друга, нападает на какую-нибудь <rs>жертву</rs>
              и бьет и душит <rs rolename="undergoer">ее</rs>.</s>
            <s>И ослабевшая или убитая пчела медленно, легко, как пух, спадает сверху в кучу
              трупов.</s>
            <s><rs rolename="agent">Пчеловод</rs> разворачивает две средние вощины, чтобы видеть
              гнездо.</s>
            <s>Вместо прежних сплошных черных кругов спинка с спинкой сидящих тысяч пчел и блюдущих
              высшие тайны родного дела, он видит сотни унылых, полуживых и заснувших остовов
              пчел.</s>
            <s>Они почти все умерли, сами не зная этого, сидя на святыне, которую они блюли и
              которой уже нет больше.</s>
            <s>От них пахнет гнилью и смертью.</s>
            <s>Только некоторые из них шевелятся, поднимаются, вяло летят и садятся на руку
                <rs>врагу</rs>, не в силах умереть, жаля <rs rolename="undergoer">его</rs>, -
              остальные, мертвые, как рыбья чешуя, легко сыплются вниз.</s>
            <s><rs rolename="agent">Пчеловод</rs> закрывает колодезню, отмечает мелом колодку и,
              выбрав время, выламывает и выжигает ее.</s> </p>
          <p><s>Так пуста была Москва, когда <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>, усталый, беспокойный и нахмуренный, ходил взад и вперед у
              Камер-коллежского вала, ожидая того хотя внешнего, но необходимого, по <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">его</rs> понятиям, соблюдения
              приличий, - депутации.</s> </p>
          <p><s>В разных углах Москвы только бессмысленно еще шевелились люди, соблюдая старые
              привычки и не понимая того, что они делали.</s> </p>
          <p><s>Когда <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">Наполеону</rs> с должной
              осторожностью было объявлено, что Москва пуста, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs> сердито взглянул на доносившего об этом и, отвернувшись,
              продолжал ходить молча.</s> </p>
          <p>
            <said who="Napoleon_Bonaparte" corresp="" speech_text="Подать экипаж," verb="сказать" author_comment="- сказал он." speech_id="4996"><s>- Подать экипаж, - сказал <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs>.</s></said>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte">Он</rs> сел в карету рядом с дежурным
                <rs>адъютантом</rs> и поехал в предместье.</s> </p>
          <p>
            <said who="Napoleon_Bonaparte" corresp="Napoleon_Bonaparte" speech_text="Moscou déserte." verb="говорить" author_comment="Moscou déserte. Quel événement invraisemblable!' - говорил он сам с собой" speech_id="4994"><s>- 'Moscou déserte. Quel événement invraisemblable!' - говорил он
                сам с собой.</s></said> </p>
          <p><s>Он не поехал в город, а остановился на постоялом дворе Дорогомиловского
              предместья.</s> </p>
          <p><s>Le coup de théâtre avait raté.</s>   </p>
        </div>
        
