<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="33" type="chapter" xml:id="chapter33part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> проснулся 3-го сентября поздно.</s>
            <s>Голова его болела, платье, в котором он спал не раздеваясь, тяготило его тело, и на
              душе было смутное сознание чего-то постыдного, совершенного накануне; это постыдное
              был вчерашний разговор с капитаном <rs>Рамбалем</rs>.</s> </p>
          <p><s>Часы показывали одиннадцать, но на дворе казалось особенно пасмурно.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> встал, протер глаза и, увидав пистолет с вырезным
              ложем, который <rs rolename="agent">Герасим</rs> положил опять на письменный стол, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> вспомнил то, где он находился и что ему предстояло
              именно в нынешний день.</s> </p>
          <p><s>'Уж не опоздал ли я? - подумал <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>. - Нет, вероятно,
              он сделает свой въезд в Москву не ранее двенадцати'.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> не позволял себе размышлять о том, что ему
              предстояло, но торопился поскорее действовать.</s> </p>
          <p><s>Оправив на себе платье, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> взял в руки пистолет и
              сбирался уже идти.</s>
            <s>Но тут ему в первый раз пришла мысль о том, каким образом, не в руке же, по улице
              нести ему это оружие.</s>
            <s>Даже и под широким кафтаном трудно было спрятать большой пистолет.</s>
            <s>Ни за поясом, ни под мышкой нельзя было поместить его незаметным.</s>
            <s>Кроме того, пистолет был разряжен, а <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> не успел
              зарядить его.</s> '<s>Все равно, кинжал', - сказал себе <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, хотя он не раз, обсуживая исполнение своего намерения, решал сам с
              собою, что главная ошибка <rs rolename="experiencer">студента</rs> в 1809 году
              состояла в том, что он хотел убить <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> кинжалом.</s>
            <s>Но, как будто главная цель <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> состояла не в том,
              чтобы исполнить задуманное дело, а в том, чтобы показать самому себе, что не
              отрекается от своего намерения и делает все для исполнения его, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> поспешно взял купленный им у <rs>Сухаревой</rs>
              башни вместе с пистолетом тупой зазубренный кинжал в зеленых ножнах и спрятал его под
              жилет.</s> </p>
          <p><s>Подпоясав кафтан и надвинув шапку, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, стараясь не
              шуметь и не встретить <rs rolename="undergoer">капитана</rs>, прошел по коридору и вышел
              на улицу.</s> </p>
          <p><s>Тот пожар, на который так равнодушно смотрел он накануне вечером, за ночь
              значительно увеличился.</s>
            <s>Москва горела уже с разных сторон.</s>
            <s>Горели в одно и то же время Каретный ряд, Замоскворечье, Гостиный двор, Поварская,
              барки на Москве-реке и дровяной рынок у Дорогомиловского моста.</s> </p>
          <p><s>Путь <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> лежал через переулки на Поварскую и оттуда
              на Арбат, к <rs>Николе Явленному</rs>, у <rs>которого</rs> он в воображении своем
              давно определил место, на котором должно быть совершено <rs rolename="undergoer">его</rs>
              дело.</s>
            <s>У большей части домов были заперты ворота и ставни.</s>
            <s>Улицы и переулки были пустынны.</s>
            <s>В воздухе пахло гарью и дымом.</s>
            <s>Изредка встречались русские с беспокойно-робкими лицами <rs>я</rs> французы с
              негородским, лагерным видом, шедшие по серединам улиц.</s>
            <s>И те и другие с удивлением смотрели на <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>.</s>
            <s>Кроме большого роста и толщины, кроме странного мрачно-сосредоточенного и
              страдальческого выражения лица и всей <rs rolename="undergoer">фигуры</rs>, русские
              присматривались к <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>, потому что не понимали, к
              какому сословию мог принадлежать этот <rs>человек</rs>.</s>
            <s>Французы же с удивлением провожали его глазами, в особенности потому, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, противно всем другим русским, испуганно или
              любопытно смотревшим на французов, не обращал на них никакого внимания.</s>
            <s>У ворот одного дома три француза, толковавшие что-то не понимавшим их русским людям,
              остановили <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, спрашивая, не знает ли он
              по-французски?</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> отрицательно покачал головой и пошел дальше.</s>
            <s>В другом переулке на него крикнул <rs rolename="agent">часовой</rs>, стоявший у
              зеленого ящика, и <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> только на повторенный грозный
              крик и звук ружья, взятого <rs rolename="possessor">часовым</rs> на руку, понял, что
                <rs>он</rs> должен был обойти другой стороной улицы.</s>
            <s>Он ничего не слышал и не видел вокруг себя.</s>
            <s>Он, как что-то страшное и чуждое ему, с поспешностью и ужасом нес в себе свое
              намерение, боясь - наученный опытом прошлой ночи - как-нибудь растерять его.</s>
            <s>Но <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs> не суждено было донести в целости свое
              настроение до того места, куда он направлялся.</s>
            <s>Кроме того, ежели бы даже он и не был ничем задержан на пути, намерение его не могло
              быть исполнено уже потому, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs> тому назад
              более четырех часов проехал из Дорогомиловского предместья через Арбат в Кремль и
              теперь в самом мрачном расположении духа сидел в царском кабинете кремлевского дворца
              и отдавал подробные, обстоятельные приказания о мерах, которые немедленно должны были
              быть приняты для тушения пожара, предупреждения мародерства и успокоения жителей.</s>
            <s>Но <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> не знал этого; он, весь поглощенный
              предстоящим, мучился, как мучаются люди, упрямо предпринявшие дело невозможное - не по
              трудностям, но по несвойственности дела с своей природой; он мучился страхом того, что
              он ослабеет в решительную минуту и, вследствие того, потеряет уважение к
            себе.</s> </p>
          <p><s>Он хотя ничего не видел и не слышал вокруг себя, но инстинктом соображал дорогу и не
              ошибался переулками, выводившими его на Поварскую.</s> </p>
          <p><s>По мtре того как <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> приближался к Поварской, дым
              становился сильнее и сильнее, становилось даже тепло от огня пожара.</s>
            <s>Изредка взвивались огненные языки из-за крыш домов.</s>
            <s>Больше народу встречалось на улицах, и народ этот был тревожнее.</s>
            <s>Но <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, хотя и чувствовал, что что-то такое
              необыкновенное творилось вокруг него, не отдавал себе отчета о том, что он подходил к
              пожару.</s>
            <s>Проходя по тропинке, шедшей по большому незастроенному месту, примыкавшему одной
              стороной к Поварской, другой к садам дома <rs>князя</rs> Грузинского, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> вдруг услыхал подле самого себя отчаянный плач <rs rolename="agent">женщины</rs>.</s>
            <s>Он остановился, как бы пробудившись от сна, и поднял голову.</s> </p>
          <p><s>В стороне от тропинки, на засохшей пыльной траве, были свалены кучей домашние
              пожитки: перины, самовар, образа и сундуки.</s>
            <s>На земле подле сундуков сидела немолодая худая <rs rolename="agent">женщина</rs>, с
              длинными высунувшимися верхними зубами, одетая в черный салоп и чепчик.</s>
            <s><rs rolename="agent">Женщина</rs> эта, качаясь и приговаривая что-то, надрываясь
              плакала.</s>
            <s>Две девочки, от десяти до двенадцати лет, одетые в грязные коротенькие платьица и
              салопчики, с выражением недоумения на бледных, испуганных лицах, смотрели на <rs rolename="undergoer">мать</rs>.</s>
            <s>Меньшой <rs>мальчик</rs>, лет семи, в чуйке и в чужом огромном картузе, плакал на
              руках <rs rolename="possessor">старухи</rs>-няньки.</s>
            <s>Босоногая грязная <rs rolename="agent">девка</rs> сидела на сундуке и, распустив
              белесую косу, обдергивала опаленные волосы, принюхиваясь к ним.</s>
            <s><rs rolename="agent">Муж</rs>, невысокий сутуловатый человек в вицмундире, с
              колесообразными бакенбардочками и гладкими височками, видневшимися из-под прямо
              надетого картуза, с неподвижным лицом раздвигал сундуки, поставленные один на другом,
              и вытаскивал из-под них какие-то одеяния.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Женщина</rs> почти бросилась к ногам <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs></rs>, когда <rs>она</rs> увидала
            его.</s> </p>
          <p>
            <said who="женщина" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- Батюшки родимые, христиане православные, спасите, помогите, голубчик!.. кто-нибудь помогите, - выговаривала она сквозь рыдания." speech_id="5254"><s>- Батюшки родимые, христиане православные, спасите, помогите,
                  <rs>голубчик</rs>!..</s></said>
            <s>кто-нибудь помогите, - выговаривала <rs rolename="agent">она</rs> сквозь рыдания.</s>
            <s>- <rs>Девочку</rs>!.. <rs>Дочь</rs>!.. <rs>Дочь</rs>
              <rs>мою</rs> меньшую оставили!.. Сгорела! О-о-оо! для того <rs>я</rs>
              <rs>тебя</rs> леле...</s>
            <s>О-о-оо!</s> </p>
          <p>
            <said who="муж" corresp="женщина" speech_text="Полно, Марья Николаевна," verb="обратиться" author_comment="- тихим голосом обратился муж к жене, очевидно, для того только, чтобы оправдаться пред посторонним человеком." speech_id="5249"><s>- Полно, <rs>Марья Николаевна</rs>, - тихим голосом обратился <rs rolename="undergoer">муж</rs> к <rs>жене</rs>, очевидно, для того только, чтобы
                оправдаться пред посторонним <rs rolename="addressee">человеком</rs>.</s></said>
            <said who="муж" corresp="женщина" speech_text="Должно, сестрица унесла, а то больше где же быть?" verb="прибавить" author_comment="- прибавил он." speech_id="5251"><s>- Должно, <rs rolename="agent">сестрица</rs> унесла, а то больше где же быть? - прибавил <rs rolename="agent">он</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="женщина" corresp="муж" speech_text="- Истукан! Злодей! Сердца в тебе нет, свое детище не жалеешь. Другой бы из огня достал. А это истукан, а не человек, не отец." verb="обратиться" author_comment="- и опять она зарыдала. -" speech_id="5246"><said who="женщина" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text=" Вы благородный человек, Загорелось рядом, - бросило к нам. Девка закричала: горит! Бросились собирать. В чем были, в том и выскочили... Вот что захватили... Божье благословенье да приданую постель, а то все пропало. Хвать детей, Катечки нет. О, господи! О-о-о!  Дитятко мое милое, сгорело!" verb="бросить" speech_id="5255"><s>- Истукан! <rs>Злодей</rs>! - злобно закричала
                    <rs rolename="agent">женщина</rs>, вдруг прекратив плач. - Сердца в
                    <rs>тебе</rs> нет, свое детище не жалеешь. Другой бы из огня достал. А это
                  истукан, а не человек, не отец. Вы благородный человек, - скороговоркой,
                  всхлипывая, обратилась <rs rolename="undergoer">женщина</rs> к <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>. - Загорелось рядом, - бросило к нам. <rs rolename="agent">Девка</rs> закричала: горит! Бросились собирать. В чем были, в
                  том и выскочили... Вот что захватили... Божье благословенье да приданую постель, а
                  то все пропало. Хвать детей, <rs rolename="undergoer">Катечки</rs> нет. О, господи!
                  О-о-о! - и опять она зарыдала. - <rs>Дитятко</rs>
                  <rs>мое</rs> милое, сгорело!</s></said></said>
            <s>сгорело!</s> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="Да где, где же она осталась?" verb="сказать" author_comment="- сказал Пьер." speech_id="5247"><s>- Да где, где же
                она осталась? - сказал <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs></rs>.</s></said>
            <s>По выражению оживившегося лица его <rs rolename="experiencer">женщина</rs> поняла,
              что этот <rs>человек</rs> мог помочь <rs rolename="experiencer">ей</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="женщина" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Батюшка!. Отец!" verb="закричать" author_comment="- закричала она, хватая его за ноги." speech_id="5236"><s>- Батюшка! <rs>Отец</rs>! - закричала она, хватая его за
              ноги.</s></said>
            <said who="женщина" corresp="" speech_text="Аниска, иди, мерзкая, проводи,. Благодетель, хоть сердце мое успокой..." verb="крикнуть" author_comment="- крикнула она на девку, сердито раскрывая рот и этим движением еще больше выказывая свои длинные зубы." speech_id="5238"><s>- <rs>Благодетель</rs>, хоть сердце <rs rolename="undergoer">мое</rs>
                успокой... <rs>Аниска</rs>, иди, мерзкая, проводи, - крикнула она на <rs rolename="experiencer">девку</rs>, сердито раскрывая рот и этим движением еще
                больше выказывая свои длинные зубы.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="женщина" speech_text="Проводи, проводи, я... я... сделаю я," verb="сказать" author_comment="- запыхавшимся голосом поспешно сказал Пьер." speech_id="5241"><s>-
                Проводи, проводи, <rs>я</rs>... <rs>я</rs>... сделаю <rs>я</rs>, - запыхавшимся
                голосом поспешно сказал <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs></rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Грязная <rs rolename="agent">девка</rs> вышла из-за сундука, прибрала косу и,
              вздохнув, пошла тупыми босыми ногами вперед по тропинке.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> как бы вдруг очнулся к жизни после тяжелого
              обморока.</s>
            <s>Он выше поднял голову, глаза его засветились блеском жизни, и он быстрыми шагами
              пошел за <rs>девкой</rs>, обогнал <rs>ее</rs> и вышел на Поварскую.</s>
            <s>Вся улица была застлана тучей черного дыма.</s>
            <s>Языки пламени кое-где вырывались из этой тучи.</s>
            <s>Народ большой толпой теснился перед пожаром.</s>
            <s>В середине улицы стоял французский <rs rolename="agent">генерал</rs> и говорил что-то
              окружавшим <rs>его</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, сопутствуемый <rs rolename="agent">девкой</rs>,
              подошел было к тому месту, где стоял <rs rolename="agent">генерал</rs>; но французские
              солдаты остановили его.</s> </p>
          <p>
            <s>- On ne passe pas, - крикнул ему голос.</s> </p>
          <p>
            <said who="девка" corresp="" speech_text="Мы переулком, через Никулиных пройдем.. Сюда, дяденька!" verb="проговорить" author_comment="- проговорила девка. -" speech_id="5242"><s>- Сюда,
                  <rs>дяденька</rs>! - проговорила <rs rolename="agent">девка</rs>. - Мы переулком,
                через Никулиных пройдем.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> повернулся назад и пошел, изредка подпрыгивая,
              чтобы поспевать за нею.</s>
            <s><rs rolename="agent">Девка</rs> перебежала улицу, повернула налево в переулок и,
              пройдя три дома, завернула направо в ворота.</s> </p>
          <p>
            <said who="девка" corresp="" speech_text="Вот тут сейчас," verb="указать" author_comment="- сказала девка, и, пробежав двор, она отворила калитку в тесовом заборе и, остановившись, указала Пьеру на небольшой деревянный флигель, горевший светло и жарко." speech_id="5244"><s>- <rs>Вот</rs> тут сейчас, - сказала <rs rolename="agent">девка</rs>, и, пробежав двор, <rs>она</rs> отворила калитку в тесовом заборе и,
                остановившись, указала <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs> на небольшой деревянный
                флигель, горевший светло и жарко.</s></said>
            <s>Одна сторона его обрушилась, другая горела, и пламя ярко выбивалось из-под отверстий
              окон и из-под крыши.</s> </p>
          <p><s>Когда <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> вошел в калитку, его обдало жаром, и он
              невольно остановился.</s> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="Который, который ваш дом?" verb="спросить" author_comment="- спросил он." speech_id="5243"><s>- Который, который
                ваш дом? - спросил он.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="девка" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- О-о-ох! - завыла девка, указывая на флигель. - Он самый, она самая наша фатера была." speech_id="5240"><s>- О-о-ох! - завыла <rs rolename="agent">девка</rs>, указывая на
                флигель. - Он самый, она самая <rs rolename="possessor">наша</rs> фатера была.
                Сгорела, сокровище <rs>ты</rs> мое, <rs>Катечка</rs>, барышня <rs>моя</rs>
                ненаглядная, о-ох! - завыла <rs rolename="agent">Аниска</rs> при виде пожара,
                почувствовавши необходимость выказать и <rs>свои</rs> чувства.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> сунулся к флигелю, но жар был так силен, что он
              невольно описал дугу вокруг флигеля и очутился подле большого дома, который еще горел
              только с одной стороны с крыши и около которого кишела толпа французов.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> сначала не понял, что делали эти французы,
              таскавшие что-то; но, увидав перед собою <rs rolename="undergoer">француза</rs>,
                <rs>который</rs> бил тупым тесаком <rs rolename="undergoer">мужика</rs>, отнимая у
                <rs>него</rs> лисью шубу, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> понял смутно, что тут
              грабили, но ему некогда было останавливаться на этой мысли.</s> </p>
          <p><s>Звук треска и гула заваливающихся стен и потолков, свиста и шипенья пламени и
              оживленных криков народа, вид колеблющихся, то насупливающихся густых черных, то
              взмывающих светлеющих облаков дыма с блестками искр и где сплошного, сноповидного,
                <rs>красного</rs>, где чешуйчато-золотого, перебирающегося по стенам пламени,
              ощущение жара и дыма и быстроты движения произвели на <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> свое обычное возбуждающее действие пожаров.</s>
            <s>Действие это было в особенности сильно на <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>
              потому, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> вдруг при виде этого пожара
              почувствовал себя освобожденным от тяготивших его мыслей.</s>
            <s>Он чувствовал себя молодым, веселым, ловким и решительным.</s>
            <s>Он обежал флигелек со стороны дома и хотел уже бежать в ту часть его, которая еще
              стояла, когда над самой головой его послышался крик нескольких голосов и вслед за тем
              треск и звон чего-то тяжелого, упавшего подле него.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> оглянулся и увидал в окнах дома французов,
              выкинувших ящик комода, наполненный какими-то металлическими вещами.</s>
            <s>Другие французские солдаты, стоявшие внизу, подошли к ящику.</s> </p>
          <p>
            <said who="французы" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Eh bien, qu'est ce qu'il veut celui-là," verb="крикнуть" author_comment="-крикнул один из французов на Пьера." speech_id="5250"><s>- Eh bien,
                qu'est ce qu'il veut celui-là,-крикнул один из французов на <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="французы" speech_text="N'avez vous pas vu un enfant?. Un enfant dans cette maison." verb="сказать" author_comment="- сказал Пьер." speech_id="5245"><s>- Un enfant dans
                cette maison. N'avez vous pas vu un enfant? - сказал <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="солдаты" corresp="" speech_text="Tiens, qu'est ce qu'il chante celui-là?. Va te promener," verb="послышаться" author_comment="- послышались голоса, и один из солдат, видимо, боясь, чтобы Пьер не вздумал отнимать у них серебро и бронзы, которые были в ящике, угрожающе надвинулся на него." speech_id="5253"><s>- Tiens, qu'est ce qu'il chante celui-là? Va te promener, -
                послышались голоса, и один из солдат, видимо, боясь, чтобы <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> не вздумал отнимать у них серебро и бронзы, которые были в ящике,
                угрожающе надвинулся на него.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="француз" corresp="" speech_text="J'ai entendu piailler quelque chose au jardin.. Un enfant?" verb="закричать" author_comment="- закричал сверху француз. -" speech_id="5256"><s>-
                Un enfant? - закричал сверху <rs rolename="agent">француз</rs>. - J'ai entendu
                piailler quelque chose au jardin. Peut-être c'est son moutard au
              honhomme.</s></said>
            <s>Faut être humain, voyez-vous...</s> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="Où est-il? Où est-il?" verb="спрашивать" author_comment="- спрашивал Пьер." speech_id="5235"><s>- Où est-il?
                Où est-il? - спрашивал <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="француз" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Attendez, je vais descendre.. Par ici!" verb="кричать" author_comment="- кричал ему француз из окна, показывая на сад, бывший за домом. -" speech_id="5234"><s>- Par ici! Par ici! - кричал ему <rs rolename="agent">француз</rs>
                из окна, показывая на сад, бывший за домом. - Attendez, je vais
              descendre.</s></said> </p>
          <p><s>И действительно, через минуту <rs rolename="agent">француз</rs>, черноглазый малый с
              каким-то пятном на щеке, в одной рубашке выскочил из окна нижнего этажа и, хлопнув <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer"><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs></rs> по
              плечу, побежал с <rs ref="Pierre_Bezukhov">ним</rs> в сад.</s> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="- Dépêchez-vous, vous autres, - крикнул он своим товарищам, - commence à faire chaud." verb="крикнуть" speech_id="5248"><s>- Dépêchez-vous, vous autres, - крикнул <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs>
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">своим</rs> товарищам, - commence à faire
            chaud.</s></said> </p>
          <p><s>Выбежав за дом на усыпанную песком дорожку, <rs rolename="agent">француз</rs> дернул
              за руку <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> и указал ему на круг.</s>
            <s>Под скамейкой лежала трехлетняя <rs rolename="agent">девочка</rs> в розовом
              платьице.</s> </p>
          <p>
            <said who="француз" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Au revoir, mon gros. Faut être humain.. Nous sommes tous mortels, voyez-vous," verb="побежалый" author_comment="- и француз с пятном на щеке побежал назад к своим товарищам." speech_id="5237"><said who="француз" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Ah, une petite, tant mieux,. Voilà votre moutard." verb="сказать" author_comment="- сказал француз." speech_id="5252"><s>- Voilà votre moutard. Ah,
                  une petite, tant mieux, - сказал <rs rolename="agent">француз</rs>. - Au revoir,
                  mon gros. Faut être humain. Nous sommes tous mortels, voyez-vous, - и <rs rolename="agent">француз</rs> с пятном на щеке побежал назад к <rs>своим</rs>
                  товарищам.</s></said></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, задыхаясь от радости, подбежал к
                <rs>девочке</rs> и хотел взять <rs rolename="undergoer">ее</rs> на руки.</s>
            <s>Но, увидав чужого <rs rolename="undergoer">человека</rs>, золотушно-болезненная, похожая
              на <rs>мать</rs>, неприятная на вид девочка закричала и бросилась бежать.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, однако, схватил ее и поднял на руки; она
              завизжала отчаянно-злобным голосом и своими маленькими ручонками стала отрывать от
              себя руки <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> и сопливым ртом кусать их.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> охватило чувство ужаса и гадливости, подобное
              тому, которое он испытывал при прикосновении к какому-нибудь маленькому животному.</s>
            <s>Но он сделал усилие над собою, чтобы не бросить <rs rolename="undergoer">ребенка</rs>, и
              побежал с <rs>ним</rs> назад к большому дому.</s>
            <s>Но пройти уже нельзя было назад той же дорогой; девки <rs>Аниски</rs> уже не было, и
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> с чувством жалости и отвращения, прижимая к себе
              как можно нежнее страдальчески всхлипывавшую и мокрую <rs rolename="undergoer">девочку</rs>, побежал через сад искать другого выхода.</s>  </p>
        </div>
        
