<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="21" type="chapter" xml:id="chapter21part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Русские войска проходили через Москву с двух часов ночи и до двух часов дня и
              увлекали за собой последних уезжавших жителей и раненых.</s> </p>
          <p><s>Самая большая давка во время движения войск происходила на мостах Каменном,
              Москворецком и Яузском.</s> </p>
          <p><s>В то время как, раздвоившись вокруг Кремля, войска сперлись на Москворецком и
              Каменном мостах, огромное число солдат, пользуясь остановкой и теснотой, возвращались
              назад от мостов и украдчиво и молчаливо прошныривали мимо <rs>Василия</rs> Блаженного
              и под Боровицкие ворота назад в гору, к Красной площади, на которой по какому-то чутью
              они чувствовали, что можно брать без труда чужое.</s>
            <s>Такая же толпа людей, как на дешевых товарах, наполняла Гостиный двор во всех
                <rs>его</rs> ходах и переходах.</s>
            <s>Но не было ласково-приторных, заманивающих голосов гостинодворцев, не было
              разносчиков и пестрой женской толпы покупателей - одни были мундиры и шинели солдат
              без ружей, молчаливо с ношами выходивших и без ноши входивших в ряды.</s>
            <s>Купцы и сидельцы (их было мало), как потерянные, ходили между солдатами, отпирали и
              запирали свои лавки и сами с молодцами куда-то выносили свои товары.</s>
            <s>На площади у Гостиного двора стояли барабанщики и били сбор.</s>
            <s>Но звук барабана заставлял солдат-грабителей не, как прежде, сбегаться на зов, а,
              напротив, заставлял их отбегать дальше от барабана.</s>
            <s>Между солдатами, по лавкам и проходам, виднелись люди в серых кафтанах и с бритыми
              головами.</s>
            <s>Два офицера, один в шарфе по мундиру, на худой темно-серой лошади, другой в шинели,
              пешком, стояли у угла Ильинки и о чем-то говорили.</s>
            <s>Третий <rs rolename="agent">офицер</rs> подскакал к ним.</s> </p>
          <p>
            <s>- <rs rolename="agent">Генерал</rs> приказал во что бы то ни стало сейчас выгнать
              всех. Что ж, это ни на что не похоже!</s>
            <s>Половина людей разбежалась.</s> </p>
          <p>
            <said who="человек" corresp="" speech_text="Вы куда?... Стой, канальи!. Ты куда?.." verb="крикнуть" author_comment="- крикнул он на трех пехотных солдат, которые, без ружей, подобрав полы шинелей, проскользнули мимо него в ряды. -" speech_id="5007"><s>- Ты куда?.. Вы куда?.. - крикнул <rs rolename="agent">он</rs> на
                трех пехотных солдат, которые, без ружей, подобрав полы шинелей, проскользнули мимо
                  <rs>него</rs> в ряды. - Стой, канальи!</s></said> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="" speech_text="Да, вот извольте их собрать!. Их не соберешь; надо идти скорее, чтобы последние не ушли, вот и всё!" verb="отвечать" author_comment="- отвечал другой офицер. -" speech_id="4998"><s>- Да,
                вот извольте их собрать! - отвечал другой <rs rolename="agent">офицер</rs>. - Их не
                соберешь; надо идти скорее, чтобы последние не ушли, вот и всё!</s></said> </p>
          <p>
            <s>- Кaк же идти?</s>
            <s>там стали, сперлися на мосту и не двигаются.</s>
            <s>Или цепь поставить, чтобы последние не разбежались?</s> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="" speech_text="Гони ж их вон!. Да подите же туда!" verb="крикнуть" author_comment="- крикнул старший офицер." speech_id="5005"><s>- Да
                подите же туда! Гони ж их вон! - крикнул старший <rs rolename="agent">офицер</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Офицер</rs> в шарфе слез с лошади, кликнул <rs rolename="undergoer">барабанщика</rs> и вошел с <rs>ним</rs> вместе под арки.</s>
            <s>Несколько солдат бросилось бежать толпой.</s>
            <s><rs rolename="agent">Купец</rs>, с красными прыщами по щекам около носа, с
              спокойно-непоколебимым выражением расчета на сытом лице, поспешно и щеголевато,
              размахивая руками, подошел к <rs>офицеру</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="купец" corresp="" speech_text="- Ваше благородие, - сказал он, - сделайте милость, защитите." verb="сказать" speech_id="5002"><s>- <rs rolename="possessor">Ваше</rs>
                <rs>благородие</rs>, - сказал <rs rolename="agent">он</rs>, - сделайте милость,
                защитите. Нам не расчет пустяк какой ни на есть, мы с нашим
              удовольствием!</s></said>
            <s>Пожалуйте, сукна сейчас вынесу, для благородного <rs rolename="benemalefactive">человека</rs> хоть два куска, с нашим удовольствием!</s>
            <s>Потому мы чувствуем, а это что ж, одни разбой!</s>
            <s>Пожалуйте!</s>
            <s>Караул, что ли, бы приставили, хоть запереть дали бы...</s> </p>
          <p><s>Несколько купцов столпилось около <rs>офицера</rs>.</s> </p>
          <p>
            <s>- Э!</s>
            <s>попусту брехать-то! - сказал один из них, худощавый, с строгим лицом.</s>
            <s>- Снявши голову, по волосам не плачут. Бери, что кому любо! - И он энергическим
              жестом махнул рукой и боком повернулся к <rs>офицеру</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="купец" corresp="" speech_text="Вы пожалуйте, ваше благородие.. Тебе, Иван Сидорыч, хорошо говорить" verb="заговорить" author_comment=", - сердито заговорил первый купец. -" speech_id="5000"><said who="купец" corresp="" speech_text="- Ваше благородие, - сказал он, - сделайте милость, защитите." verb="сказать" speech_id="5002"><said who="купец" corresp="" speech_text="Пожалуйте, ваше благородие," verb="говорить" author_comment="- говорил первый купец, кланяясь." speech_id="5003"><s>- Тебе,
                      <rs>Иван Сидорыч</rs>, хорошо говорить, - сердито заговорил первый <rs rolename="agent">купец</rs>. - <rs rolename="agent">Вы</rs> пожалуйте, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                    <rs>благородие</rs>.</s></said></said></said> </p>
          <p>
            <s>- Что говорить! - крикнул худощавый. - У <rs>меня</rs> тут в трех лавках на сто тысяч
              товару. Разве убережешь, когда войско ушло. Эх, народ, божью власть не руками
              скласть!</s> </p>
          <p>
            <said who="купец" corresp="" speech_text="- Ваше благородие, - сказал он, - сделайте милость, защитите." verb="сказать" speech_id="5002"><said who="купец" corresp="" speech_text="Пожалуйте, ваше благородие," verb="говорить" author_comment="- говорил первый купец, кланяясь." speech_id="5003"><s>- Пожалуйте,
                    <rs>ваше</rs>
                  <rs>благородие</rs>, - говорил первый <rs rolename="agent">купец</rs>, кланяясь.
                    <rs rolename="agent">Офицер</rs> стоял в недоумении, и на лице <rs>его</rs>
                  видна была нерешительность.</s></said></said> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="" speech_text="Да мне что за дело!" verb="пойти" author_comment="- крикнул он вдруг и пошел быстрыми шагами вперед по ряду." speech_id="5001"><s>- Да <rs>мне</rs> что за дело! - крикнул <rs>он</rs> вдруг и пошел
                быстрыми шагами вперед по ряду.</s></said>
            <s>В одной отпертой лавке слышались удары и ругательства, и в то время как <rs rolename="agent">офицер</rs> подходил к ней, из двери выскочил вытолкнутый <rs rolename="agent">человек</rs> в сером армяке и с бритой головой.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Человек</rs> этот, согнувшись, проскочил мимо купцов и
                <rs>офицера</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Офицер</rs> напустился на солдат, бывших в лавке.</s>
            <s>Но в это время страшные крики огромной толпы послышались на Москворецком мосту, и <rs rolename="agent">офицер</rs> выбежал на площадь.</s> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="" speech_text="Что такое?" verb="спрашивать" author_comment="- спрашивал он, но товарищ его уже скакал по направлению к крикам, мимо Василия Блаженного." speech_id="4997"><s>- Что такое? Что такое? - спрашивал <rs>он</rs>, но <rs rolename="agent">товарищ</rs>
                <rs>его</rs> уже скакал по направлению к крикам, мимо <rs>Василия
                Блаженного</rs>.</s></said>
            <s><rs rolename="agent">Офицер</rs> сел верхом и поехал за <rs>ним</rs>.</s>
            <s>Когда <rs>он</rs> подъехал к мосту, <rs>он</rs> увидал снятые с передков две пушки,
              пехоту, идущую по мосту, несколько поваленных телег, несколько испуганных лиц и
              смеющиеся лица солдат.</s>
            <s>Подле пушек стояла одна повозка, запряженная парой.</s>
            <s>За повозкой сзади колес жались четыре борзые собаки в ошейниках.</s>
            <s>На повозке была гора вещей, и на самом верху, рядом с детским, кверху ножками
              перевернутым стульчиком сидела <rs rolename="agent">баба</rs>, пронзительно и отчаянно
              визжавшая.</s>
            <s>Товарищи рассказывали <rs rolename="addressee">офицеру</rs>, что крик толпы и визги
                <rs rolename="agent">бабы</rs> произошли оттого, что наехавший на эту толпу генерал
                <rs>Ермолов</rs>, узнав, что солдаты разбредаются по лавкам, а толпы жителей
              запружают мост, приказал снять орудия с передков и сделать пример, что <rs rolename="agent">он</rs> будет стрелять по мосту.</s>
            <s>Толпа, валя повозки, давя друг друга, отчаянно кричала, теснясь, расчистила мост, и
              войска двинулись вперед.</s>  </p>
        </div>
        
