<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="9" type="chapter" xml:id="chapter9part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Едва <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> прилег головой на подушку,
              как <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> почувствовал, что засыпает; но вдруг с ясностью
              почти действительности послышались бум, бум, бум выстрелов, послышались стоны, крики,
              шлепанье снарядов, запахло кровью и порохом, и чувство ужаса, страха смерти охватило
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> испуганно открыл глаза и поднял голову из-под
              шинели.</s>
            <s>Все было тихо на дворе.</s>
            <s>Только в воротах, разговаривая с <rs>дворником</rs> и шлепая по грязи, шел какой-то
                <rs rolename="agent">денщик</rs>.</s>
            <s>Над головой <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьера</rs>, под темной
              изнанкой тесового навеса, встрепенулись голубки от движения, которое <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> сделал, приподнимаясь.</s>
            <s>По всему двору был разлит мирный, радостный для <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs> в эту минуту, крепкий запах постоялого двора,
              запах сена, навоза и дегтя.</s>
            <s>Между двумя черными навесами виднелось чистое звездное небо.</s> </p>
          <p><s>'Слава богу, что этого нет больше, - подумал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, опять закрываясь с головой. - О, как ужасен страх и как
              позорно я отдался ему! А они... они все время, до конца были тверды, спокойны...' -
              подумал он. Они в понятии <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> были
              солдаты - те, которые были на батарее, и те, которые кормили его, и те, которые
              молились на икону. Они - эти странные, неведомые ему доселе они, ясно и резко
              отделялись в его мысли от всех других людей.</s> </p>
          <p><s>'Солдатом быть, просто солдатом! - думал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent" target="id_3391">Пьер</rs>, засыпая. - Войти в эту общую жизнь всем существом,
              проникнуться тем, что делает их такими. Но как скинуть с <rs>себя</rs> все это лишнее,
              дьявольское, все бремя этого внешнего <rs rolename="experiencer">человека</rs>? Одно
              время я мог быть этим. Я мог бежать от <rs>отца</rs>, как я хотел. Я мог еще после
              дуэли с <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" xml:id="id_3391">Долоховым</rs> быть послан
                <rs rolename="agent">солдатом</rs>'. И в воображении <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> мелькнул обед в клубе, на котором <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> вызвал <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="undergoer">Долохова</rs>, и
                <rs>благодетель</rs> в Торжке.</s><s> И вот <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> представляется торжественная столовая ложа. Ложа
              эта происходит в Английском клубе. И кто-то знакомый, близкий, дорогой, сидит в конце
              стола. Да это он! Это благодетель. 'Да ведь он умер? - подумал <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>. - Да, умер; но я не знал, что он жив. И как мне
              жаль, что он умер, и как я рад, что он жив опять!' С одной стороны стола сидели <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="agent">Анатоль</rs>, Долохов, Несвицкий, Денисов и
              другие такие же (категория этих людей так же ясно была во сне определена в душе <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs></s><s>, как и категория тех людей, которых он
              называл они), и эти люди, <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="agent">Анатоль</rs>, <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Долохов</rs> громко кричали, пели; но из-за их крика
              слышен был голос благодетеля, неумолкаемо говоривший, и звук его слов был так же
              значителен и непрерывен, как гул поля сраженья, но он был приятен и утешителен. <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> не понимал того, что говорил благодетель, но он знал
              (категория мыслей так же ясна была во сне), что благодетель говорил о добре, о
              возможности быть тем, чем были они. И они со всех сторон, с своими простыми, добрыми,
              твердыми лицами, окружали благодетеля.</s><s> Но они хотя и были добры, они не
              смотрели на <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, не знали его. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> захотел обратить на <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> их внимание и сказать. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> привстал, но в то же мгновенье ноги <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> похолодели и обнажились.</s> </p>
          <p><s>Ему стало стыдно, и он рукой закрыл свои ноги, с которых действительно свалилась
              шинель.</s>
            <s>На мгновение <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>, поправляя
              шинель, открыл глаза и увидал те же навесы, столбы, двор, но все это было теперь
              синевато, светло и подернуто блестками росы или мороза.</s> </p>
          <p><s>'Рассветает, - подумал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>. - Но
              это не то. Мне надо дослушать и понять слова <rs rolename="agent">благодетеля</rs>'.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> опять укрылся шинелью, но ни
              столовой ложи, ни <rs rolename="undergoer">благодетеля</rs> уже не было.</s>
            <s>Были только мысли, ясно выражаемые словами, мысли, которые кто-то говорил или сам
              передумывал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>, вспоминая потом эти
              мысли, несмотря на то, что они были вызваны впечатлениями этого дня, был убежден, что
              кто-то вне <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> говорил их <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">ему</rs>.</s>
            <s>Никогда, как <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs> казалось, он
              наяву не был в состоянии так думать и выражать свои мысли.</s> </p>
          <p><s>'Война есть наитруднейшее подчинение свободы <rs rolename="experiencer">человека</rs> законам бога; - говорил голос.</s>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="А кто не боится ее, тому принадлежит все.. Все соединить?. Ежели бы не было страдания, человек не знал бы границ себе, не знал бы себя самого.. И они просты.. Ничем не может владеть человек, пока он боится смерти.. Они не говорят, но делают.. Простота есть покорность богу; от него не уйдешь.. Самое трудное (продолжал во сне думать или слышать Пьер) состоит в том, чтобы уметь соединять в душе своей значение всего.. Сказанное слово серебряное, а несказанное - золотое." verb="сказать" author_comment="- сказал себе Пьер." speech_id="4806"><s>- Простота
                есть покорность богу; от него не уйдешь. И они просты. Они не говорят, но делают.
                Сказанное слово серебряное, а несказанное - золотое. Ничем не может владеть
                  <rs>человек</rs>, пока он боится смерти. А кто не боится ее, тому принадлежит все.
                Ежели бы не было страдания, <rs rolename="experiencer">человек</rs> не знал бы
                границ себе, не знал бы себя самого. Самое трудное (продолжал во сне думать или
                слышать <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>) состоит в том, чтобы
                уметь соединять в душе своей значение всего. Все соединить? - сказал себе <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>.</s></said>
            <s>- Нет, не соединить.</s>
            <s>Нельзя соединять мысли, а сопрягать все эти мысли - вот что нужно!</s>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- Да, сопрягать надо, пора сопрягать." speech_id="4805"><s>Да, сопрягать
                надо, сопрягать надо!</s></said><s>' - с внутренним восторгом повторил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">себе</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, чувствуя, что этими именно, и
              только этими словами выражается то, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> хочет
              выразить, и разрешается весь мучащий <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>
            вопрос.</s> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- Да, сопрягать надо, пора сопрягать." speech_id="4805"><s>- Да,
                сопрягать надо, пора сопрягать.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="bereiter" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Запрягать надо, пора запрягать, ваше сиятельство! Ваше сиятельство, запрягать надо, пора запрягать..." speech_id="4804"><s>- Запрягать надо, пора запрягать, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>!</s></said>
            <said who="bereiter" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Запрягать надо, пора запрягать, ваше сиятельство! Ваше сиятельство, запрягать надо, пора запрягать..." speech_id="4804"><s><rs>Ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>, - повторил какой-то голос, - запрягать надо, пора
                запрягать...</s></said> </p>
          <p><s>Это был голос <rs>берейтора</rs>, будившего <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>.</s>
            <s>Солнце било прямо в лицо <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьера</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> взглянул на грязный постоялый
              двор, в середине которого у колодца солдаты поили худых лошадей, из которого в ворота
              выезжали подводы.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> с отвращением отвернулся и,
              закрыв глаза, поспешно повалился опять на сиденье коляски.</s>
            <s>'Нет, я не хочу этого, не хочу этого видеть и понимать, <rs rolename="experiencer">я</rs> хочу понять то, что открывалось <rs rolename="agent">мне</rs> во время сна.
              Еще одна секунда, и <rs>я</rs> все понял бы. Да что же <rs>мне</rs> делать? Сопрягать,
              но как сопрягать всё?'</s>
            <s>И <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> с ужасом почувствовал,
              что все значение того, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs>
              видел и думал во сне, было разрушено.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Берейтор</rs>, <rs rolename="agent">кучер</rs> и <rs rolename="agent">дворник</rs> рассказывали <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs>, что приезжал <rs rolename="agent">офицер</rs> с
              известием, что французы подвинулись под Можайск и что наши уходят.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> встал и, велев закладывать и
              догонять себя, пошел пешком через город.</s> </p>
          <p><s>Войска выходили и оставляли около десяти тысяч раненых.</s>
            <s>Раненые эти виднелись в дворах и в окнах домов и толпились на улицах.</s>
            <s>На улицах около телег, которые должны были увозить раненых, слышны были крики,
              ругательства и удары.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> отдал догнавшую его коляску <rs rolename="possessor">знакомому</rs> раненому генералу и с <rs>ним</rs> вместе поехал
              до Москвы.</s>
            <s>Дорогой <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> узнал про смерть <rs ref="Pierre_Bezukhov">своего</rs>
              <rs rolename="experiencer">шурина</rs> и про смерть <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
