<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="5" type="chapter" xml:id="chapter5part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>В противоположность <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузову</rs>, в то же время, в событии еще более важнейшем, чем отступление армии
              без боя, в оставлении Москвы и сожжении ее, <rs ref="Rastopchin" rolename="undergoer">Растопчин</rs>, представляющийся нам <rs rolename="agent">руководителем</rs> этого
              события, действовал совершенно иначе.</s> </p>
          <p><s>Событие это - оставление Москвы и сожжение ее - было так же неизбежно, как и
              отступление войск без боя за Москву после Бородинского сражения.</s> </p>
          <p><s>Каждый русский <rs>человек</rs>, не на основании умозаключений, а на основании того
              чувства, которое лежит в нас и лежало в наших отцах, мог бы предсказать то, что
              совершилось.</s> </p>
          <p><s>Начиная от Смоленска, во всех городах и деревнях русской земли, без участия <rs rolename="possessor">графа Растопчина</rs> и его афиш, происходило то же самое, что
              произошло в Москве.</s>
            <s>Народ с беспечностью ждал <rs rolename="undergoer">неприятеля</rs>, не бунтовал, не
              волновался, никого не раздирал на куски, а спокойно ждал своей судьбы, чувствуя в себе
              силы в самую трудную минуту найти то, что должно было сделать.</s>
            <s>И как только <rs rolename="agent">неприятель</rs> подходил, богатейшие элементы
              населения уходили, оставляя свое имущество; беднейшие оставались и зажигали и
              истребляли то, что осталось.</s> </p>
          <p><s>Сознание того, что это так будет, и всегда так будет, лежало и лежит в душе русского
                <rs rolename="undergoer">человека</rs>.</s>
            <s>И сознание это и, более того, предчувствие того, что Москва будет взята, лежало в
              русском московском обществе 12-го года.</s>
            <s>Те, которые стали выезжать из Москвы еще в июле и начале августа, показали, что они
              ждали этого.</s>
            <s>Те, которые выезжали с тем, что они могли захватить, оставляя дома и половину
              имущества, действовали так вследствие того скрытого (latent) патриотизма, который
              выражается не фразами, не убийством детей для спасения отечества и т. п.
              неестественными действиями, а который выражается незаметно, просто, органически и
              потому производит всегда самые сильные результаты.</s> </p>
          <p><s>'Стыдно бежать от опасности; только трусы бегут из Москвы', - говорили им.</s>
            <s><rs rolename="agent">Растопчин</rs> в своих афишках внушал им, что уезжать из Москвы
              было позорно.</s>
            <s>Им совестно было получать наименование трусов, совестно было ехать, но они все-таки
              ехали, зная, что так надо было.</s>
            <s>Зачем они ехали?</s>
            <s>Нельзя предположить, чтобы <rs rolename="agent">Растопчин</rs> напугал их ужасами,
              которые производил <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> в
              покоренных землях.</s>
            <s>Уезжали, и первые уехали богатые, образованные люди, знавшие очень хорошо, что Вена и
              Берлин остались целы и что там, во время занятия <rs ref="Napoleon_Bonaparte">их <rs rolename="undergoer">Наполеоном</rs></rs>, жители весело проводили время с
              обворожительными французами, которых так любили тогда русские мужчины и в особенности
              дамы.</s> </p>
          <p><s>Они ехали потому, что для русских людей не могло быть вопроса: хорошо ли или дурно
              будет под управлением французов в Москве.</s>
            <s>Под управлением французов нельзя было быть: это было хуже всего.</s>
            <s>Они уезжали и до Бородинского сражения, и еще быстрее после Бородинского сражения,
              невзирая на воззвания к защите, несмотря на заявления <rs rolename="agent">главнокомандующего</rs> Москвы о намерении <rs>его</rs> поднять Иверскую и идти
              драться, и на воздушные шары, которые должны были погубить французов, и несмотря на
              весь тот вздор, о котором писал <rs rolename="agent">Растопчин</rs> в <rs>своих</rs>
              афишах.</s>
            <s>Они знали, что войско должно драться, и что ежели оно не может, то с барышнями и
              дворовыми людьми нельзя идти на Три Горы воевать с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоном</rs>, а что надо уезжать, как ни жалко оставлять на погибель свое
              имущество.</s>
            <s>Они уезжали и не думали о величественном значении этой громадной, богатой столицы,
              оставленной жителями и, очевидно, сожженной (большой покинутый деревянный город
              необходимо должен был сгореть) ; они уезжали каждый для себя, а вместе с тем только
              вследствие того, что они уехали, и совершилось то величественное событие, которое
              навсегда останется лучшей славой русского народа.</s>
            <s>Та <rs rolename="agent">барыня</rs>, <rs>которая</rs> еще в июне месяце с
                <rs>своими</rs> арапами и шутихами поднималась из Москвы в саратовскую деревню, с
              смутным сознанием того, что <rs>она</rs>
              <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Бонапарту</rs> не слуга, и со страхом, чтобы <rs>ее</rs>
              не остановили по приказанию <rs ref="Rastopchin" rolename="agent">графа
                Растопчина</rs>, делала просто и истинно то великое дело, которое спасло Россию.</s>
            <s><rs rolename="agent">Граф</rs> же <rs rolename="agent">Растопчин</rs>,
                <rs>который</rs> то стыдил тех, которые уезжали, то вывозил присутственные места, то
              выдавал никуда не годное оружие пьяному сброду, то поднимал образа, то запрещал <rs rolename="addressee">Августину</rs> вывозить мощи и иконы, то захватывал все частные
              подводы, бывшие в Москве, то на ста тридцати шести подводах увозил делаемый Леппихом
              воздушный шар, то намекал на то, что он сожжет Москву, то рассказывал, как он сжег
              свой дом и написал прокламацию французам, где торжественно упрекал их, что они
              разорили <rs>его</rs> детский приют</s><s>; то принимал славу сожжения Москвы, то
              отрекался от нее, то приказывал народу ловить всех шпионов и приводить к нему, то
              упрекал за это народ, то высылал всех французов из Москвы, то оставлял в городе <rs rolename="undergoer">г-жу Обер-Шальме</rs>, составлявшую центр всего французского
              московского населения, а без особой вины приказывал схватить и увезти в ссылку старого
              почтенного почт-директора <rs>Ключарева</rs>; то сбирал народ на Три Горы, чтобы
              драться с французами, то, чтобы отделаться от этого народа, отдавал ему на убийство
              человека и сам уезжал в задние ворота</s><s>; то говорил, что он не переживет
              несчастия Москвы, то писал в альбомы по-французски стихи о своем участии в этом деле,
              - этот <rs>человек</rs> не понимал значения совершающегося события, а хотел только
              что-то сделать сам, удивить кого-то, что-то совершить патриотически-геройское и, как
                <rs>мальчик</rs>, резвился над величавым и неизбежным событием оставления и сожжения
              Москвы и старался своей маленькой рукой то поощрять, то задерживать течение
              громадного, уносившего его вместе с собой, народного потока.</s>  </p>
        </div>
        
