<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="30" type="chapter" xml:id="chapter30part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>На зарево первого занявшегося 2-го сентября пожара с разных дорог с разными
              чувствами смотрели убегавшие и уезжавшие жители и отступавшие войска.</s> </p>
          <p><s>Поезд Ростовых в эту ночь стоял в Мытищах, в двадцати верстах от Москвы.</s>
            <s>1-го сентября они выехали так поздно, дорога так была загромождена повозками и
              войсками, столько вещей было забыто, за которыми были посылаемы люди, что в эту ночь
              было решено ночевать в пяти верстах за Москвою.</s>
            <s>На другое утро тронулись поздно, и опять было столько остановок, что доехали только
              до Больших Мытищ.</s>
            <s>В десять часов господа Ростовы и раненые, ехавшие с ними, все разместились по дворам
              и избам большого села.</s>
            <s>Люди, кучера Ростовых и денщики раненых, убрав господ, поужинали, задали корму
              лошадям и вышли на крыльцо.</s> </p>
          <p><s>В соседней избе лежал раненый <rs rolename="agent">адъютант</rs>
              <rs>Раевского</rs>, с разбитой кистью руки, и страшная боль, которую <rs rolename="undergoer">он</rs> чувствовал, заставляла <rs rolename="experiencer">его</rs>
              жалобно, не переставая, стонать, и стоны эти страшно звучали в осенней темноте
              ночи.</s>
            <s>В первую ночь <rs rolename="experiencer">адъютант</rs> этот ночевал на том же дворе,
              на котором стояли Ростовы.</s>
            <s><rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">Графиня</rs> говорила, что
                <rs>она</rs> не могла сомкнуть глаз от этого стона, и в Мытищах перешла в худшую
              избу только для того, чтобы быть подальше от этого <rs>раненого</rs>.</s> </p>
          <p><s>Один из людей в темноте ночи, из-за высокого кузова стоявшей у подъезда кареты,
              заметил другое небольшое зарево пожара.</s>
            <s>Одно зарево давно уже видно было, и все знали, что это горели Малые Мытищи, зажженные
              мамоновскими казаками.</s> </p>
          <p>
            <said who="денщик" corresp="" speech_text="А ведь это, братцы, другой пожар," verb="сказать" author_comment="- сказал денщик." speech_id="5182"><s>- А ведь это,
                братцы, другой пожар, - сказал <rs rolename="agent">денщик</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Все обратили внимание на зарево.</s> </p>
          <p>
            <s>- Да ведь, сказывали, Малые Мытищи мамоновские казаки зажгли.</s> </p>
          <p>
            <s>- Они!</s>
            <s>Нет, это не Мытищи, это дале.</s> </p>
          <p>
            <s>- Глянь-ка, точно в Москве.</s>  </p>
          <p><s>Двое из людей сошли с крыльца, зашли за карету и присели на подножку.</s> </p>
          <p>
            <s>- Это левей!</s>
            <s>Как же, Мытищи вон где, а это вовсе в другой стороне.</s> </p>
          <p><s>Несколько людей присоединились к первым.</s> </p>
          <p>
            <s>- Вишь, полыхает, - сказал один, - это, господа, в Москве пожар: либо в Сущевской,
              либо в Рогожской.</s> </p>
          <p><s>Никто не ответил на это замечание.</s>
            <s>И довольно долго все эти люди молча смотрели на далекое разгоравшееся пламя нового
              пожара.</s> </p>
          <p><s>Старик, графский камердинер (как его называли), <rs ref="DanilaTerentich">Данило
                Терентьич</rs> подошел к толпе и крикнул <rs rolename="undergoer">Мишку</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="Данило Терентьич" corresp="Мишка" speech_text="- Ты чего не видал, шалава... Граф спросит, а никого нет; иди платье собери." speech_id="5177"><s>- <rs rolename="experiencer">Ты</rs> чего не видал, шалава... <rs rolename="agent">Граф</rs> спросит, а никого нет; иди платье
            собери.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Мишка" corresp="Данило Терентьич" speech_text="Да я только за водой бежал," verb="сказать" author_comment="- сказал Мишка." speech_id="5184"><s>- Да <rs rolename="agent">я</rs> только за водой бежал, - сказал <rs rolename="agent">Мишка</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="лакеи" corresp="" speech_text="А вы как думаете, Данило Терентьич, ведь это будто в Москве зарево?" verb="сказать" author_comment="- сказал один из лакеев." speech_id="5180"><s>- А <rs rolename="agent">вы</rs> как думаете, <rs ref="DanilaTerentich">Данило
                  Терентьич</rs>, ведь это будто в Москве зарево? - сказал один из
              лакеев.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Данило Терентьич</rs> ничего не отвечал, и долго опять все
              молчали.</s>
            <s>Зарево расходилось и колыхалось дальше и дальше.</s> </p>
          <p>
            <s>- Помилуй бог!.. ветер да сушь... - опять сказал голос.</s> </p>
          <p>
            <s>- Глянь-ко, как пошло. О господи!</s>
            <s>аж галки видно.</s>
            <s>Господи, помилуй нас грешных!</s> </p>
          <p>
            <s>- Потушат небось.</s> </p>
          <p>
            <said who="Данило Терентьич" corresp="" speech_text="Кому тушить-то?" verb="послышаться" author_comment="- послышался голос Данилы Терентьича, молчавшего до сих пор." speech_id="5178"><s>- Кому тушить-то? - послышался голос <rs ref="DanilaTerentich" rolename="undergoer">Данилы Терентьича</rs>, молчавшего до сих пор.</s></said>
            <s>Голос <rs ref="DanilaTerentich" rolename="undergoer">его</rs> был спокоен и
              медлителен.</s>
            <said who="Данило Терентьич" corresp="" speech_text="Москва и есть, братцы,. она матушка белока..." verb="оборваться" author_comment="- сказал он, - она матушка белока... - Голос его оборвался, и он вдруг старчески всхлипнул." speech_id="5190"><s>- Москва и есть, братцы, - сказал <rs ref="DanilaTerentich" rolename="agent">он</rs>, - она матушка белока... - Голос <rs ref="DanilaTerentich">его</rs> оборвался, и <rs ref="DanilaTerentich">он</rs>
                вдруг старчески всхлипнул.</s></said>
            <s>И как будто только этого ждали все, чтобы понять то значение, которое имело для них
              это видневшееся зарево.</s>
            <s>Послышались вздохи, слова молитвы и всхлипывание старого графского <rs rolename="agent">камердинера</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
