<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="23" type="chapter" xml:id="chapter23part3Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>В недостроенном доме на Варварке, внизу которого был питейный дом, слышались пьяные
              крики и песни.</s>
            <s>На лавках у столов в небольшой грязной комнате сидело человек десять фабричных.</s>
            <s>Все они, пьяные, потные, с мутными глазами, напруживаясь и широко разевая рты, пели
              какую-то песню.</s>
            <s>Они пели врозь, с трудом, с усилием, очевидно, не для того, что им хотелось петь, но
              для того только, чтобы доказать, что они пьяны и гуляют.</s>
            <s>Один из них, высокий белокурый малый в чистой синей чуйке, стоял над нами.</s>
            <s>Лицо его с тонким прямым носом было бы красиво, ежели бы не тонкие, поджатые,
              беспрестанно двигающиеся губы и мутные и нахмуренные, неподвижные глаза.</s>
            <s>Он стоял над теми, которые пели, и, видимо воображая себе что-то, торжественно и
              угловато размахивал над их головами засученной по локоть белой рукой, грязные пальцы
              которой он неестественно старался растопыривать.</s>
            <s>Рукав его чуйки беспрестанно спускался, и <rs rolename="agent">малый</rs> старательно
              левой рукой опять засучивал его, как будто что-то было особенно важное в том, чтобы
              эта белая жилистая махавшая рука была непременно голая.</s>
            <s>В середине песни в сенях и на крыльце послышались крики драки и удары.</s>
            <s>Высокий <rs rolename="agent">малый</rs> махнул рукой.</s> </p>
          <p>
            <s>- Шабаш! - крикнул <rs>он</rs> повелительно.</s>
            <said who="малый" corresp="" speech_text="Драка, ребята!" verb="выйти" author_comment="- И он, не переставая засучивать рукав, вышел на крыльцо." speech_id="5044"><s>- Драка, ребята! - И <rs>он</rs>, не переставая засучивать рукав,
                вышел на крыльцо.</s></said> </p>
          <p><s>Фабричные пошли за <rs>ним</rs>.</s>
            <s>Фабричные, пившие в кабаке в это утро под предводительством высокого <rs rolename="agent">малого</rs>, принесли <rs rolename="addressee">целовальнику</rs>
              кожи с фабрики, и за это им было дано вино.</s>
            <s>Кузнецы из соседних кузень, услыхав гульбу в кабаке и полагая, что кабак разбит,
              силой хотели ворваться в него.</s>
            <s>На крыльце завязалась драка.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Целовальник</rs> в дверях дрался с <rs>кузнецом</rs>, и в то
              время как выходили фабричные, <rs rolename="agent">кузнец</rs> оторвался от
                <rs>целовальника</rs> и упал лицом на мостовую.</s> </p>
          <p><s>Другой <rs rolename="agent">кузнец</rs> рвался в дверь, грудью наваливаясь на <rs rolename="undergoer">целовальника</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Малый</rs> с засученным рукавом на ходу еще ударял в лицо
              рвавшегося в дверь <rs rolename="possessor">кузнеца</rs> и дико закричал:</s> </p>
          <p>
            <s>- Ребята!</s>
            <s>наших бьют!</s> </p>
          <p><s>В это время первый <rs rolename="agent">кузнец</rs> поднялся с земли и, расцарапывая
              кровь на разбитом лице, закричал плачущим голосом:</s> </p>
          <p>
            <s>- Караул!</s>
            <s>Убили!..</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Человека</rs> убили!</s>
            <s>Братцы!..</s> </p>
          <p>
            <s>- Ой, батюшки, убили до смерти, убили <rs rolename="undergoer">человека</rs>!</s> -.
              <s>завизжала <rs rolename="agent">баба</rs>, вышедшая из соседних ворот.</s>
            <s>Толпа народа собралась около окровавленного <rs>кузнеца</rs>.</s> </p>
          <p>
            <s>- Мало ты народ-то грабил, рубахи снимал, - сказал чей-то голос, обращаясь к <rs rolename="addressee">целовальнику</rs>, - что ж <rs rolename="agent">ты</rs>
              <rs rolename="undergoer">человека</rs> убил?</s>
            <s><rs>Разбойник</rs>!</s> </p>
          <p><s>Высокий <rs>малый</rs>, стоя на крыльце, мутными глазами водил то на
                <rs>целовальника</rs>, то на кузнецов, как бы соображая, с кем теперь следует
              драться.</s> </p>
          <p>
            <said who="малый" corresp="целовальник" speech_text="Вяжи его, ребята!. Душегуб!" verb="крикнуть" author_comment="- вдруг крикнул он на целовальника. -" speech_id="5042"><s>- <rs>Душегуб</rs>! - вдруг крикнул <rs rolename="agent">он</rs>
                на <rs rolename="experiencer">целовальника</rs>. - Вяжи <rs rolename="undergoer">его</rs>, ребята!</s></said> </p>
          <p>
            <said who="целовальник" corresp="" speech_text="Как же, связал одного такого-то!" verb="крикнуть" author_comment="- крикнул целовальник, отмахнувшись от набросившихся на него людей, и, сорвав с себя шайку, он бросил её на землю." speech_id="5048"><s>- Как же, связал одного такого-то! - крикнул <rs rolename="agent">целовальник</rs>, отмахнувшись от набросившихся на <rs>него</rs> людей, и, сорвав
                с <rs>себя</rs> шайку, <rs>он</rs> бросил её на землю.</s></said>
            <s>Как будто действие это имело какое-то таинственно угрожающее значение, фабричные,
              обступившие <rs rolename="possessor">целовальника</rs>, остановились в
              нерешительности.</s> </p>
          <p>
            <said who="целовальник" corresp="" speech_text="Порядок-то я, брат, знаю очень прекрасно.. Разбойничать-то нонче никому не велят!. Ты думаешь, не дойду?. Я до частного дойду." verb="прокричать" author_comment="- прокричал целовальник, поднимая шапку." speech_id="5049"><s>- Порядок-то я, брат, знаю очень прекрасно. <rs rolename="agent">Я</rs> до частного дойду. Ты думаешь, не дойду? Разбойничать-то нонче никому не
                велят! - прокричал <rs rolename="agent">целовальник</rs>, поднимая
            шапку.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="малый" corresp="" speech_text="И пойдем, ишь ты!. И пойдем... ишь ты!" verb="повторять" author_comment="- повторяли друг за другом целовальник и высокий малый, и оба вместе двинулись вперед по улице." speech_id="5040"><s>- И пойдем, ишь <rs rolename="agent">ты</rs>! И пойдем... ишь
                  <rs>ты</rs>! - повторяли друг за <rs>другом</rs>
                <rs rolename="agent">целовальник</rs> и высокий <rs rolename="agent">малый</rs>, и
                оба вместе двинулись вперед по улице.</s></said>
            <s>Окровавленный <rs rolename="agent">кузнец</rs> шел рядом с <rs>ними</rs>.</s>
            <s>Фабричные и посторонний народ с говором и криком шли за <rs>ними</rs>.</s> </p>
          <p><s>У угла Маросейки, против большого с запертыми ставнями дома, на котором была вывеска
              сапожного <rs rolename="agent">мастера</rs>, стояли с унылыми лицами человек двадцать
              сапожников, худых, истомленных людей в халатах и оборванных чуйках.</s> </p>
          <p>
            <s>- Он народ разочти как следует! - говорил худой <rs rolename="agent">мастеровой</rs>
              с жидкой бородкой и нахмуренными бровями. - А что ж, он нашу кровь сосал - да и квит.
              Он нас водил, водил - всю неделю. А теперь довел до последнего конца, а сам
            уехал.</s> </p>
          <p><s>Увидав народ и окровавленного <rs>человека</rs>, говоривший <rs rolename="agent">мастеровой</rs> замолчал, и все сапожники с поспешным любопытством присоединились к
              двигавшейся толпе.</s> </p>
          <p>
            <s>- Куда идет народ-то?</s> </p>
          <p>
            <s>- Известно куда, к начальству идет.</s> </p>
          <p>
            <s>- Что ж, <rs>али</rs> взаправду наша не взяла <rs>сила</rs>?</s> </p>
          <p>
            <s>- А <rs rolename="experiencer">ты</rs> думал как!</s>
            <s>Гляди-ко, что народ говорит.</s> </p>
          <p><s>Слышались вопросы и ответы.</s>
            <s><rs rolename="agent">Целовальник</rs>, воспользовавшись увеличением толпы, отстал от
              народа и вернулся к <rs>своему</rs> кабаку.</s> </p>
          <p><s>Высокий <rs rolename="agent">малый</rs>, не замечая исчезновения <rs>своего</rs>
              <rs rolename="undergoer">врага</rs>
              <rs rolename="undergoer">целовальника</rs>, размахивая оголенной рукой, не переставал
              говорить, обращая тем на <rs>себя</rs> общее внимание.</s>
            <s>На <rs>него</rs>-то преимущественно жался народ, предполагая от <rs>него</rs>
              получить разрешение занимавших всех вопросов.</s> </p>
          <p>
            <s>- <rs>Он</rs> покажи порядок, закон покажи, на то начальство поставлено! Так ли <rs rolename="agent">я</rs> говорю, православные? - говорил высокий <rs rolename="agent">малый</rs>, чуть заметно улыбаясь.</s> </p>
          <p>
            <s>- Он думает, и начальства нет?</s>
            <s>Разве без начальства можно?</s>
            <s>А то грабить-то мало ли их.</s> </p>
          <p>
            <s>- Что пустое говорить! - отзывалось в толпе.</s>
            <s>- Как же, так и бросят Москву-то! Тебе на смех сказали, а <rs rolename="experiencer">ты</rs> и поверил. Мало ли войсков наших идет. Так его и пустили! На то начальство.
              Вон послушай, что народ-то бает, - говорили, указывая на высокого <rs rolename="undergoer">малого</rs>.</s> </p>
          <p><s>У стены Китай-города другая небольшая кучка людей окружала <rs>человека</rs> в
              фризовой шинели, держащего в руках бумагу.</s> </p>
          <p>
            <said who="народ" corresp="" speech_text="Указ читают!. Указ, указ читают!" verb="хлынуть" author_comment="- послышалось в толпе, и народ хлынул к чтецу." speech_id="5053"><s>- Указ, указ читают! Указ читают! - послышалось в толпе, и народ
                хлынул к <rs>чтецу</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Человек</rs> в фризовой шинели читал афишку от 31-го
              августа.</s>
            <s>Когда толпа окружила <rs>его, он</rs> как бы смутился, но на требование высокого <rs rolename="undergoer">малого</rs>, протеснившегося до <rs>него, он</rs> с легким
              дрожанием в голосе начал читать афишку сначала.</s> </p>
          <p><s>'<rs rolename="agent">Я</rs> завтра рано еду к светлейшему <rs>князю</rs>, - читал
                <rs>он</rs> (светлеющему!</s>
            <s>- торжественно, улыбаясь ртом и хмуря брови, повторил высокий <rs rolename="agent">малый</rs>), - чтобы с <rs>ним</rs> переговорить, действовать и помогать войскам
              истреблять злодеев; станем и мы из них дух... - продолжал, <rs rolename="undergoer">чтец</rs> и остановился ('<rs>Видал</rs>?</s>
            <s>- победоносно прокричал <rs rolename="agent">малый</rs>.</s>
            <s>- <rs>Он</rs>
              <rs>тебе</rs> всю дистанцию развяжет...')... - искоренять и этих гостей к черту
              отправлять; <rs rolename="agent">я</rs> приеду назад к обеду, и примемся за дело,
              сделаем, доделаем и злодеев отделаем'.</s> </p>
          <p><s>Последние слова были прочтены <rs rolename="agent">чтецом</rs> в совершенном
              молчании.</s>
            <s>Высокий <rs rolename="agent">малый</rs> грустно опустил голову.</s>
            <s>Очевидно было, что никто не понял этих последних слов.</s>
            <s>В особенности слова: '<rs rolename="agent">я</rs> приеду завтра к обеду', видимо,
              даже огорчили и <rs rolename="experiencer">чтеца</rs> и слушателей.</s>
            <s>Понимание народа было настроено на высокий лад, а это было слишком просто и ненужно
              понятно; это было то самое, что каждый из <rs>них</rs> мог бы сказать и что поэтому не
              мог говорить указ, исходящий от высшей власти.</s> </p>
          <p><s>Все стояли в унылом молчании.</s>
            <s>Высокий <rs rolename="agent">малый</rs> водил губами и пошатывался.</s> </p>
          <p>
            <s>- У <rs rolename="addressee">него</rs> спросить бы!.. Это сам и есть?.. Как же,
              успросил!.. А то что ж... <rs rolename="agent">Он</rs> укажет... - вдруг послышалось в
              задних рядах толпы, и общее внимание обратилось на выезжавшие на площадь дрожки <rs rolename="possessor">полицеймейстера</rs>, сопутствуемого двумя конными
              драгунами.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Полицеймейстер</rs>, ездивший в это утро по приказанию <rs rolename="agent">графа</rs> сжигать барки и, по случаю этого поручения, выручивший
              большую сумму денег, находившуюся у <rs>него</rs> в эту минуту в кармане, увидав
              двинувшуюся к <rs>нему</rs> толпу людей, приказал <rs rolename="addressee">кучеру</rs>
              остановиться.</s> </p>
          <p>
            <said who="полицеймейстер" corresp="" speech_text="Что за народ?" verb="крикнуть" author_comment="- крикнул он на людей, разрозненно и робко приближавшихся к дрожкам." speech_id="5051"><s>- Что за народ? - крикнул <rs rolename="agent">он</rs> на людей,
                разрозненно и робко приближавшихся к дрожкам.</s></said>
            <said who="полицеймейстер" corresp="" speech_text="Что за народ?. Я вас спрашиваю?" verb="повторить" author_comment="- повторил полицеймейстер, не получавший ответа." speech_id="5034"><s>- Что за народ? <rs rolename="agent">Я</rs> вас спрашиваю? -
                повторил <rs rolename="agent">полицеймейстер</rs>, не получавший
            ответа.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="приказный" corresp="полицеймейстер" speech_text="- Они, ваше благородие, - сказал приказный во фризовой шинели, - они, ваше высокородие, по объявлению сиятельнейшего графа, не щадя живота, желали послужить, а не то чтобы бунт какой, как сказано от сиятельнейшего графа..." speech_id="5031"><said who="приказный" corresp="полицеймейстер" speech_text="Они ваше благородие" verb="сказать" speech_id="5052"><s>- Они, ваше
                  благородие, - сказал приказный во фризовой шинели, - они, ваше высокородие, по
                  объявлению сиятельнейшего <rs rolename="agent">графа</rs>, не щадя живота, желали
                  послужить, а не то чтобы бунт какой, как сказано от сиятельнейшего
                  <rs>графа</rs>...</s></said></said> </p>
          <p>
            <said who="полицеймейстер" corresp="" speech_text="Граф не уехал, он здесь, и об вас распоряжение будет," verb="сказать" author_comment="- сказал полицеймейстер." speech_id="5050"><s>- <rs rolename="agent">Граф</rs> не уехал, <rs>он</rs> здесь, и об вас распоряжение будет, - сказал <rs rolename="agent">полицеймейстер</rs>.</s></said>
            <said who="полицеймейстер" corresp="кучер" speech_text="Пошел!" verb="сказать" author_comment="- сказал он кучеру." speech_id="5038"><s>- Пошел! - сказал <rs>он</rs>
                <rs rolename="addressee">кучеру</rs>.</s></said>
            <s>Толпа остановилась, скучиваясь около тех, которые слышали то, что сказало начальство,
              и глядя на отъезжающие дрожки.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Полицеймейстер</rs> в это время испуганно оглянулся, что-то
              сказал <rs rolename="addressee">кучеру</rs>, и лошади <rs rolename="possessor">его</rs> поехали быстрее.</s> </p>
          <p>
            <said who="голос" corresp="" speech_text="Веди к самому!. Не пущай, ребята!. Обман, ребята!" verb="крикнуть" author_comment="- крикнул голос высокого малого. -" speech_id="5046"><s>- Обман,
                ребята! Веди к самому! - крикнул голос высокого <rs rolename="undergoer">малого</rs>.</s></said>
            <s>- Не пущай, ребята! Пущай отчет подаст! Держи! - закричали голоса, и народ бегом
              бросился за дрожками.</s> </p>
          <p><s>Толпа за <rs>полицеймейстером</rs> с шумным говором направилась на Лубянку.</s> </p>
          <p>
            <s>- Что ж, господа да купцы повыехали, а мы за то и пропадаем? Что ж, мы собаки, что
              ль! - слышалось чаще в толпе.</s>  </p>
        </div>
        
