<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="10" type="chapter" xml:id="chapter10part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>Он продолжал свой дневник, и вот что он писал в нем за это время:</s> </p>
          <p><s>'24-го ноября.</s> </p>
          <p><s>Встал в восемь часов, читал св. Писание, потом пошел к должности (<rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> по совету <rs rolename="agent">благодетеля</rs> поступил на службу в один из комитетов), возвратился к обеду,
              обедал один (у <rs>графини</rs> много гостей, <rs rolename="experiencer">мне</rs>
              неприятных), ел и пил умеренно и после обеда списывал пиесы для братьев.</s>
            <s>Ввечеру сошел к <rs>графине</rs> и рассказал смешную историю о Б. и только тогда
              вспомнил, что этого не должно было делать, когда все уже громко смеялись.</s> </p>
          <p><s>Ложусь спать с счастливым и спокойным духом.</s>
            <s>Господи великий, помоги мне ходить по стезям <rs>твоим</rs>: 1) побеждать часть
              гневну - тихостью, медлением, 2) похоть - воздержанием и отвращением, 3) удаляться от
              суеты, но не отучать себя от: а) государственных дел службы, b) от забот семейных, с)
              от дружеских сношений и d) экономических занятий'.</s> </p>
          <p><s>'27-го ноября.</s> </p>
          <p><s>Встал поздно и, проснувшись, долго лежал на постели, предаваясь лени.</s>
            <s>Боже мой, помоги <rs rolename="experiencer">мне</rs> и укрепи <rs rolename="undergoer">меня</rs>, дабы <rs>я</rs> мог ходить по путям твоим.</s>
            <s>Читал св. Писание, но без надлежащего чувства.</s>
            <s>Пришел брат <rs>Урусов</rs>, беседовали о суетах мира.</s>
            <s>Рассказывал о новых предначертаниях <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>.</s>
            <s>Я начал было осуждать, но вспомнил о своих правилах и слова <rs rolename="agent">благодетеля</rs> нашего о том, что истинный <rs>масон</rs> должен быть усердным
              деятелем в государстве, когда требуется его участие, и спокойным созерцателем того, к
              чему он не призван.</s>
            <s>Язык мой - враг мой.</s>
            <s>Посетили меня братья Г. В. и О., была приуготовительная беседа для принятия нового
                <rs rolename="agent">брата</rs>.</s>
            <s>Они возлагают на меня обязанность <rs rolename="experiencer">ритора</rs>.</s>
            <s>Чувствую себя слабым и недостойным.</s>
            <s>Потом зашла речь об объяснении семи столбов и ступеней храма: 7 наук, 7 добродетелей,
              7 пороков, 7 даров святого духа.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Брат</rs> О. был очень красноречив.</s>
            <s>Вечером совершилось принятие.</s>
            <s>Новое устройство помещения много содействовало великолепию зрелища.</s>
            <s>Принят был <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="undergoer">Борис Друбецкой</rs>.</s>
            <s>Я предлагал его, <rs>я</rs> и был ритором.</s>
            <s>Странное чувство волновало <rs rolename="experiencer">меня</rs> во все время <rs rolename="undergoer">моего</rs> пребывания с ним в темной храмине.</s>
            <s><rs rolename="possessor">Я</rs> застал в <rs>себе</rs> к нему чувство ненависти,
              которое <rs rolename="experiencer">я</rs> тщетно стремлюсь преодолеть.</s>
            <s>И потому-то <rs rolename="experiencer">я</rs> желал бы истинно спасти его от злого и
              ввести его на путь истины, но дурные мысли о нем не оставляли <rs rolename="undergoer">меня</rs>.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Мне</rs> думалось, что его цель вступления в братство
              состояла только в желании сблизиться с людьми, быть в фаворе у находящихся в нашей
              ложе.</s>
            <s>Кроме тех оснований, что он несколько раз спрашивал, не находится ли в нашей ложе
              N.</s>
            <s>и S. (на что я не мог ему отвечать), кроме того, он, по моим наблюдениям, не способен
              чувствовать уважения к нашему святому ордену и слишком занят и доволен своим внешним
                <rs>человеком</rs>, чтобы желать улучшения духовного, я не имел оснований
              сомневаться в нем; но он мне казался неискренним, и все время, когда я стоял с ним с
              глазу на глаз в темной храмине, мне казалось, что он презрительно улыбается на мои
              слова, и хотелось действительно уколоть его обнаженную грудь шпагой, которую я держал,
              приставленною к ней.</s>
            <s>Я не мог быть красноречив и не мог искренно сообщить своего сомнения братьям и
              великому <rs rolename="addressee">мастеру</rs>.</s>
            <s>Великий Архитектон природы, помоги мне находить истинные пути, выводящие из лабиринта
              лжи'.</s> </p>
          <p><s>После этого в дневнике было пропущено три листа, и потом было написано
              следующее:</s> </p>
          <p><s>'Имел продолжительный поучительный разговор наедине с братом В., который советовал
              мне держаться брата А. Многое, хотя и недостойному, мне было открыто. Адонаи есть имя
              сотворившего мир. Элоим есть имя правящего всем. Третье имя, имя неизрекаемое, имеющее
              значение Всего. Беседы с братом В. подкрепляют, освежают и утверждают меня на пути
              добродетели.</s><s> При нем нет места сомнению. Мне ясно различие бедного учения наук
              общественных с нашим святым, всё обнимающим учением. Науки человеческие всё
              подразделяют - чтобы понять, всё убивают - чтобы рассмотреть. В святой науке ордена
              все едино, все познается в своей совокупности и жизни. Троица - три начала вещей -
              сера, меркурий и соль. Сера елейного и огненного свойства; она в соединении с солью
              огненностью своей возбуждает в ней алкание, посредством которого притягивает меркурий,
              схватывает его, удерживает и совокупно производит отдельные тела. Меркурий есть жидкая
              и летучая духовная сущность- <rs>Христос</rs>, дух святой, он'.</s> </p>
          <p><s>'3-го декабря.</s> </p>
          <p><s>Проснулся поздно, читал св. Писание, но был бесчувствен.</s>
            <s>После вышел и ходил по зале.</s>
            <s>Хотел размышлять, но вместо того воображение представило одно происшествие, бывшее
              четыре года тому назад.</s>
            <s><rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Господин Долохов</rs>, после моей дуэли встретясь
              со мной в Москве, сказал мне, что он надеется, что я пользуюсь теперь полным душевным
              спокойствием, несмотря на отсутствие моей <rs rolename="undergoer">супруги</rs>.</s>
            <s>Я тогда ничего не отвечал.</s>
            <s>Теперь же я припоминал все подробности этого свидания и в душе своей говорил ему
              самые злобные слова и колкие ответы.</s>
            <s>Опомнился и бросил сию мысль только тогда, когда увидел себя в распадении гнева; но
              недостаточно раскаялся в этом.</s>
            <s>После пришел <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="agent">Борис Друбецкой</rs> и стал
              рассказывать разные приключения; я же с самого <rs ref="Boris_Drubetskoy">его</rs>
              прихода сделался недоволен <rs ref="Boris_Drubetskoy">его</rs> посещением и сказал <rs ref="Boris_Drubetskoy">ему</rs> что-то противное.</s>
            <s><rs ref="Boris_Drubetskoy">Он</rs> возразил.</s>
            <s>Я вспыхнул и наговорил <rs ref="Boris_Drubetskoy">ему</rs> множество неприятного и
              даже грубого.</s>
            <s><rs ref="Boris_Drubetskoy">Он</rs> замолчал, а я спохватился только тогда, когда было
              уже поздно.</s>
            <s>Боже мой, я совсем не умею с <rs ref="Boris_Drubetskoy">ним</rs> обходиться!</s>
            <s>Этому причиной мое самолюбие.</s>
            <s>Я ставлю себя выше <rs ref="Boris_Drubetskoy">его</rs> и потому делаюсь гораздо <rs ref="Boris_Drubetskoy">его</rs> хуже, ибо <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="undergoer">он</rs> снисходителен к моим грубостям, а я, напротив того, питаю
              к нему презрение.</s>
            <s>Боже мой, даруй мне в присутствии его видеть больше мою мерзость и поступать так,
              чтобы и ему это было полезно.</s>
            <s>После обеда заснул и, в то время как засыпал, услыхал явственно голос, сказавший мне
              в левое ухо: '<rs rolename="undergoer">Твой</rs> день'.</s> </p>
          <p><s>Я видел во сне, что иду <rs rolename="agent">я</rs> в темноте, и вдруг окружен
              собаками, но иду без страха; вдруг одна небольшая схватила <rs>меня</rs> за левое
              стегно зубами и не выпускает.</s>
            <s><rs>Я</rs> стал давить ее руками.</s>
            <s>И только что <rs>я</rs> оторвал ее, как другая, еще большая, схватила <rs>меня</rs>
              за грудь.</s>
            <s><rs>Я</rs> оторвал эту, но третья, еще большая, стала грызть <rs rolename="experiencer">меня</rs>.</s>
            <s><rs>Я</rs> стал поднимать ее, и чем больше поднимал, тем она становилась больше и
              тяжелее.</s>
            <s>И вдруг идет брат А. и, взяв <rs>меня</rs> под руку, повел с собою и привел к зданию,
              для входа в которое надо было пройти по узкой доске.</s>
            <s><rs>Я</rs> ступил на нее, и доска отогнулась и упала, и <rs>я</rs> стал лезть на
              забор, до которого едва достигал руками.</s>
            <s>После больших усилий <rs>я</rs> перетащил <rs>свое</rs> тело так, что ноги висели на
              одной, а туловище на другой стороне.</s>
            <s><rs>Я</rs> оглянулся и увидал, что брат А. стоит на заборе и указывает <rs>мне</rs>
              на большую аллею и сад, и в саду большое и прекрасное здание.</s>
            <s><rs>Я</rs> проснулся.</s>
            <s>Господи, Великий <rs>Архитектон</rs> природы!</s>
            <s>помоги мне оторвать от себя собак - страстей моих и последнюю из них, совокупляющую в
              себе силы всех прежних, и помоги мне вступить в тот храм добродетели, коего лицезрения
              я во сне достигнул'.</s> </p>
          <p><s>'7-го декабря.</s> </p>
          <p><s>Видел сон, будто <rs rolename="agent">Иосиф Алексеич</rs> в моем доме сидит, и я рад
              очень и желаю <rs rolename="possessor">его</rs> угостить.</s>
            <s>Будто я с посторонними неумолчно болтаю и вдруг вспомнил, что это <rs>ему</rs> не
              может нравиться, и желаю к <rs>нему</rs> приблизиться и <rs rolename="undergoer">его</rs>
              обнять.</s>
            <s>Но только что приблизился, вижу, что лицо <rs rolename="possessor">его</rs>
              преобразилось, стало молодое, и <rs rolename="agent">он</rs> мне тихо, тихо что-то
              говорит из ученья ордена, так тихо, что я не могу расслышать.</s>
            <s>Потом будто вышли мы все из комнаты, и что-то тут случилось мудреное.</s>
            <s>Мы сидели или лежали на полу.</s>
            <s>Он мне что-то говорил.</s>
            <s>А мне будто захотелось показать ему свою чувствительность, и я, не вслушиваясь в его
              речи, стал себе воображать состояние своего внутреннего <rs>человека</rs> и осенившую
              меня милость божию.</s>
            <s>И появились у меня слезы на глазах, и я был доволен, что он это приметил.</s>
            <s>Но он взглянул на меня с досадой и вскочил, пресекши свой разговор.</s>
            <s>Я оробел и спросил, не ко мне ли сказанное относилось; но он ничего не отвечал,
              показал мне ласковый вид, и после вдруг очутились мы в спальне моей, где стоит двойная
              кровать.</s>
            <s>Он лег на нее на край, и я, будто пылая к нему желанием ласкаться, прилег тут же.</s>
            <s>И он будто у меня спрашивает: 'Скажите по правде, какое вы имеете главное
              пристрастие? Узнали ли вы его? <rs rolename="experiencer">Я</rs> думаю, что вы уже его
              узнали'. Я, смутившись сим вопросом, отвечал, что лень мое главное пристрастие. Он
              недоверчиво покачал головой. И я, еще более смутившись, отвечал, что я хотя и живу с
                <rs>женою</rs>, по его совету, но не как <rs>муж</rs>
              <rs>жены</rs> своей. На это он возразил, что не должно <rs>жену</rs> лишать своей
              ласки, дал чувствовать, что в этом была моя обязанность. Но я отвечал, что <rs rolename="experiencer">я</rs> стыжусь этого; и вдруг все сокрылось.</s><s> И я
              проснулся и нашел в мыслях своих текст св. Писания: Живот бе свет <rs>человеком</rs>,
              и свет во тьме светит и тьма его не объят. Лицо у <rs rolename="possessor">Иосифа
                Алексеевича</rs> было моложавое и светлое. В этот день получил письмо от
                <rs>благодетеля</rs>, в котором он пишет об обязанности супружества'.</s>  </p>
          <p><s>'9-го декабря.</s> </p>
          <p><s>Видел сон, от которого проснулся с трепещущимся сердцем. Видел, будто я в Москве, в
              своем доме, в большой диванной, и из гостиной выходит Иосиф Алексеевич. Будто я тотчас
              узнал, что с ним уже совершился процесс возрождения, и бросился ему навстречу. Я будто
              его целую и руки его, а он говорит: 'Приметил ли ты, что у меня теперь лицо другое?' Я
              посмотрел на него, продолжая держать его в своих объятиях, и будто вижу, что лицо его
              молодое, но волос на голове нет и черты совершенно другие.</s>
            <s>И будто я ему говорю: 'Я бы вас узнал, ежели бы случайно с вами встретился',- и думаю
              вместе с тем: 'Правду ли я сказал?' И вдруг вижу, что он лежит как труп мертвый; потом
              понемногу пришел в себя и вошел со мной в большой кабинет, держа большую книгу,
              писанную в александрийский лист. И будто я говорю: 'Это я написал'. И он ответил мне
              наклонением головы.</s><s> Я открыл книгу, и в книге этой на всех страницах прекрасно
              нарисовано. И я будто знаю, что эти картины представляют любовные похождения <rs rolename="agent">души</rs> с ее <rs>возлюбленным</rs>. И на страницах будто я вижу
              прекрасное изображение <rs rolename="undergoer">девицы</rs> в прозрачной одежде и с
              прозрачным телом, возлетающей к облакам. И будто я знаю, что эта девица есть не что
              иное, как изображение Песни Песней. И будто я, глядя на эти рисунки, чувствую, что я
              делаю дурно, и не могу оторваться от них.</s><s> Господи, помоги мне! Боже мой, если
              это оставление меня тобою есть действие твое, то да будет воля твоя; но ежели же я сам
              причинил сие, то научи меня, что мне делать. Я погибну от своей развратности, буде ты
                <rs rolename="possessor">меня</rs> вовсе оставишь'.</s>  </p>
        </div>
        
