<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="18" type="chapter" xml:id="chapter18part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>На другой день <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>
              вспомнил вчерашний бал, но ненадолго остановился на нем мыслью: 'Да, очень блестящий
              был бал. И еще... да, <rs ref="NatashaRostova">Ростова</rs> очень мила.</s>
            <s>Что-то в ней есть свежее, особенное, не петербургское, отличающее ее'.</s>
            <s>Вот все, что он думал о вчерашнем бале и, напившись чаю, сел за работу.</s> </p>
          <p><s>Но от усталости или бессонницы день был нехороший для занятий, и <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs> ничего не мог делать, он все критиковал сам
              свою работу, как это часто с ним бывало, и рад был, когда услыхал, что кто-то
              приехал.</s> </p>
          <p><s>Приехавший был <rs ref="Bitsky">Бицкий</rs>, служивший в различных комиссиях,
              бывавший во всех обществах Петербурга, страстный поклонник новых идей и <rs ref="Speransky">Сперанского</rs> и озабоченный вестовщик Петербурга, один из тех
              людей, которые выбирают направление, как платье,- по моде, но которые поэтому-то
              кажутся самыми горячими партизанами направлений.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> озабоченно, едва успев снять шляпу, вбежал к <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="finalpoint">князю Андрею</rs> и тотчас же начал
              говорить.</s>
            <s><rs>Он</rs> только что узнал подробности заседания Государственного совета нынешнего
              утра, открытого <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государем</rs>,
              и с восторгом рассказывал о том.</s>
            <s>Речь <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs> была
              необычайна.</s>
            <s>Это была одна из тех речей, которые произносятся только конституционными
              монархами.</s>
            <said who="Бицкий" corresp="AndreyBolkonsky;Сперанский" speech_text="Государь прямо сказал, что Совет и Сенат суть государственные сословия; он сказал, что правление должно иметь основанием не произвол, а твердые начала. Государь сказал, что финансы должны быть преобразованы и отчеты быть публичны'" verb="рассказывать" author_comment="Государь прямо сказал, что Совет и Сенат суть государственные сословия; он сказал, что правление должно иметь основанием не произвол, а твердые начала. Государь сказал, что финансы должны быть преобразованы и отчеты быть публичны',- рассказывал Бицкий, ударяя на известные слова и значительно раскрывая глаза" speech_id="2961"><s>'<rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Государь</rs> прямо сказал, что Совет и Сенат суть государственные сословия; <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">он</rs> сказал, что правление должно иметь
                основанием не произвол, а твердые начала. <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Государь</rs> сказал, что финансы должны быть преобразованы и
                отчеты быть публичны',- рассказывал <rs ref="Bitsky" rolename="agent">Бицкий</rs>,
                ударяя на известные слова и значительно раскрывая глаза.</s></said> </p>
          <p><said who="Бицкий" corresp="AndreyBolkonsky;Сперанский" speech_text="Да, нынешнее событие есть эра, величайшая эра в нашей истории," verb="заключить" author_comment="- заключил он." speech_id="2966"><s>- Да, нынешнее
                событие есть эра, величайшая эра в нашей истории,- заключил <rs ref="Bitsky">он</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> слушал рассказ об
              открытии Государственного совета, которого <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">он</rs> ожидал с таким нетерпением и которому
              приписывал такую важность, и удивлялся, что событие это теперь, когда оно совершилось,
              не только не трогало его, но представлялось ему более чем ничтожным.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Он</rs> с тихой насмешкой слушал
              восторженный рассказ <rs rolename="agent">Бицкого</rs>.</s>
            <s>Самая простая мысль приходила ему в голову: 'Какое дело <rs rolename="experiencer">мне</rs> и <rs rolename="experiencer">Бицкому</rs>, какое дело <rs rolename="experiencer">нам</rs> до того, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государю</rs> угодно было сказать в Сенате? Разве все это может сделать меня
              счастливее и лучше?'</s> </p>
          <p><s>И это простое рассуждение вдруг уничтожило для <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="benemalefactive">князя Андрея</rs> весь прежний интерес совершаемых
              преобразований.</s>
            <s>В этот же день <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs> должен был обедать у <rs ref="Speransky">Сперанского</rs> 'en petit comité', как ему сказал <rs rolename="agent">хозяин</rs>, приглашая его.</s>
            <s>Обед этот в семейном и дружеском кругу <rs>человека</rs>, <rs>которым</rs> он так
              восхищался, прежде очень интересовал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>, тем более что до сих пор он не видал <rs ref="Speransky">Сперанского</rs> в <rs rolename="experiencer">его</rs> домашнем быту; но теперь ему
              не хотелось ехать.</s> </p>
          <p><s>В назначенный час обеда, однако, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                Андрей</rs> уже входил в собственный небольшой дом <rs ref="Speransky">Сперанского</rs> у Таврического сада.</s>
            <s>В паркетной столовой небольшого домика, отличавшегося необыкновенной чистотой
              (напоминающею монашескую чистоту), <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">князь Андрей</rs>, несколько опоздавший, уже нашел в пять часов все собравшееся
              общество этого petit comité, интимных знакомых <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>.</s>
            <s><rs>Дам</rs> не было никого, кроме маленькой дочери <rs ref="Speransky">Сперанского</rs> (с длинным лицом, похожим на <rs>отца</rs>) и ее
                <rs>гувернантки</rs>.</s>
            <s>Гости были Жерве, <rs ref="Magnitskiy">Магницкий</rs> и <rs>Столыпин</rs>.</s>
            <s>Еще из передней <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>
              услыхал громкие голоса и звонкий, отчетливый хохот - хохот, похожий на тот, каким
              смеются на сцене.</s>
            <s>Кто-то голосом, похожим на голос <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>, отчетливо
              отбивал: ха, ха, ха.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> никогда не слыхал
              смеющегося <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>, и этот звонкий, тонкий смех
              государственного <rs rolename="agent">человека</rs> странно поразил
            <rs>его</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> вошел в столовую.</s>
            <s>Все общество стояло между двух окон, у небольшого стола с закуской.</s>
            <s><rs ref="Speransky">Сперанский</rs> в сером фраке с звездой, очевидно, в том еще
              белом жилете и высоком белом галстуке, в которых он был в знаменитом заседании
              Государственного совета, с веселым лицом стоял у стола.</s>
            <s>Гости окружали его.</s>
            <s><rs ref="Magnitskiy" rolename="agent">Магницкий</rs>, обращаясь к <rs>Михаилу Михайловичу</rs>,
              рассказывал анекдот.</s>
            <s><rs ref="Speransky">Сперанский</rs> слушал, вперед смеясь <rs rolename="addressee">тому</rs>, что скажет <rs ref="Magnitskiy" rolename="agent">Магницкий</rs>.</s>
            <s>В то время как <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> вошел в
              комнату, слова <rs ref="Magnitskiy" rolename="agent">Магницкого</rs> опять заглушились смехом.</s>
            <s>Громко басил <rs ref="Stolypin" rolename="agent">Столыпин</rs>, пережевывая кусок хлеба с сыром;
              тихим смехом шипел Жерве, и тонко, отчетливо смеялся <rs ref="Speransky">Сперанский</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Speransky">Сперанский</rs>, все еще смеясь, подал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">князю Андрею</rs> свою белую, нежную руку.</s> </p>
          <p><said who="Сперанский" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Минутку.... Очень рад вас видеть, князь. У нас нынче уговор: обед удовольствия и ни слова про дела." verb="сказать" author_comment="- обратился он к Магницкому, прерывая его рассказ. -" speech_id="2960"><s>- Очень рад вас видеть, <rs>князь</rs>,- сказал он. - Минутку... -
                обратился он к <rs ref="Magnitskiy" rolename="addressee">Магницкому</rs>, прерывая его рассказ. - У
                нас нынче уговор: обед удовольствия и ни слова про дела.</s></said><s>- И он опять
              обратился к <rs rolename="addressee">рассказчику</rs> и опять засмеялся.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> с удивлением и грустью
              разочарования слушал <rs rolename="agent">его</rs> смех и смотрел на смеющегося <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>.</s>
            <s>Это был не <rs ref="Speransky">Сперанский</rs>, а другой человек, казалось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>.</s>
            <s>Все, что прежде таинственно и привлекательно представлялось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs> в <rs ref="Speransky">Сперанском</rs>,
              вдруг стало ему ясно и непривлекательно.</s> </p>
          <p><s>За столом разговор ни на мгновение не умолкал и состоял как будто бы из собрания
              смешных анекдотов.</s>
            <s>Еще <rs ref="Magnitskiy" rolename="experiencer">Магницкий</rs> не успел докончить <rs rolename="agent">своего</rs> рассказа, как уж кто-то другой заявил свою готовность рассказать
              что-то, что было еще смешнее.</s>
            <s>Анекдоты большею частью касались ежели не самого служебного мира, то <rs>лиц</rs>
              служебных.</s>
            <s>Казалось, что в этом обществе так окончательно было решено <rs rolename="undergoer">ничтожество</rs> этих лиц, что единственное отношение к ним могло быть только
              добродушно-комическое.</s>
            <s><rs ref="Speransky" rolename="agent">Сперанский</rs> рассказал, как на Совете
              сегодняшнего утра на вопрос у глухого <rs rolename="possessor">сановника</rs> о <rs rolename="experiencer">его</rs> мнении, <rs rolename="agent">сановник</rs> этот
              отвечал, что <rs>он</rs> того же мнения.</s>
            <s>Жерве рассказал целое дело о ревизии, замечательное по бессмыслице всех действующих
              лиц.</s>
            <s><rs>Столыпин</rs>, заикаясь, вметался в разговор и с горячностью начал говорить о
              злоупотреблениях прежнего порядка вещей, угрожая придать разговору серьезный
              характер.</s>
            <s><rs ref="Magnitskiy" rolename="agent">Магницкий</rs> стал трунить над горячностью <rs rolename="undergoer">Столыпина</rs>.</s>
            <s>Жерве вставил шутку, и разговор принял опять прежнее, веселое направление.</s> </p>
          <p><s>Очевидно, <rs ref="Speransky">Сперанский</rs> после трудов любил отдохнуть и
              повеселиться в приятельском кружке, и все его гости, понимая его желание, старались
              веселить его и сами веселиться.</s>
            <s>Но веселье это казалось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю
                Андрею</rs> тяжелым и невеселым.</s>
            <s>Тонкий звук голоса <rs ref="Speransky">Сперанского</rs> неприятно поражал его, и
              неумолкавший смех своею фальшивой нотой почему-то оскорблял чувство <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs>.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> не смеялся и боялся, что
              он будет тяжел для этого общества.</s>
            <s>Но никто не замечал его несоответственности общему настроению.</s>
            <s>Всем было, казалось, очень весело.</s> </p>
          <p><s>Он несколько раз желал вступить в разговор, но всякий раз его слово выбрасывалось
              вон, как пробка из воды; и он не мог шутить с ними вместе.</s> </p>
          <p><s>Ничего не было дурного или неуместного в том, что они говорили, все было остроумно,
              и могло бы быть смешно; но чего-то того самого, что составляет соль веселья, не только
              не было, но они и не знали, что оно бывает.</s> </p>
          <p><s>После обеда дочь <rs ref="Speransky">Сперанского</rs> с своей <rs>гувернанткой</rs>
              встали.</s>
            <s><rs ref="Speransky">Сперанский</rs> приласкал <rs rolename="undergoer">дочь</rs> своей
              белой рукой и поцеловал <rs rolename="undergoer">ее</rs>.</s>
            <s>И этот жест показался неестественным <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>.</s> </p>
          <p><s>Мужчины, по-английски, остались за столом и за портвейном.</s>
            <s>В середине начавшегося разговора об испанских делах <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs>, одобряя которые все были одного и того же мнения,
                <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> стал противоречить
              им.</s>
            <s><rs ref="Speransky">Сперанский</rs> улыбнулся и, очевидно желая отклонить разговор от
              принятого направления, рассказал анекдот, не имеющий отношения к разговору.</s>
            <s>На несколько мгновений все замолкли.</s> </p>
          <p><said who="Сперанский" corresp="" speech_text="Нынче хорошее винцо в сапожках ходит" verb="сказать" author_comment="сказав: 'Нынче хорошее винцо в сапожках ходит'" speech_id="2964"><s>Посидев за столом, <rs ref="Speransky">Сперанский</rs> закупорил
                бутылку с вином и, сказав: 'Нынче хорошее винцо в сапожках ходит', отдал <rs rolename="possessor">слуге</rs> и встал.</s></said>
            <s>Все встали и, так же шумно разговаривая, пошли в гостиную.</s>
            <s><rs ref="Speransky">Сперанскому</rs> подали два конверта, привезенные <rs rolename="agent">курьером</rs>.</s>
            <s>Он взял их и прошел в кабинет.</s>
            <s>Как только он вышел, общее веселье замолкло и гости рассудительно и тихо стали
              переговариваться друг с другом.</s> </p>
          <p><said who="Сперанский" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Ну, теперь декламация!" verb="сказать" author_comment="- сказал Сперанский, выходя из кабинета." speech_id="2962"><s>- Ну, теперь декламация! - сказал <rs ref="Speransky">Сперанский</rs>, выходя из кабинета.</s></said>
            <said who="Сперанский" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Удивительный талант!" verb="обратиться" author_comment="- обратился он к князю Андрею." speech_id="2963"><s>- Удивительный талант! - обратился он к <rs ref="AndreyBolkonsky">князю
                  Андрею</rs>.</s></said>
            <s><rs ref="Magnitskiy" rolename="agent">Магницкий</rs> тотчас же встал в позу и начал говорить
              французские шутливые стихи, сочиненные <rs>им</rs> на некоторых известных лиц
              Петербурга, и несколько раз был прерываем аплодисментами.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> по окончании стихов
              подошел к <rs ref="Speransky">Сперанскому</rs>, прощаясь с <rs rolename="addressee">ним</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Сперанский" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Куда вы так рано?" verb="спросить" author_comment="- спросил Сперанский." speech_id="2965"><s>- Куда вы
                так рано? - спросил <rs ref="Speransky">Сперанский</rs>.</s></said> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="Сперанский" speech_text="- Я обещал на вечер..." speech_id="2969"><s>- <rs rolename="agent">Я</rs> обещал на вечер...</s></said> </p>
          <p><s>Они помолчали.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> смотрел близко в эти
              зеркальные, не пропускающие к себе глаза, и ему стало смешно, как он мог ждать
              чего-нибудь от <rs ref="Speransky">Сперанского</rs> и от всей своей деятельности,
              связанной с ним, и как мог он приписывать важность тому, что делал <rs ref="Speransky">Сперанский</rs>.</s>
            <s>Этот аккуратный, невеселый смех долго не переставал звучать в ушах <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">князя Андрея</rs>, после того как он
              уехал от <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>.</s> </p>
          <p><s>Вернувшись домой, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> стал
              вспоминать свою петербургскую жизнь за эти четыре месяца, как будто что-то новое.</s>
            <s>Он вспоминал свои хлопоты, искательства, историю своего проекта военного устава,
              который был принят к сведению и о котором старались умолчать единственно потому, что
              другая работа, очень дурная, была уже сделана и представлена <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">государю</rs>; вспомнил о
              заседаниях комитета, членом которого был <rs ref="Lieutenant_Alphonse_Karlovich_Berg">Берг</rs>; вспомнил, как в этих заседаниях старательно и продолжительно
              обсуживалось все касающееся формы и процесса заседания комитета и как старательно и
              кратко обходилось все, что касалось сущности дела.</s>
            <s><rs ref="Lieutenant_Alphonse_Karlovich_Berg" rolename="experiencer">Он</rs> вспомнил
              о <rs ref="Lieutenant_Alphonse_Karlovich_Berg" rolename="agent">своей</rs>
              законодательной работе, о том, как <rs ref="Lieutenant_Alphonse_Karlovich_Berg">он</rs> озабоченно переводил на русский язык статьи римского и французского свода,
              и ему стало совестно за себя.</s>
            <s>Потом он живо представил себе <rs rolename="undergoer">Богучарово</rs>, свои занятия в
              деревне, свою поездку в Рязань, вспомнил мужиков, <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs>-старосту, и, приложив к ним права лиц, которые он распределял по
              параграфам, ему стало удивительно, как он мог так долго заниматься такой праздной
              работой.</s>  </p>
        </div>
        
