<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="3" type="chapter" xml:id="chapter3part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>На другой день, простившись только с одним <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="addressee">графом</rs>, не дождавшись выхода дам, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> поехал домой.</s> </p>
          <p><s>Уже было начало июня, когда <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                Андрей</rs>, возвращаясь домой, въехал опять в ту березовую рощу, в которой этот
              старый, корявый дуб так странно и памятно поразил его.</s>
            <s>Бубенчики еще глуше звенели в лесу, чем месяц тому назад; все было полно, тенисто и
              густо; и молодые ели, рассыпанные по лесу, не нарушали общей красоты и, подделываясь
              под общий характер, нежно зеленели пушистыми молодыми побегами.</s>  </p>
          <p><s>Целый день был жаркий, где-то собиралась гроза, но только небольшая тучка брызнула
              на пыль дороги и на сочные листья.</s>
            <s>Левая сторона леса была темна, в тени; правая, мокрая, глянцевитая, блестела на
              солнце, чуть колыхаясь от ветра.</s>
            <s>Все было в цвету; соловьи трещали и перекатывались то близко, то далеко.</s> </p>
          <p><s>'Да, здесь, в этом лесу, был этот дуб, с которым мы были согласны,- подумал князь
              Андрей.- Да где он?'- подумал опять князь Андрей, глядя на левую сторону дороги и, сам
              того не зная, не узнавая его, любовался тем дубом, которого он искал.</s>
            <s>Старый дуб, весь преображенный, раскинувшись шатром сочной, темной зелени, млел, чуть
              колыхаясь в лучах вечернего солнца.</s>
            <s>Ни корявых пальцев, ни болячек, ни старого горя и недоверия - ничего не было
              видно.</s>
            <s>Сквозь столетнюю жесткую кору пробились без сучков сочные, молодые листья, так что
              верить нельзя было, что этот старик произвел их.</s>
            <s>'Да это тот самый дуб',- подумал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                Андрей</rs>, и на него вдруг нашло беспричинное весеннее чувство радости и
              обновления.</s>
            <s>Все лучшие минуты его жизни вдруг в одно и то же время вспомнились ему.</s>
            <s>И Аустерлиц с высоким небом, и мертвое укоризненное <rs>лицо</rs> жены, и <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> на пароме, и девочка, взволнованная красотою ночи, и
              эта ночь, и луна - и все это вдруг вспомнилось <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs>.</s> </p>
          <p><s>'Нет, жизнь не кончена в тридцать один год,- вдруг окончательно, беспеременно решил
                <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>.- Мало того, что <rs rolename="experiencer">я</rs> знаю все то, что есть во <rs>мне</rs>, надо, чтоб и
              все знали это: и <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, и эта <rs>девочка</rs>,
                <rs>которая</rs> хотела улететь в небо, надо, чтобы все знали <rs rolename="undergoer">меня</rs>, чтобы не для одного <rs>меня</rs> шла <rs rolename="experiencer">моя</rs> жизнь, чтобы не жили <rs rolename="agent">они</rs> так, как эта
                <rs>девочка</rs>, независимо от <rs rolename="experiencer">моей</rs> жизни, чтобы на
              всех она отражалась и чтобы все <rs>они</rs> жили со много вместе!'</s> </p>
          <p><s>Возвратившись из этой поездки, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                Андрей</rs> решил осенью ехать в Петербург и придумал разные причины этого
              решения.</s>
            <s>Целый ряд разумных, логических доводов, почему ему необходимо ехать в Петербург и
              даже служить, ежеминутно был готов к его услугам.</s>
            <s>Он даже теперь не понимал, как мог он когда-нибудь сомневаться в необходимости
              принять деятельное участие в жизни, точно так же как месяц тому назад он не понимал,
              как могла бы ему прийти мысль уехать из деревни.</s>
            <s>Ему казалось ясно, что все его опыты жизни должны были пропасть даром и быть
              бессмыслицей, ежели бы он не приложил их к делу и не принял опять деятельного участия
              в жизни.</s> Он даже не понимал того, как на основании таких же бедных разумных
            доводов прежде очевидно было, что он бы унизился, ежели бы теперь, после своих уроков
            жизни, опять бы поверил в возможность приносить пользу и в возможность счастия и любви.
              <s>Теперь разум подсказывал совсем другое.</s>
            <s>После этой поездки <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> стал
              скучать в деревне, прежние занятия не интересовали его, и часто, сидя один в своем
              кабинете, он вставал, подходил к зеркалу и долго смотрел на свое лицо.</s>
            <s>Потом он отворачивался и смотрел на портрет покойницы <rs>Лизы</rs>, которая с
              взбитыми à la grecque буклями нежно и весело смотрела на него из золотой рамки.</s>
            <s>Она уже не говорила <rs rolename="addressee">мужу</rs> прежних страшных слов, она
              просто и весело с любопытством смотрела на <rs>него</rs>.</s>
            <s>И <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, заложив назад руки,
              долго ходил по комнате, то хмурясь, то улыбаясь, передумывая те неразумные,
              невыразимые словом, тайные, как преступление, мысли, связанные с <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs>, с славой, с <rs>девушкой</rs> на окне, с дубом,
              женской красотой и любовью, которые изменили всю его жизнь.</s>
            <s>И в эти-то минуты, когда кто входил к нему, он бывал особенно сух, строг, решителен и
              в особенности неприятно логичен.</s> </p>
          <p><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Mou cher, Николушке нельзя нынче гулять: очень холодно." verb="сказать" author_comment="- бывало, скажет, входя в такую минуту, княжна Марья,- Николушке нельзя нынче гулять: очень холодно." speech_id="2813"><s>- Mou cher,- бывало, скажет, входя в такую минуту, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>,- Николушке
                нельзя нынче гулять: очень холодно.</s></said> </p>
          <p>- <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Ежели бы было тепло, то он бы пошел в одной рубашке. а так как холодно, надо надеть на него теплую одежду, которая для этого и выдумана, вот что следует из того, что холодно, а не то, чтоб оставаться дома, когда ребенку нужен воздух" verb="говорить" speech_id="2811"><said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="- Ежели бы было тепло, то он бы пошел в одной рубашке, а так как холодно, надо надеть на него теплую одежду, которая для этого и выдумана, вот что следует из того, что холодно, а не то, чтоб оставаться дома, когда ребенку нужен воздух,- говорил он с особенной логичностью, как бы наказывая кого-то за всю эту тайную, нелогичную, происходившую в нем внутреннюю работу." speech_id="2814"><s>Ежели бы было тепло,- в такие минуты особенно сухо отвечал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> своей <rs rolename="addressee">сестре</rs>,- то он бы пошел в одной рубашке, а так как
                  холодно, надо надеть на него теплую одежду, которая для этого и выдумана, вот что
                  следует из того, что холодно, а не то, чтоб оставаться дома, когда
                    <rs>ребенку</rs> нужен воздух,- говорил он с особенной логичностью, как бы
                  наказывая кого-то за всю эту тайную, нелогичную, происходившую в нем внутреннюю
                  работу.</s></said></said>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> думала в
              этих случаях о том, как сушит мужчин эта умственная работа.</s>  </p>
        </div>
        
