<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="6" type="chapter" xml:id="chapter6part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>Первое время своего пребывания в Петербурге <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> почувствовал весь свой склад мыслей,
              выработавшийся в его уединенной жизни, совершенно затемненным теми мелкими заботами,
              которые охватили его в Петербурге.</s> </p>
          <p><s>С вечера, возвращаясь домой, он в памятной книжке записывал четыре или пять
              необходимых визитов или rendez-vous в назначенные часы.</s>
            <s>Механизм жизни, распоряжение дня такое, чтобы везде поспеть вовремя, отнимали большую
              долю самой энергии жизни.</s>
            <s>Он ничего не делал, ни о чем даже не думал и не успевал думать, а только говорил, и с
              успехом говорил то, что он успел прежде обдумать в деревне.</s> </p>
          <p><s>Он иногда замечал с неудовольствием, что ему случалось в один и тот же день, в
              разных обществах, повторять одно и то же.</s>
            <s>Но он был так занят целые дни, что не успевал подумать о том, что он ничего не
              делал.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Speransky">Сперанский</rs>, как в первое свидание с ним у <rs>Кочубея</rs>,
              так и потом в <rs>середу</rs> дома, где <rs ref="Speransky">Сперанский</rs> с глазу на
              глаз, приняв <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">Болконского</rs>, долго и доверчиво говорил с ним,
              сделал сильное впечатление на <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя
                Андрея</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky">Князь Андрей</rs> такое огромное количество людей, считал
              презренными и ничтожными существами, так ему хотелось найти в другом живой идеал того
              совершенства, к которому он стремился, что он легко поверил, что в <rs ref="Speransky">Сперанском</rs> он нашел этот идеал вполне разумного и добродетельного <rs rolename="possessor">человека</rs>.</s>
            <s>Ежели бы <rs ref="Speransky">Сперанский</rs> был из того же общества, из которого был
                <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князь Андрей</rs>, того же воспитания и
              нравственных привычек, то <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">Болконский</rs> скоро бы нашел его
              слабые, человеческие, не геройские стороны, но теперь этот странный для него
              логический склад ума тем более внушал ему уважения, что он не вполне понимал его.</s>
            <s>Кроме того, <rs ref="Speransky">Сперанский</rs>, потому ли что он оцепил способности
                <rs ref="AndreyBolkonsky">князя Андрея</rs>, или потому что нашел нужным приобресть
              его себе, <rs ref="Speransky">Сперанский</rs> кокетничал перед <rs ref="AndreyBolkonsky">князем Андреем</rs> своим беспристрастным спокойным разумом и
              льстил <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="addressee">князю Андрею</rs> той тонкой
              лестью, соединенной с самонадеянностью, которая состоит в молчаливом признавании
              своего <rs rolename="possessor">собеседника</rs> с собою вместе единственным
              человеком, способным понимать всю глупость всех, остальных, разумность и глубину своих
              мыслей.</s> </p>
          <p><s>Во время длинного их разговора в середу вечером <rs ref="Speransky">Сперанский</rs>
              не раз говорил: 'У нас смотрят на все, что выходит из общего уровня закоренелой
              привычки...' -или с улыбкой: 'Но мы хотим, чтоб и волки были сыты, и овцы целы...' -
              или: 'Они этого не могут понять...' - и все с таким выражением, которое говорило: 'Мы,
              вы да <rs>я</rs>, мы понимаем, что они и кто мы'.Этот первый длинный разговор с <rs ref="Speransky">Сперанским</rs> только усилил в <rs ref="AndreyBolkonsky">князе
                Андрее</rs> то чувство, с которым он в первый раз увидал <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>.</s><s> Он видел в нем разумного, строго мыслящего, огромного ума
                <rs rolename="undergoer">человека</rs>, энергией и упорством достигшего власти и
              употребляющего ее только для блага России. <rs ref="Speransky">Сперанский</rs>, в
              глазах <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>, был именно
              тот человек, разумно объясняющий все явления жизни, признающий действительным только
              то, что разумно, и ко всему умеющий прилагать мерило разумности, которым он сам так
              хотел быть. Все представлялось так просто, ясно в изложении <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>, что <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>
              невольно соглашался с ним во всем. Ежели он возражал и спорил, то только потому, что
              хотел нарочно быть самостоятельным и не совсем подчиняться мнениям <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>.</s><s> Все было так, все было хорошо, но одно смущало <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>: это был холодный,
              зеркальный, не пропускающий к себе в <rs>душу</rs> взгляд <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>, и его белая, нежная рука, на которую невольно смотрел <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, как смотрят обыкновенно да
              руки людей, имеющих власть. Зеркальный взгляд и нежная рука эта почему-то раздражали
                <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>. Неприятно
              поражало <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs> еще
              слишком большое презрение к людям, которое он замечал в <rs ref="Speransky">Сперанском</rs>, и разнообразность приемов в доказательствах, которые он приводил в
              подтверждение своего мнения.</s><s> Он употреблял все возможные орудия мысли, исключая
              сравнения, и слишком смело, как казалось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>, переходил от одного к другому. То он
              становился на почву практического <rs rolename="undergoer">деятеля</rs> и осуждал
              мечтателей, то на почву <rs rolename="possessor">сатирика</rs> и иронически
              подсмеивался над противниками, то становился строго логичным, то вдруг поднимался в
              область метафизики. (Это последнее орудие доказательств он особенно часто употреблял.)
              Он переносил вопрос на метафизические высоты, переходил в определения пространства,
              времени, мысли и, вынося оттуда опровержения, опять спускался на почву спора.</s> </p>
          <p><s>Вообще главная черта ума <rs ref="Speransky">Сперанского</rs>, поразившая <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>, была несомненная,
              непоколебимая вера в силу и законность ума.</s>
            <s>Видно было, что никогда <rs ref="Speransky">Сперанскому</rs> не могла прийти в голову
              та обыкновенная для <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>
              мысль, что нельзя все-таки выразить всего того, что думаешь, и никогда не приходило
              сомнение в том, что не вздор ли все то, что <rs rolename="agent">я</rs> думаю, и все
              то, во что я верю?</s>
            <s>И этот-то особенный склад ума <rs ref="Speransky" rolename="undergoer">Сперанского</rs>
              более всего привлекал к себе <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя
                Андрея</rs>.</s> </p>
          <p><s>Первое время своего знакомства с <rs ref="Speransky" rolename="undergoer">Сперанским</rs>
              <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князь Андрей</rs> питал к нему страстное
              чувство восхищения, похожее на то, которое он когда-то испытывал к Бонапарте.</s>
            <s>То обстоятельство, что <rs ref="Speransky">Сперанский</rs> был сын
                <rs>священника</rs>, которого можно было глупым людям, как это и делали многие,
              пошло презирать в качестве кутейника и <rs>поповича</rs>, заставляло <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs> особенно бережно
              обходиться с своим чувством к <rs ref="Speransky" rolename="undergoer">Сперанскому</rs> и
              бессознательно усиливать его в самом себе.</s>  </p>
          <p><s>В тот первый вечер, который <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Болконский</rs> провел у
              него, разговорившись о комиссии составления законов, <rs rolename="agent">Сперанский</rs> с иронией рассказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="addressee">князю Андрею</rs> о том, что комиссия законов существует сто пятьдесят лет, стоит
              миллионы и ничего не сделала, что Розенкампф наклеил ярлычки на все статьи
              сравнительного законодательства.</s> </p>
          <p><said who="Сперанский" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="И вот и все, за что государство заплатило миллионы!. Мы хотим дать новую судебную власть сенату, а у нас нет законов." verb="сказать" author_comment="- сказал он.-" speech_id="2855"><s>- И вот и все, за
                что государство заплатило миллионы! - сказал он.- Мы хотим дать новую судебную
                власть сенату, а у нас нет законов. Поэтому-то таким людям, как вы, князь, грех не
                служить теперь.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> сказал, что для этого
              нужно юридическое образование, которого он не имеет.</s> </p>
          <p><said who="Сперанский" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="- Да его никто не имеет, так что же вы хотите?" speech_id="2856"><s>- Да
                его никто не имеет, так что же вы хотите?</s></said>
            <s>Это circulus viciosus, из которого надо выйти усилием.</s> </p>
          <p><s>Через неделю <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs> был членом комиссии
              составления воинского устава и, чего он никак не ожидал, начальником отделения
              комиссии составления законов.</s>
            <s>По просьбе <rs ref="Speransky">Сперанского</rs> он взял первую часть составляемого
              гражданского уложения и, с помощью Code Napoléon и Justiniani, работал над
              составлением отдела: Права лиц.</s>  </p>
        </div>
        
