<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="25" type="chapter" xml:id="chapter25part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>Здоровье и характер <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">князя
                Николая Андреевича Болконского</rs> в этот последний год после отъезда <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">сына</rs> очень ослабели.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Он</rs> сделался еще более раздражителен, чем прежде, и все
              вспышки его беспричинного гнева большей частью обрушивались на <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">княжну Марью</rs>.</s>
            <s><rs rolename="possessor">Он</rs> как будто старательно изыскивал все самые больные
              места ее, чтобы как можно жесточе нравственно мучить ее.</s>
            <s>У <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжны Марьи</rs> были две страсти и потому
              две радости: племянник <rs>Николушка</rs> и религия, и обе были любимыми темами
              нападений и насмешек князя.</s>
            <s>О чем бы ни говорили, он сводил разговор на суеверия старых девок или на баловство и
              порчу детей.</s>
            <s>'Тебе хочется его (<rs>Николушку</rs>) сделать такой же старой <rs>девкой</rs>, как
              сама; напрасно: <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>
              нужно <rs>сына</rs>, а не <rs>девку</rs>',- говорил он. Или, обращаясь к <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">mademoiselle Bourienne</rs>, он спрашивал <rs rolename="addressee">ее</rs> при <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжне
                Марье</rs>, как <rs rolename="experiencer">ей</rs> нравятся <rs>наши</rs> попы и
              образа, и шутил...</s> </p>
          <p><s>Он беспрестанно больно оскорблял <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжну Марью</rs>, но <rs rolename="agent">дочь</rs> даже не
              делала усилий над <rs>собой</rs>, чтобы прощать <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">его</rs>.</s>
            <s>Разве мог бы <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">он</rs> быть виноват перед
                <rs>нею</rs>, и разве мог <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">отец</rs>
              <rs>ее</rs>, который (<rs>она</rs> все-таки знала это) любил <rs>ее</rs>, быть к
                <rs>ней</rs> несправедливым?</s>
            <s>Да и что такое справедливость?</s>
            <s><rs rolename="agent">Княжна</rs> никогда не думала об этом гордом слове:
              справедливость.</s>
            <s>Все сложные законы человечества сосредоточивались для <rs>нее</rs> в одном простом и
              ясном законе - в законе любви и самоотвержения, преподанном нам тем, который с любовью
              страдал за человечество, когда сам он - бог.</s>
            <s>Что ей было за дело до справедливости или несправедливости других людей?</s>
            <s>Ей надо было самой страдать и любить, и это она делала.</s> </p>
          <p><s>Зимою в Лысые Горы приезжал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                Андрей</rs>, был весел, кроток и нежен, каким его давно не видала <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs>.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Она</rs>
              предчувствовала, что с ним случилось что-то, но <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">он</rs> ничего не сказал <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="addressee">княжне Марье</rs> о своей любви.</s>
            <s>Перед отъездом <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> долго
              беседовал о чем-то с <rs>отцом</rs>, и <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs> заметила, что перед отъездом оба были
              недовольны друг другом.</s> </p>
          <p><s>Вскоре после отъезда <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князя Андрея</rs>
              <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> писала из
              Лысых Гор в Петербург своему другу <rs ref="Julie_Karagina">Жюли Карагиной</rs>,
              которую <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs>
              мечтала, как мечтают всегда девушки, выдать за своего <rs>брата</rs> и которая в это
              время была в трауре по случаю смерти своего <rs rolename="experiencer">брата</rs>,
              убитого в Турции.</s> </p>
          <p><s>'Горести, видно, общий удел наш, милый и нежный друг Julie.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="possessor">Ваша</rs> потеря так ужасна, что я иначе не могу <rs rolename="addressee">себе</rs> объяснить ее, как особенной милостью бога, который
              хочет испытать - любя <rs rolename="undergoer">вас - вас</rs> и <rs>вашу</rs>
              превосходную мать.</s>
            <s>Ах, <rs>мой</rs>
              <rs>друг</rs>, религия, и только одна религия, может нас уже не говорю утешить, но
              избавить от отчаяния; одна религия может объяснить нам то, чего без ее помощи не может
              понять человек: для чего, зачем существа добрые, возвышенные, умеющие находить счастие
              в жизни, никому не только не вредящие, но необходимые для счастия других,- призываются
              к богу, а остаются жить злые, бесполезные, вредные или такие, которые в тягость себе и
              другим.</s>
            <s>Первая смерть, которую я видела и которую никогда не забуду,- смерть <rs>моей</rs>
              милой <rs rolename="experiencer">невестки</rs>, произвела на <rs>меня</rs> такое
              впечатление.</s>
            <s>Точно так же, как и вы спрашиваете судьбу, для чего было умирать вашему прекрасному
                <rs>брату</rs>, точно так же спрашивала <rs rolename="agent">я</rs>, для чего было
              умирать этому ангелу - <rs>Лизе</rs>, <rs>которая</rs> не только не сделала
              какого-нибудь зла <rs rolename="experiencer">человеку</rs>, но никогда, кроме добрых
              мыслей, не имела в <rs>своей</rs> душе.</s>
            <s>И что ж, <rs>мой</rs>
              <rs>друг</rs>?</s>
            <s>вот прошло с тех пор пять лет, и <rs>я</rs>, с <rs>своим</rs> ничтожным умом, уже
              начинаю ясно понимать, для чего <rs rolename="experiencer">ей</rs> нужно было умереть
              и каким образом эта смерть была только выражением бесконечной благости <rs rolename="undergoer">творца</rs>, все действия которого, хотя мы их большею частью не
              понимаем, суть только проявления <rs rolename="experiencer">его</rs> бесконечной любви
              к <rs rolename="agent">своему</rs> творению.</s>
            <s>Может быть, <rs>я</rs> часто думаю, она была слишком ангельски невинна для того, чтоб
              иметь силу перенести все обязанности матери.</s>
            <s>Она была безупречна как молодая жена; может быть, она не могла бы быть такою
              матерью.</s>
            <s>Теперь, мало того, что она оставила нам, и в особенности <rs ref="AndreyBolkonsky">князю Андрею</rs>, самое чистое сожаление и воспоминание, она там, вероятно,
              получит то место, которого я не смею надеяться для себя.</s>
            <s>Но, не говоря уже о ней одной, эта ранняя и страшная смерть имела самое благотворное
              влияние, несмотря на всю печаль, на <rs>меня</rs> и на брата.</s>
            <s>Тогда, в минуту потери, эти мысли не могли прийти мне; тогда <rs>я</rs> с ужасом
              отогнала бы их, но теперь это так ясно и несомненно.</s>
            <s>Пишу все это вам, <rs>мой</rs>
              <rs>друг</rs>, только для того, чтобы убедить вас в евангельской истине, сделавшейся
              для меня жизненным правилом: ни один волос с головы <rs rolename="possessor">нашей</rs> не упадет без его воли.</s>
            <s>А воля его руководствуется только одною беспредельною любовью к нам, и потому все,
              что ни случается с нами, все для нашего блага.</s>
            <s>Вы спрашиваете, проведем ли мы следующую зиму в Москве?</s>
            <s>Несмотря на все желание вас видеть, не думаю и не желаю этого.</s>
            <s>И вы удивитесь, что причиною тому Буонапарте.</s>
            <s>И вот почему: здоровье <rs rolename="experiencer">отца</rs> моего заметно слабеет:
                <rs>он</rs> не может переносить противоречий и делается раздражителен.</s>
            <s>Раздражительность эта, как вы знаете, обращена преимущественно на политические
              дела.</s>
            <s><rs>Он</rs> не может перенести мысли о том, что Буонапарте ведет дело как с равными
              со всеми государями Европы, и в особенности с нашим, <rs>внуком</rs> великой
                <rs>Екатерины</rs>!</s>
            <s>Как вы знаете, я совершенно равнодушна к политическим делам, но из слов
                <rs>моего</rs>
              <rs rolename="agent">отца</rs> и разговоров <rs>его</rs> с <rs>Михаилом
                Ивановичем</rs>
              <rs rolename="experiencer">я</rs> знаю все, что делается в мире, и в особенности все
              почести, воздаваемые Буонапарте, которого, как кажется, еще только в Лысых Горах на
              всем земном шаре не признают ни великим <rs>человеком</rs>, ни еще меньше французским
                <rs>императором</rs>.</s>
            <s>И <rs>мой</rs>
              <rs>отец</rs> не может переносить этого.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Мне</rs> кажется, что <rs>мой</rs>
              <rs rolename="agent">отец</rs>, преимущественно вследствие <rs rolename="experiencer">своего</rs> взгляда на политические дела и предвидя столкновения, которые у
                <rs>него</rs> будут вследствие <rs>его</rs> манеры, не стесняясь ни с кем,
              высказывать <rs>свои</rs> мнения, неохотно говорит о поездке в Москву.</s>
            <s>Все, что <rs>он</rs> выиграет от лечения, <rs>он</rs> потеряет вследствие споров о
              Буонапарте, которые неминуемы.</s>
            <s>Во всяком случае, это решится очень скоро.</s>
            <s>Семейная жизнь наша идет по-старому, за исключением присутствия брата <rs ref="AndreyBolkonsky">Андрея</rs>.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">Он</rs>, как я уже писала вам, очень
              изменился последнее время.</s>
            <s>После его горя <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">он</rs> теперь
              только, в нынешнем году, совершенно нравственно ожил.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky">Он</rs> стал таким, каким <rs rolename="experiencer">я</rs>
              <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">его</rs> знала <rs>ребенком</rs>: добрым,
              нежным, с тем золотым сердцем, которому <rs rolename="experiencer">я</rs> не знаю
              равного.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Он</rs> понял, как <rs rolename="experiencer">мне</rs> кажется, что жизнь для него не кончена.</s>
            <s>Но вместе с этою нравственной переменой <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">он</rs> физически очень ослабел.</s>
            <s>Он стал худее, чем прежде, нервнее.</s>
            <s>Я боюсь за него и рада, что он предпринял эту поездку за границу, которую доктора уже
              давно предписывали ему.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Я</rs> надеюсь, что это поправит его.</s>
            <s>Вы <rs rolename="addressee">мне</rs> пишете, что в Петербурге о нем говорят как об
              одном из самых деятельных, образованных и умных молодых людей.</s>
            <s>Простите за самолюбие родства - <rs rolename="experiencer">я</rs> никогда в этом не
              сомневалась.</s>
            <s>Нельзя счесть добро, которое он здесь сделал всем, начиная от своих мужиков и до
              дворян.</s>
            <s>Приехав в Петербург, он взял только то, что ему следовало.</s>
            <s>Удивляюсь, каким образом вообще доходят слухи из Петербурга в Москву, и особенно
              такие неверные, как тот, о котором вы <rs rolename="addressee">мне</rs> пишете,- слух
              о мнимой женитьбе <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">брата</rs> на маленькой
                <rs ref="NatashaRostova">Ростовой</rs>.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Я</rs> не думаю, чтоб <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Андрей</rs> когда-нибудь женился на ком бы то ни было и в
              особенности на <rs>ней</rs>.</s>
            <s>И вот почему: во-первых, <rs rolename="experiencer">я</rs> знаю, что хотя <rs ref="AndreyBolkonsky">он</rs> и редко говорит о покойной <rs>жене</rs>, но печаль
              этой потери слишком глубоко вкоренилась в <rs ref="AndreyBolkonsky">его</rs> сердце,
              чтобы когда-нибудь <rs ref="AndreyBolkonsky">он</rs> решился дать <rs rolename="possessor">ей</rs>
              <rs rolename="undergoer">преемницу</rs> и <rs rolename="undergoer">мачеху</rs> нашему
              маленькому <rs>ангелу</rs>.</s>
            <s>Во-вторых, потому, что, сколько <rs rolename="experiencer">я</rs> знаю, эта <rs rolename="undergoer">девушка</rs> совсем не из того разряда женщин, которые могут
              нравиться <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>.</s>
            <s>Не думаю, чтобы <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> выбрал
                <rs rolename="undergoer">ее</rs> своею <rs>женою</rs>, и откровенно скажу: я не желаю
              этого.</s>
            <s>Но я заболталась, кончаю свой второй листок.</s>
            <s>Прощайте, <rs>мой</rs> милый <rs>друг</rs>; да сохранит <rs rolename="undergoer">вас</rs> бог под своим <rs>святым</rs> и могучим покровом.</s>
            <s><rs>Моя</rs> милая подруга, <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">mademoiselle
                Bourienne</rs>, целует <rs rolename="undergoer">вас</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
