<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="26" type="chapter" xml:id="chapter26part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>В середине лета <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">княжна
                Марья</rs> получила неожиданное письмо от <rs ref="AndreyBolkonsky">князя
                Андрея</rs> из Швейцарии, в котором он сообщал ей странную и неожиданную
              новость.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> объявлял о своей
              помолвке с <rs>Ростовой</rs>.</s>
            <s>Все письмо его дышало любовной восторженностью к своей <rs rolename="undergoer">невесте</rs> и нежной дружбой и доверием к <rs rolename="undergoer">сестре</rs>.</s>
            <s>Он писал, что никогда он не любил так, как любит теперь, и что теперь только понял и
              узнал жизнь.</s>
            <s>Он просил <rs rolename="addressee">сестру</rs> простить его за то, что в свой приезд
              в Лысые Горы он ничего не сказал <rs rolename="addressee">ей</rs> об этом решении,
              хотя и говорил об этом с <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">отцом</rs>.</s>
            <s>Он не сказал <rs rolename="addressee">ей</rs> этого потому, что <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> стала бы
              просить <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="addressee">отца</rs> дать <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">свое</rs> согласие и, не достигнув
              бы цели, раздражила бы <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">отца</rs> и на себе бы понесла всю тяжесть <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">его</rs> неудовольствия.</s>
            <s>Впрочем, писал он, тогда еще дело было не так окончательно решено, как теперь.</s>
            <s>'Тогда отец назначил мне срок год, и вот уже шесть месяцев, половина, прошло из
              назначенного срока, и я остаюсь более чем когда-нибудь тверд в своем решении. Ежели бы
              доктора не задерживали меня здесь на водах, я бы сам был в России, но теперь
              возвращение мое я должен отложить еще на три месяца. Ты знаешь меня и мои отношения с
              отцом.</s><s> Мне ничего от него не нужно, я был и буду всегда независим, но сделать
              противное его воле, заслужить его гнев, когда, может быть, так недолго осталось ему
              быть с нами, разрушило бы наполовину мое счастие. Я пишу теперь ему письмо о том же и
              прошу тебя, выбрав добрую минуту, передать ему письмо и известить меня о том, как он
              смотрит на все это и есть ли надежда на то, чтоб он согласился сократить срок на три
              месяца'.</s> </p>
          <p><s>После многих колебаний, сомнений и молитв <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> передала письмо <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="addressee">отцу</rs>.</s>
            <s>На другой день старый <rs rolename="agent">князь</rs> сказал ей спокойно:</s> </p>
          <p><said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="- Напиши брату, чтобы подождал, пока умру... Не долго - скоро развяжу..." speech_id="3085"><s>- Напиши <rs rolename="addressee">брату</rs>, чтобы подождал, пока
                умру... Не долго - скоро развяжу...</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="experiencer">Княжна</rs> хотела возразить что-то, но <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">отец</rs> не допустил <rs rolename="agent">ее</rs> и
              стал все более и более возвышать голос.</s> </p>
          <p><said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="- Женись, женись, голубчик... Родство хорошее!.. Умные люди, а? Богатые, а? Да. Хороша у Николушки мачеха будет. Напиши ты ему, что пускай женится хоть завтра. Мачеха Николушки будет - она, а я на Бурьенке женюсь!.. Ха, ха, ха, и ему чтобы без мачехи не быть! Только одно, в моем доме больше баб не нужно; пускай женится, сам по себе живет. Может, и ты к нему переедешь? С богом, по морозцу, по морозцу... по морозцу!.." author_comment="- обратился он к княжне Марье. -" speech_id="3082"><s>- Женись,
                женись, <rs>голубчик</rs>... Родство хорошее!.. Умные люди, а? Богатые, а? Да.
                Хороша у Николушки <rs rolename="undergoer">мачеха</rs> будет. Напиши ты ему, что
                пускай женится хоть завтра. Мачеха Николушки будет - она, а <rs rolename="agent">я</rs> на <rs>Бурьенке</rs> женюсь!.. Ха, ха, ха, и ему чтобы без <rs>мачехи</rs>
                не быть! Только одно, в <rs>моем</rs> доме больше баб не нужно; пускай женится, сам
                по себе живет. Может, и <rs rolename="agent">ты</rs> к нему переедешь? - обратился
                он к <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="finalpoint">княжне Марье</rs>.
                - С богом, по морозцу, по морозцу... по морозцу!..</s></said> </p>
          <p><s>После этой вспышки <rs rolename="agent">князь</rs> не говорил больше ни разу об этом
              деле.</s>
            <s>Но сдержанная досада за малодушие <rs rolename="undergoer">сына</rs> выразилась в
              отношениях <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">отца</rs> с <rs>дочерью</rs>.</s>
            <s>К прежним предлогам насмешек прибавился еще новый - разговор о <rs>мачехе</rs> и
              любезности к <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Отчего же мне на ней не жениться?. Славная княгиня будет!" verb="говорить" author_comment="- говорил он дочери." speech_id="3084"><s>- Отчего же
                  <rs rolename="agent">мне</rs> на <rs>ней</rs> не жениться? - говорил <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">он</rs>
                <rs>дочери</rs>.</s></said>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Славная княгиня будет!" verb="стать" author_comment="- И в последнее время, к недоуменью и удивленью своему, княжна Марья стала замечать, что отец ее действительно начинал больше и больше приближать к себе француженку." speech_id="3083"><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="" speech_text=" отец ее действительно начинал больше и больше приближать к себе француженку" verb="замечать" speech_id="3086"><s>- Славная <rs rolename="undergoer">княгиня</rs>
                  будет! - И в последнее время, к недоуменью и удивленью своему, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжна Марья</rs> стала замечать, что <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">отец</rs> ее действительно
                  начинал больше и больше приближать к <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">себе</rs>
                  <rs rolename="undergoer">француженку</rs>.</s></said></said>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> написала <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="addressee">князю Андрею</rs> о том, как <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="possessor">отец</rs> принял его письмо; но
              утешала <rs rolename="experiencer">брата</rs>, подавая надежду примирить <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">отца</rs> с этой мыслью.</s> </p>
          <p><s>Николушка и <rs rolename="undergoer">его</rs> воспитание, André и религия были
              утешениями и радостями <rs rolename="experiencer">княжны Мари</rs>; но, кроме того,
              так как каждому <rs>человеку</rs> нужны <rs rolename="experiencer">свои</rs> личные
              надежды, у <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">княжны
                Марьи</rs> была в самой глубокой тайне ее души скрытая мечта и надежда, доставлявшая
              ей главное утешение в ее жизни.</s>
            <s>Утешительную мечту и надежду эту дали ей божьи люди - юродивые и странники,
              посещавшие ее тайно от <rs>князя</rs>.</s>
            <s>Чем больше жила <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна
                Марья</rs>, чем больше испытывала она жизнь и наблюдала ее, тем более удивляла ее
              близорукость людей, ищущих здесь, на земле, наслаждений и счастья; трудящихся,
              страдающих, борющихся и делающих зло друг другу для достижения этого невозможного,
              призрачного и порочного счастия.</s>
            <s>'Князь Андрей любил жену, она умерла, ему мало этого, он хочет связать свое счастие с
              другой женщиной. Отец не хочет этого, потому что желает для Андрея более знатного и
              богатого супружества. И все они борются, и страдают, и мучают, и портят свою душу,
              свою вечную душу, для достижения благ, которым срок есть мгновенье. Мало того, что мы
              сами знаем это,- Христос, сын бога, сошел на землю и сказал нам, что эта жизнь есть
              мгновенная жизнь, испытание, а мы всё держимся за нее и думаем в ней найти счастье.
              Как никто не понял этого? - думала княжна Марья.-</s><s> Никто, кроме этих презренных
              божьих людей, которые с сумками за плечами приходят ко мне с заднего крыльца, боясь
              попасться на глаза князю, и не для того, чтобы не пострадать от него, а для того,
              чтобы его не ввести в грех. Оставить семью, родину, все заботы о мирских благах для
              того, чтобы, не прилепляясь ни к чему, ходить в посконном рубище, под чужим именем с
              места на место, не делая вреда людям и молясь за них, молясь и за тех, которые гонят,
              и за тех, которые покровительствуют: выше этой истины и жизни нет истины и
            жизни!'</s> </p>
          <p><s>Была одна странница, Федосьюшка, пятидесятилетняя маленькая, тихонькая, рябая
              женщина, ходившая уже более тридцати лет босиком и в веригах.</s>
            <s>Ее особенно любила <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs>.</s>
            <s>Однажды, когда в темной комнате, при свете одной лампадки, Федосьюшка рассказывала о
              своей жизни, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжне
                Марье</rs> вдруг с такой силой пришла мысль о том, что Федосьюшка одна нашла верный
              путь жизни, что она решилась сама пойти странствовать.</s>
            <s>Когда Федосьюшка ушла спать, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> долго думала над этим и, наконец, решила, что, как ни странно это
              было, ей надо было идти странствовать.</s>
            <s>Она поверила свое намерение только одному духовнику-монаху, отцу <rs>Акинфию</rs>, и
                <rs rolename="agent">духовник</rs> одобрил ее намерение.</s>
            <s>Под предлогом подарка странницам, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">княжна Марья</rs> припасла себе полное одеяние <rs rolename="possessor">странницы</rs>: рубашку, лапти, кафтан и черный платок.</s>
            <s>Часто, подходя к заветному комоду, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> останавливалась в нерешительности о том, не
              наступило ли уже время для приведения в исполнение ее намерения.</s> </p>
          <p><s>Часто, слушая рассказы странниц, она возбуждалась их простыми, для них
              механическими, а для нее полными глубокого смысла речами, так что она была несколько
              раз готова бросить все и бежать из дому.</s>
            <s>В воображении своем она уже видела себя с Федосьюшкой в грубом рубище, шагающей с
              палочкой и котомочкой по пыльной дороге, направляя свое странствие без зависти, без
              любви человеческой, без желаний, от угодников к угодникам, и в конце концов туда, где
              нет ни печали, ни воздыхания, а вечная радость и блаженство.</s> </p>
          <p><s>'Приду к одному месту, помолюсь; не успею привыкнуть, полюбить - пойду дальше. И
              буду идти до тех пор, пока ноги подкосятся, и лягу и умру где-нибудь, и приду,
              наконец, в ту вечную, тихую пристань, где нет ни печали, ни воздыхания!..'- думала <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>.</s> </p>
          <p><s>Но потом, увидав <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">отца</rs> и
              особенно маленького <rs rolename="undergoer">Коко</rs>, она ослабевала в своем намерении,
              потихоньку плакала и чувствовала, что она грешница: любила <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">отца</rs> и <rs rolename="undergoer">племянника</rs> больше, чем бога.</s>  </p>
        </div>
      
