<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="2" type="chapter" xml:id="chapter2part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>По опекунским делам рязанского именья <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs> надо было видеться с уездным
                <rs>предводителем</rs>.</s>
            <s>Предводителем был <rs ref="Nikolai_Rostov">граф Илья Андреевич Ростов</rs>, и <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> в середине мая поехал к
              нему.</s> </p>
          <p><s>Был уже жаркий период весны.</s>
            <s>Лес уже весь оделся, была пыль и было так жарко, что, проезжая мимо воды, хотелось
              купаться.</s> </p>
          <p><s>Князь Андрей, невеселый и озабоченный соображениями о том, что и что ему нужно о
              делах спросить у предводителя, подъезжал по аллее сада к отрадненскому дому
              Ростовых.</s>
            <s>Вправо из-за деревьев он услыхал женский веселый крик и увидал бегущую наперерез его
              коляски толпу девушек.</s>
            <s>Впереди других, ближе, подбегала к коляске черноволосая, очень тоненькая,
              странно-тоненькая, черноглазая <rs rolename="agent">девушка</rs> в желтом ситцевом
              платье, повязанная белым носовым платком, из-под которого выбивались пряди
              расчесавшихся волос.</s>
            <s>Девушка что-то кричала, но, узнав чужого, не взглянув на него, со смехом побежала
              назад.</s> </p>
          <p><s>Князю Андрею вдруг стало отчего-то больно.</s>
            <s>День был так хорош, солнце так ярко, кругом все так весело; а эта тоненькая и
              хорошенькая девушка не знала и не хотела знать про его существование и была довольна и
              счастлива какой-то своей отдельной,- верно, глупой,- но веселой и счастливой
              жизнью.</s>
            <s>'Чему она так рада? О чем она думает? Не об уставе военном, не об устройстве
              рязанских оброчных. О чем она думает? И чем она счастлива?' - невольно с любопытством
              спрашивал себя <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>.</s> </p>
          <p><s>Граф Илья Андреич в 1809-м году жил в Отрадном все так же, как и прежде, то есть
              принимая почти всю губернию, с охотами, театрами, обедами и музыкантами.</s>
            <s>Он, как всякому новому гостю, был рад князю Андрею и почти насильно оставил его
              ночевать.</s> </p>
          <p><s>В продолжение скучного дня, во время которого князя Андрея занимали старшие хозяева
              и почетнейшие из гостей, которыми по случаю приближающихся именин был полон дом
              старого графа, Болконский, несколько раз взглядывая на Наташу, чему-то смеявшуюся,
              веселившуюся между другой, молодой половиной общества, все спрашивал себя: 'О чем она
              думает? Чему она так рада?'</s> </p>
          <p><s>Вечером, оставшись один на новом месте, он долго не мог заснуть.</s>
            <s>Он читал, потом потушил свечу и опять зажег ее.</s>
            <s>В комнате с закрытыми изнутри ставнями было жарко.</s>
            <s>Он досадовал на этого глупого старика (так он называл Ростова), который задержал его,
              уверяя, что нужные бумаги в городе, не доставлены еще, досадовал на себя за то, что
              остался.</s> </p>
          <p><s>Князь Андрей встал и подошел к окну, чтобы отворить его.</s>
            <s>Как только он открыл ставни, лунный свет, как будто он настороже у окна давно ждал
              этого, ворвался в комнату.</s>
            <s>Он отворил окно.</s>
            <s>Ночь была свежая и неподвижно-светлая.</s>
            <s>Перед самым окном был ряд подстриженных дерев, черных с одной и серебристо-освещенных
              с другой стороны.</s>
            <s>Под деревами была какая-то сочная, мокрая, кудрявая растительность с серебристыми
              кое-где листьями и стеблями.</s>
            <s>Далее за черными деревами была какая-то блестящая росой крыша, правее большое
              кудрявое дерево, с ярко-белым стволом и сучьями, и выше его почти полная луна на
              светлом, почти беззвездном весеннем небе.</s>
            <s>Князь Андрей облокотился на окно, и глаза его остановились на этом небе.</s> </p>
          <p><s>Комната князя Андрея была в среднем этаже; в комнатах над ним тоже жили и не
              спали.</s>
            <s>Он услыхал сверху женский говор.</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="Sonya_Rostova" speech_text="Только еще один раз," verb="сказать" author_comment="- сказал сверху женский голос, который сейчас узнал князь Андрей." speech_id="2800"><s>- Только еще один раз,- сказал сверху женский голос, который
                сейчас узнал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь
              Андрей</rs>.</s></said> </p>
          <p><said who="Sonya_Rostova" corresp="NatashaRostova" speech_text="Да когда же ты спать будешь?" verb="отвечать" author_comment="- отвечал другой голос." speech_id="2797"><s>- Да когда же <rs rolename="experiencer">ты</rs> спать будешь? - отвечал другой
            голос.</s></said> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="Sonya_Rostova" speech_text="- Я не буду, я не могу спать, что ж мне делать!" speech_id="2799"><s>- Я
                не буду, я не могу спать, что ж мне делать!</s></said>
            <s>Ну, последний раз...</s> </p>
          <p><s>Два женские голоса запели какую-то музыкальную фразу, составлявшую конец
              чего-то.</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="NatashaRostova" speech_text="- Ах, какая прелесть! Ну, теперь спать, и конец." speech_id="2804"><s>-
                Ах, какая прелесть!</s></said>
            <s>Ну, теперь спать, и конец.</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="Sonya_Rostova" speech_text="Ты спи, а я не могу," verb="отвечать" author_comment="- отвечал первый голос, приблизившийся к окну." speech_id="2807"><s>- Ты спи, а я не могу,- отвечал первый голос, приблизившийся к
                окну. Она, видимо, совсем высунулась в окно, потому что слышно было шуршанье ее
                платья и даже дыханье. Все затихло и окаменело, как и луна и ее свет и тени. Князь
                Андрей тоже боялся пошевелиться, чтобы не выдать своего невольного
              присутствия.</s></said> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="Sonya_Rostova" speech_text="Ах, какая прелесть!. Ведь эдакой прелестной ночи никогда, никогда не бывало.. Да проснись же, Соня. Да ты посмотри, что за прелесть!. Ну, как можно спать!. Соня! Соня!" verb="сказать" author_comment="- послышался опять первый голос.-" speech_id="2796"><said who="NatashaRostova" corresp="NatashaRostova" speech_text="- Ах, какая прелесть! Ну, теперь спать, и конец." speech_id="2804"><s>-
                  Соня! Соня! - послышался опять первый голос.- Ну, как можно спать! Да ты посмотри,
                  что за прелесть! Ах, какая прелесть! Да проснись же, Соня,- сказала она почти со
                  слезами в голосе.- Ведь эдакой прелестной ночи никогда, никогда не
                бывало.</s></said></said> </p>
          <p><s><rs ref="Sonya_Rostova" rolename="agent">Соня</rs> неохотно что-то
            отвечала.</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="NatashaRostova" speech_text="- Ах, какая прелесть! Ну, теперь спать, и конец." speech_id="2804"><said who="NatashaRostova" corresp="Sonya_Rostova" speech_text="Ах, какая прелесть! Душенька, голубушка, поди сюда.. Нет, ты посмотри, что за луна!... Ну, видишь?. Так бы вот села на корточки, вот так, подхватила бы себя под коленки - туже, как можно туже, натужиться надо,. Ты поди сюда." verb="полететь" author_comment="- и полетела бы." speech_id="2810"><s>- Нет, ты
                  посмотри, что за луна!.. Ах, какая прелесть! Ты поди сюда. Душенька, голубушка,
                  поди сюда. Ну, видишь? Так бы вот села на корточки, вот так, подхватила бы себя
                  под коленки - туже, как можно туже, натужиться надо,- и полетела
              бы.</s></said></said>
            <s>Вот так!</s> </p>
          <p><said who="Sonya_Rostova" corresp="NatashaRostova" speech_text="- Полно, ты упадешь." speech_id="2809"><s>- Полно, <rs rolename="agent">ты</rs> упадешь.</s></said> </p>
          <p><s>Послышалась борьба и недовольный голос <rs ref="Sonya_Rostova" rolename="undergoer">Сони</rs>:</s> </p>
          <p><said who="Sonya_Rostova" corresp="" speech_text="- Ведь второй час." speech_id="2802"><s>- Ведь второй час.</s></said> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="Sonya_Rostova" speech_text="- Ах, ты только все портишь мне." speech_id="2805"><s>- Ах, <rs rolename="agent">ты</rs> только все портишь <rs>мне</rs>. Ну, иди,
            иди.</s></said> </p>
          <p><s>Опять все замолкло, но <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь
                Андрей</rs> знал, что она все еще сидит тут, он слышал иногда тихое шевеленье,
              иногда вздохи.</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="" speech_text="- Ах, боже мой! боже мой! что ж это такое! " speech_id="2798"><s>- Ах,
                боже мой! боже мой! что ж это такое! - вдруг вскрикнула она.</s></said><said who="NatashaRostova" corresp="Sonya_Rostova" speech_text="Спать так спать!" verb="захлопнуть" author_comment="- и захлопнула окно." speech_id="2801"><s>- Спать
                так спать! - и захлопнула окно.</s></said> </p>
          <p><s>'И дела нет до моего существования!' - подумал князь Андрей в то время, как он
              прислушивался к ее говору, почему-то ожидая и боясь, что она скажет что-нибудь про
              него.</s>
            <s>'И опять она! И как нарочно!' - думал он.</s>
            <s>В душе его вдруг поднялась такая неожиданная путаница молодых мыслей и надежд,
              противоречащих всей его жизни, что он, чувствуя себя не в силах уяснить себе свое
              состояние, тотчас же заснул.</s>  </p>
        </div>
        
