<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="19" type="chapter" xml:id="chapter19part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>На другой день <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> поехал с
              визитами в некоторые дома, где он еще не был, и в том числе к Ростовым, с которыми он
              возобновил знакомство на последнем бале.</s>
            <s>Кроме законов учтивости, по которым ему нужно было быть у Ростовых, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs> хотелось видеть дома
              эту особенную, оживленную <rs rolename="undergoer">девушку</rs>, <rs>которая</rs>
              оставила ему приятное воспоминание.</s> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">Наташа</rs> одна <rs rolename="possessor">из первых</rs> встретила его.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Она</rs> была в домашнем синем платье, в
              котором <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">она</rs> показалась <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="addressee">князю Андрею</rs> еще лучше, чем в
              бальном.</s>
            <s>Она и все семейство Ростовых приняли <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs> как старого <rs>друга</rs>, просто и радушно.</s>
            <s>Все семейство, которое строго судил прежде <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, теперь показалось ему составленным из прекрасных, простых и
              добрых людей.</s>
            <s>Гостеприимство и добродушие старого <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="experiencer">графа</rs>, особенно мило поразительное в Петербурге, было
              таково, что <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs> не мог отказаться от
              обеда.</s>
            <s>'Да, это добрые, славные люди,- думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Болконский</rs>,-
              разумеется, не понимающие ни на волос того сокровища, которое они имеют в <rs ref="NatashaRostova">Наташе</rs>; но добрые люди, которые составляют наилучший фон
              для того, чтобы на <rs>нем</rs> отделялась эта особенно поэтическая, переполненная
              жизни, прелестная <rs>девушка</rs>!'</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> чувствовал в <rs ref="NatashaRostova">Наташе</rs> присутствие совершенно чуждого для него, особенного
              мира, преисполненного каких-то неизвестных ему радостей, того чуждого мира, который
              еще тогда, в отрадненской аллее и на окне в лунную ночь, так дразнил его.</s>
            <s>Теперь этот мир уже более не дразнил его, не был чуждый мир; но он сам, вступив в
              него, находил в нем новое для себя наслаждение.</s> </p>
          <p><s>После обеда <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>, по просьбе <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князя Андрея</rs>, пошла к клавикордам и
              стала петь.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> стоял у окна,
              разговаривая с дамами, и слушал <rs ref="NatashaRostova">ее</rs>.</s>
            <s>В середине фразы <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>
              замолчал и почувствовал неожиданно, что к его горлу подступают слезы, возможность
              которых он не знал за собой.</s>
            <s>Он посмотрел на поющую <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташу</rs>, и в
              душе его произошло что-то новое и счастливое.</s>
            <s>Он был счастлив, и ему вместе с тем было грустно.</s>
            <s>Ему решительно не о чем было плакать, но он готов был плакать.</s>
            <s>О чем?</s>
            <s>О прежней любви?</s>
            <s>О маленькой <rs ref="Princess_Elisabeta__Lisa__Karlovna_Bolkonskaya">княгине</rs>?</s>
            <s>О своих разочарованиях?..</s>
            <s>О своих надеждах на будущее?</s>
            <s>Да и нет.</s>
            <s>Главное, о чем ему хотелось плакать, была вдруг живо сознанная им страшная
              противоположность между чем-то бесконечно великим и неопределимым, бывшим в нем, и
              чем-то узким и телесным, чем был он сам и даже была она.</s>
            <s>Эта противоположность томила и радовала его во время ее пения.</s> </p>
          <p><s>Только что <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> кончила петь, <rs ref="NatashaRostova">она</rs> подошла к нему и спросила его, как ему нравится <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> голос?</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> спросила это и смутилась уже после того, как <rs ref="NatashaRostova">она</rs> это сказала, поняв, что этого не надо было
              спрашивать.</s>
            <s>Он улыбнулся, глядя на нее, и сказал, что ему нравится ее пение так же, как и все,
              что она делает.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> поздно вечером уехал от
              Ростовых.</s>
            <s>Он лег спать по привычке ложиться, но увидал скоро, что он не может спать.</s>
            <s>Он то, зажегши свечу, сидел в постели, то вставал, то опять ложился, нисколько не
              тяготясь бессонницей: так радостно и ново ему было на душе, как будто он из душной
              комнаты вышел на вольный свет божий.</s>
            <s>Ему и в голову не приходило, чтоб он был влюблен в <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Ростову</rs>; он не думал о <rs ref="Nikolai_Rostov">ней</rs>; он
              только воображал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">ее</rs> себе, и вследствие
              этого вся жизнь его представлялась ему в новом свете.</s>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Из чего я бьюсь, из чего я хлопочу в этой узкой, замкнутой рамке, когда жизнь, вся жизнь со всеми ее радостями открыта мне?" verb="говорить" author_comment="Из чего я бьюсь, из чего я хлопочу в этой узкой, замкнутой рамке, когда жизнь, вся жизнь со всеми ее радостями открыта мне?'- говорил он себе" speech_id="2971"><s>'Из чего я бьюсь, из чего я хлопочу в этой узкой, замкнутой рамке,
                когда жизнь, вся жизнь со всеми ее радостями открыта мне?'- говорил он
              себе.</s></said>
            <s>И он в первый раз после долгого времени стал делать счастливые планы на будущее.</s>
            <s>Он решил сам собой, что ему надо заняться воспитанием своего <rs rolename="undergoer">сына</rs>, найдя <rs rolename="benemalefactive">ему</rs>
              <rs rolename="undergoer">воспитателя</rs> и поручив <rs rolename="possessor">ему</rs>;
              потом надо выйти в отставку и ехать за границу, видеть Англию, Швейцарию, Италию.</s>
            <s>'Мне надо пользоваться своей свободой, пока так много в себе чувствую силы и
              молодости,- говорил он сам себе. - <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> был прав, говоря, что надо верить в возможность счастия, чтобы быть
              счастливым, и <rs rolename="experiencer">я</rs> теперь верю в <rs rolename="undergoer">него</rs>. Оставим мертвым хоронить мертвых, а пока жив, надо жить и быть
              счастливым',- думал <rs rolename="agent">он</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
