<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="7" type="chapter" xml:id="chapter7part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>Года два тому назад, в 1808 году, вернувшись в Петербург из <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">своей</rs> поездки по имениям, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> невольно стал во главе петербургского масонства.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> устроивал столовые и надгробные ложи, вербовал
              новых членов, заботился о соединении различных лож и о приобретении подлинных
              актов.</s>
            <s>Он давал свои деньги на устройство храмин и пополнял, насколько мог, сборы милостыни,
              на которые большинство членов были скупы и неаккуратны.</s>
            <s>Он почти один на свои средства поддерживал дом бедных, устроенный орденом в
              Петербурге.</s> </p>
          <p><s>Жизнь его между тем шла по-прежнему, с теми же увлечениями и распущенностью.</s>
            <s>Он любил хорошо пообедать и выпить и, хотя и считал это безнравственным и
              унизительным, не мог воздержаться от увеселений холостых обществ, в которых он
              участвовал.</s> </p>
          <p><s>В чаду <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">своих</rs> занятий и увлечений <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, однако, по прошествии года начал чувствовать, как
              та почва масонства, на которой <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> стоял, тем более
              уходила из-под <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> ног, чем тверже <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> старался стать на ней.</s>
            <s>Вместе с тем <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> чувствовал, что чем глубже заходила
              под <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> ногами почва, на которой <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> стоял, тем невольнее <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>
              был связан с ней.</s>
            <s>Когда он приступал к масонству, он испытывал чувство <rs rolename="experiencer">человека</rs>, доверчиво становящего ногу на ровную поверхность болота.</s>
            <s>Поставив ногу, он провалился.</s>
            <s>Чтобы вполне увериться в твердости почвы, на которой он стоял, он поставил другую
              ногу и провалился еще больше, завяз и уже невольно ходил по колено в болоте.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="undergoer">Иосифа Алексеевича</rs> не было в Петербурге.</s>
            <s>(<rs rolename="undergoer">Он</rs> в последнее время отстранился от дел петербургских лож
              и безвыездно жил в Москве.)</s>
            <s>Все братья, члены лож, были <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> знакомые в жизни люди, и <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> трудно было
              видеть в них только братьев по каменщичеству, а не князя Б., не Ивана Васильевича Д.,
              которых <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> знал в жизни большею
              частию как слабых и ничтожных людей.</s>
            <s>Из-под масонских фартуков и знаков <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> видел на них мундиры и кресты, которых они добивались в жизни.</s>
            <s>Часто, собирая милостыню и сочтя двадцать - тридцать рублей, записанных на приход и
              большею частью в долг, с десяти членов, из которых половина были так же богаты, как и
              он, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> вспоминал масонскую клятву о том, что каждый
              брат обещается отдать все свое имущество для ближнего, и в душе его поднимались
              сомнения, на которых он старался не останавливаться.</s> </p>
          <p><s>Всех братьев, которых он знал, он подразделял на четыре разряда.</s>
            <s>К первому разряду он причислял братьев, не принимающих деятельного участия ни в делах
              лож, ни в делах человеческих, но занятых исключительно таинствами науки ордена,
              занятых вопросами о тройственном наименовании бога, или о трех началах вещей - сере,
              меркурии и соли, или о значении квадрата и всех фигур храма <rs rolename="possessor">Соломонова</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> уважал этот разряд
              братьев-масонов, к которому принадлежали преимущественно старые братья и сам <rs rolename="undergoer">Иосиф Алексеевич</rs>, по мнению <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>, но не разделял их интересов.</s>
            <s>Сердце <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs> не лежало к
              мистической стороне масонства.</s> </p>
          <p><s>Ко второму разряду <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> причислял
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> и себе подобных братьев, ищущих, колеблющихся,
              не нашедших еще в масонстве прямого и понятного пути, но надеющихся найти
            его.</s> </p>
          <p><s>К третьему разряду <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> причислял братьев (их было
              самое большое число), не видящих в масонстве ничего, кроме внешней формы и обрядности,
              и дорожащих строгим исполнением этой внешней формы, не заботясь о ее содержании и
              значении.</s>
            <s>Таковы были Вилларский и даже великий <rs rolename="undergoer">мастер</rs> главной
              ложи.</s> </p>
          <p><s>К четвертому разряду, наконец, причислялось тоже большое количество братьев, в
              особенности в последнее время вступивших в братство.</s>
            <s>Это были люди, по наблюдению <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>,
              ни во что не верующие, ничего не желающие и поступавшие в масонство только для
              сближения с молодыми, богатыми и сильными по связям и знатности братьями, которых
              весьма много было в ложе.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> начинал чувствовать <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> неудовлетворенным <rs ref="Pierre_Bezukhov">своей</rs> деятельностью.</s>
            <s>Масонство, по крайней мере, то масонство, которое <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>
              знал здесь, казалось <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> иногда, основано было на одной
              внешности.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> и не думал сомневаться в самом масонстве, но
              подозревал, что русское масонство пошло по ложному пути и отклонилось от своего
              источника.</s>
            <s>И потому в конце года <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> поехал за
              границу для посвящения <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> в высшие тайны
            ордена.</s> </p>
          <p><s>Летом еще в 1809 году <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> вернулся
              в Петербург.</s>
            <s>По переписке наших масонов с заграничными было известно, что <rs rolename="experiencer">Безухов</rs> успел за границей получить доверие многих
              высокопоставленных лиц, проник многие тайны, был возведен в высшую степень и везет с
              собою многое для общего блага каменщицкого дела в России.</s>
            <s>Петербургские масоны все приехали к нему, заискивали в нем, и всем показалось, что он
              что-то скрывает и готовит.</s> </p>
          <p><s>Назначено было торжественное заседание ложи 2-го градуса, в которой <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> обещал сообщить то, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">он</rs> имеет передать петербургским
              братьям от высших руководителей ордена.</s>
            <s>Заседание было полно.</s>
            <s>После обыкновенных обрядов <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> встал
              и начал <rs ref="Pierre_Bezukhov">свою</rs> речь.</s> </p>
          <p><said who="Pierre_Bezukhov" corresp="масоны" speech_text="Любезные братья. Недостаточно блюсти в тиши ложи наши таинства - нужно действовать... действовать." verb="начать" author_comment=",- начал он, краснея и запинаясь и держа в руке написанную речь.-" speech_id="2857"><s>- Любезные братья,- начал <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>,
                краснея и запинаясь и держа в руке написанную речь.- Недостаточно блюсти в тиши ложи
                наши таинства - нужно действовать... действовать. Мы находимся в усыплении, а нам
                нужно действовать.</s></said><s>- <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьер</rs> взял <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">свою</rs> тетрадь и начал
              читать.</s><s>- 'Для распространения чистой истины и доставления торжества
              добродетели,- читал <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>,- должны мы очистить людей от
              предрассудков, распространить правила, сообразные с духом времени, принять на себя
              воспитание юношества, соединиться неразрывными узами с умнейшими людьми, смело и
              вместе благоразумно преодолевать суеверие, неверие и глупость, образовать из преданных
              нам людей, связанных между собою единством цели и имеющих власть и силу.</s> </p>
          <p><s>Для достижения сей цели должно доставить добродетели перевес над пороком, должно
              стараться, чтобы честный <rs rolename="possessor">человек</rs> обретал еще в сем мире
              вечную награду за <rs rolename="undergoer">свои</rs> добродетели.</s>
            <s>Но в сих великих намерениях препятствуют нам весьма много нынешние политические
              учреждения.</s>
            <s>Что же делать при таком положении вещей?</s>
            <s>Благоприятствовать ли революциям, все ниспровергнуть, изгнать силу силой?..</s>
            <s>Нет, мы весьма далеки от того.</s>
            <s>Всякая насильственная реформа достойна порицания потому, что нимало не исправит зла,
              пока люди остаются таковы, каковы они есть, и потому, что мудрость не имеет нужды в
              насилии.</s> </p>
          <p><s>Весь план ордена должен быть основан на том, чтоб образовать людей твердых,
              добродетельных и связанных единством убеждения, убеждения, состоящего в том, чтобы
              везде и всеми силами преследовать порок и глупость и покровительствовать таланты и
              добродетель: извлекать из праха людей достойных, присоединяя их к нашему братству.</s>
            <s>Тогда только орден наш будет иметь власть - нечувствительно вязать руки покровителям
              беспорядка и управлять ими так, чтоб они того не примечали.</s>
            <s>Одним словом, надобно учредить всеобщий владычествующий образ правления, который
              распространялся бы над целым светом, не разрушая гражданских уз, и при коем все прочие
              правления могли бы продолжаться обыкновенным своим порядком и делать все, кроме того
              только, что препятствует великой цели нашего ордена, то есть доставлению добродетели
              торжества над пороком.</s>
            <s>Сию цель предполагало само христианство.</s>
            <s>Оно учило людей быть мудрыми и добрыми и для собственной своей выгоды следовать
              примеру и наставлениям лучших и мудрейших человеков.</s> </p>
          <p><s>Тогда, когда все погружено было во мраке, достаточно было, конечно, одного
              проповедания: новость истины придавала ей особенную силу, но ныне потребны для нас
              гораздо сильнейшие средства.</s>
            <s>Теперь нужно, чтобы <rs rolename="possessor">человек</rs>, управляемый <rs rolename="undergoer">своими</rs> чувствами, находил в добродетели чувственные
              прелести.</s>
            <s>Нельзя искоренить страстей; должно только стараться направить их к благородной цели,
              и потому надобно, чтобы каждый мог удовлетворить своим страстям в пределах добродетели
              и чтобы наш орден доставлял к тому средства.</s> </p>
          <p><s>Как скоро будет у нас некоторое число достойных людей в каждом государстве, каждый
              из них образует опять двух других, и все они тесно между собой соединятся,- тогда все
              будет возможно для ордена, который втайне успел уже сделать многое ко благу
              человечества'.</s> </p>
          <p><s>Речь эта произвела не только сильное впечатление, но и волнение в ложе.</s>
            <s>Большинство же братьев, видевшее в этой речи опасные замыслы иллюминатства, с
              удивившею <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs> холодностью
              приняло <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">его</rs> речь.</s>
            <s>Великий <rs rolename="agent">мастер</rs> стал возражать <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> с большим и большим жаром стал
              развивать <rs ref="Pierre_Bezukhov">свои</rs> мысли.</s>
            <s>Давно не было столь бурного заседания.</s>
            <s>Составились партии: одни обвиняли <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>, осуждая <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> в
              иллюминатстве; другие поддерживали его.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs> в первый раз поразило на
              этом собрании то бесконечное разнообразие умов человеческих, которое делает то, что
              никакая истина одинаково не представляется двум людям.</s>
            <s>Даже те из членов, которые, казалось, были на его стороне, понимали <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> по-своему, с ограничениями,
              изменениями, на которые <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не мог согласиться, так как
              главная потребность <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>
              состояла именно в том, чтобы передать свою мысль другому точно так, как <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> сам понимал ее.</s> </p>
          <p><s>По окончании заседания великий <rs rolename="agent">мастер</rs> с
              недоброжелательством и иронией сделал <rs rolename="experiencer">Безухову</rs>
              замечание о <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> горячности и о том,
              что не одна любовь к добродетели, но и увлечение борьбы руководило им в споре.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> не отвечал ему и коротко
              спросил, будет ли принято <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> предложение.</s>
            <s>Ему сказали, что нет, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, не
              дожидаясь обычных формальностей, вышел из ложи и уехал домой.</s>  </p>
        </div>
        
