<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1" type="chapter" xml:id="chapter1part3Volume2">
          <p>  <s>I</s> </p>
          <p><s>В 1808-м году <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">император
                Александр</rs> ездил в Эрфурт для нового свидания с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">императором Наполеоном</rs>, и в высшем петербургском обществе много говорили о
              величии этого торжественного свидания.</s> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="- Что?" speech_id="2792"><s>В
                1809-м году близость двух властелинов мира, как называли <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer" target="id_2313">Наполеона</rs> и <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer" xml:id="id_2313">Александра</rs>, дошла до того, что, когда <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> объявил в этом году войну Австрии, то русский
                корпус выступил за границу для содействия своему прежнему врагу, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="benemalefactiv">Бонапарту</rs>, против прежнего
                  <rs>союзника</rs>, австрийского <rs>императора</rs>, до того, что в высшем свете
                говорили о возможности брака между <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоном</rs> и
                одной из сестер <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">императора
              Александра</rs>.</s></said>
            <s>Но, кроме внешних политических соображений, в это время внимание русского общества с
              особенной живостью обращено было на внутренние преобразования, которые были
              производимы в это время во всех частях государственного управления.</s> </p>
          <p><s>Жизнь между тем, настоящая жизнь людей с своими существенными интересами здоровья,
              болезни, труда, отдыха, с своими интересами мысли, науки, поэзии, музыки, любви,
              дружбы, ненависти, страстей шла, как и всегда, независимо и вне политической близости
              или вражды с <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеоном Бонапарте</rs>,
              и вне всех возможных преобразований.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> безвыездно прожил два
              года в деревне.</s>
            <s>Все те предприятия по именьям, которые затеял у <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> и не довел ни до какого
              результата, беспрестанно переходя от одного дела к другому, все эти предприятия, без
              высказыванья их кому бы то ни было и без заметного труда, были исполнены <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князем Андреем</rs>.</s> </p>
          <p><s>Он имел в высшей степени ту недостававшую <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="benemalefactive">Пьеру</rs> практическую цепкость, которая без размахов и
              усилий с <rs ref="AndreyBolkonsky">его</rs> стороны давала движение делу.</s> </p>
          <p><s>Одно именье его в триста душ крестьян было перечислено в вольные хлебопашцы (это был
              один из первых примеров в России), в других барщина заменена оброком.</s>
            <s>В Богучарово была выписана на его счет ученая <rs rolename="undergoer">бабка</rs> для
              помощи родильницам, и <rs rolename="agent">священник</rs> за жалованье обучал детей
              крестьянских и дворовых грамоте.</s> </p>
          <p><s>Одну половину своего времени <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь
                Андрей</rs> проводил в Лысых Горах с <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">отцом</rs> и
                <rs>сыном</rs>, <rs>который</rs> был еще у нянек; другую половину времени в
              богучаровской обители, как называл <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">отец</rs>
              <rs ref="AndreyBolkonsky">его</rs> деревню.</s>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="- Что?" speech_id="2792"><s>Несмотря
                на выказанное им <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs>
                равнодушие ко всем внешним событиям мира, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">он</rs> усердно следил за ними, получал много книг и, к удивлению своему,
                замечал, когда к нему или к <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">отцу</rs>
                <rs>его</rs> приезжали люди свежие из Петербурга, из самого водоворота жизни, что
                эти люди в знании всего совершающегося во внешней и внутренней политике далеко
                отстали от него, сидящего безвыездно в деревне.</s></said> </p>
          <p><s>Кроме занятий по именьям, кроме общих занятий чтением самых разнообразных книг, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> занимался в это время
              критическим разбором наших двух последних несчастных кампаний и составлением проекта
              об изменении наших военных уставов и постановлений.</s> </p>
          <p><s>Весною 1809-го года <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>
              поехал в рязанские именья своего <rs rolename="possessor">сына</rs>, которого <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">он</rs> был <rs>опекуном</rs>.</s> </p>
          <p><s>Пригреваемый весенним солнцем, <rs rolename="agent">он</rs> сидел в коляске,
              поглядывая на первую траву, первые листья березы и первые клубы белых весенних
              облаков, разбегавшихся по яркой синеве неба.</s>
            <s>Он ни о чем не думал, а весело и бессмысленно смотрел по сторонам.</s> </p>
          <p><s>Проехали перевоз, на котором <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">он</rs> год
              тому назад говорил с <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs>.</s>
            <s>Проехали грязную деревню, гумны, зеленя, спуск с оставшимся снегом у моста, подъем по
              размытой глине, полосы жнивья и зеленеющего кое-где кустарника и въехали в березовый
              лес по обеим сторонам дороги.</s>
            <s>В лесу было почти жарко, ветру не слышно было.</s>
            <s>Береза, вся обсеянная зелеными клейкими листьями, не шевелилась, и из-под
              прошлогодних листьев, поднимая их, вылезала, зеленея, первая трава и лиловые
              цветы.</s>
            <s>Рассыпанные кое-где по березнику мелкие ели своей грубой вечной зеленью неприятно
              напоминали о зиме.</s>
            <s>Лошади зафыркали, въехав в лес, и виднее запотели.</s> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="- Что?" speech_id="2792"><s>Лакей
                  <rs>Петр</rs> что-то сказал <rs rolename="addressee">кучеру</rs>, <rs rolename="agent">кучер</rs> утвердительно ответил.</s></said>
            <s>Но, видно, <rs>Петру</rs> мало было сочувствия <rs rolename="experiencer">кучера</rs>: <rs rolename="agent">он</rs> повернулся на козлах к <rs ref="AndreyBolkonsky">барину</rs>.</s> </p>
          <p><said who="лакей Петр" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Ваше сиятельство, легко как!" verb="сказать" author_comment="- сказал он, почтительно улыбаясь." speech_id="2795"><s>- <rs ref="AndreyBolkonsky">Ваше сиятельство</rs>, легко как! - сказал <rs rolename="agent">он</rs>, почтительно улыбаясь.</s></said> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="- Что?" speech_id="2792"><s>-
                Что?</s></said> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="лакей Петр" speech_text="- Легко, ваше сиятельство." speech_id="2794"><said who="лакей Петр" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Ваше сиятельство, легко как!" verb="сказать" author_comment="- сказал он, почтительно улыбаясь." speech_id="2795"><s>- Легко, <rs ref="AndreyBolkonsky">ваше сиятельство</rs>.</s></said></said> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="- Что?" speech_id="2792"><s>'Что́
                он говорит? - подумал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь
                  Андрей</rs>.- Да, об весне, верно,- подумал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">он</rs>, оглядываясь по сторонам.- И то, зелено все уже...
                как скоро! И береза, и черемуха, и ольха уж начинает... А дуб и незаметно. Да, вот
                он, дуб'.</s></said> </p>
          <p><s>На краю дороги стоял дуб.</s>
            <s>Вероятно, в десять раз старше берез, составлявших лес, он был в десять раз толще и в
              два раза выше каждой березы.</s>
            <s>Это был огромный, в два обхвата дуб, с обломанными давно, видно, суками и с
              обломанной корой, заросшей старыми болячками.</s>
            <s>С огромными своими неуклюже, несимметрично растопыренными корявыми руками и пальцами,
              он старым, сердитым и презрительным <rs>уродом</rs> стоял между улыбающимися
              березами.</s>
            <s>Только он один не хотел подчиняться обаянию весны и не хотел видеть ни весны, ни
              солнца.</s> </p>
          <p><s>'Весна, и любовь, и счастие! - как будто говорил этот дуб.- И как не надоест вам все
              один и тот же глупый, бессмысленный обман. Все одно и то же, и все обман! Нет ни
              весны, ни солнца, ни счастья. Вон смотрите, сидят задавленные мертвые ели, всегда
              одинакие, и вон и <rs rolename="agent">я</rs> растопырил свои обломанные, ободранные
              пальцы, где ни выросли они - из спины, из боков. Как выросли - так и стою, и не верю
              вашим надеждам и обманам'.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> несколько раз оглянулся
              на этот дуб, проезжая по лесу, как будто он чего-то ждал от него.</s>
            <s>Цветы и трава были и под дубом, но он все так же, хмурясь, неподвижно, уродливо и
              упорно, стоял посреди их.</s> </p>
          <p><s>'Да, он прав, тысячу раз прав этот дуб,- думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>,- пускай другие, молодые, вновь поддаются
              на этот обман, а мы знаем жизнь,- наша жизнь кончена!'</s>
            <s>Целый новый ряд мыслей безнадежных, но грустно-приятных в связи с этим дубом возник в
              душе <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs>.</s>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="- Что?" speech_id="2792"><s>Во время
                этого путешествия он как будто вновь обдумал всю свою жизнь и пришел к тому же
                прежнему, успокоительному и безнадежному, заключению, что ему начинать ничего было
                не надо, что он должен доживать свою жизнь, не делая зла, не тревожась и ничего не
                желая.</s></said>  </p>
        </div>
        
