<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="8" type="chapter" xml:id="chapter8part3Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>На <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> опять нашла та тоска,
              которой <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> так боялся.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> три дня после произнесения <rs ref="Pierre_Bezukhov">своей</rs> речи в ложе лежал дома на диване, никого не
              принимая и никуда не выезжая.</s> </p>
          <p><s>В это время он получил письмо от <rs>жены</rs>, которая умоляла его о свидании,
              писала о своей грусти по нем и о желании посвятить ему всю свою жизнь.</s> </p>
          <p><s>В конце письма <rs rolename="agent">она</rs> извещала его, что на днях приедет в
              Петербург из-за границы.</s> </p>
          <p><s>Вслед за письмом в уединение <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> ворвался один из
              менее других уважаемых им братьев-масонов и, наведя разговор на супружеские отношения
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, в виде братского совета, высказал ему мысль о
              том, что строгость его к жене несправедлива и что <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>
              отступает от первых правил масона, не прощая кающуюся.</s> </p>
          <p><s>В это же время <rs rolename="agent">теща</rs> его, жена <rs>князя Василья</rs>,
              присылала за ним, умоляя его хоть на несколько минут посетить ее для переговоров о
              весьма важном деле.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> видел, что был заговор
              против <rs ref="Pierre_Bezukhov">него</rs>, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>
              хотели соединить с <rs rolename="undergoer">женою</rs>, и это было даже не неприятно <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs> в том состоянии, в котором <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">он</rs> находился.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Ему</rs> было все равно: <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> ничего в жизни не считал делом большой важности, и
              под влиянием тоски, которая теперь овладела <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">им, <rs rolename="experiencer">он</rs></rs> не дорожил ни <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">своею</rs> свободою, ни <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">своим</rs> упорством в наказании <rs rolename="undergoer">жены</rs>.</s> </p>
          <p><s>'Никто не прав, никто не виноват, стало быть, и <rs rolename="undergoer">она</rs> не
              виновата',- думал он.</s>
            <s>Ежели <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> не изъявил тотчас же согласия на соединение
              с <rs rolename="undergoer">женою</rs>, то только потому, что в состоянии тоски, в котором
              он находился, он не был в силах ничего предпринять.</s>
            <s>Ежели бы <rs rolename="agent">жена</rs> приехала к нему, он бы теперь не прогнал
                <rs>ее</rs>.</s>
            <s>Разве не все равно было в сравнении с тем, что занимало <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>, жить или не жить с <rs>женою</rs>?</s> </p>
          <p><s>Не отвечая ничего ни <rs rolename="addressee">жене</rs>, ни <rs rolename="addressee">теще</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> раз поздним
              вечером собрался в дорогу и уехал в Москву, чтобы повидаться с <rs>Иосифом
                Алексеевичем</rs>.</s>
            <s>Вот что писал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> в дневнике <rs ref="Pierre_Bezukhov">своем</rs>.</s> </p>
          <p><s>'Москва, 17-го ноября.</s> </p>
          <p><s>Сейчас только приехал от <rs>благодетеля</rs> и спешу записать все, что я испытал
              при этом.</s>
            <s><rs rolename="agent">Иосиф Алексеевич</rs> живет бедно и страдает третий год
              мучительною болезнью пузыря.</s>
            <s>Никто никогда не слыхал от <rs>него</rs> стона или слова ропота.</s>
            <s>С утра и до поздней ночи, за исключением часов, когда он кушает самую простую пищу,
              он работает над наукой.</s>
            <s>Он принял меня милостиво и посадил подле себя на кровати, на которой он лежал; <rs rolename="agent">я</rs> сделал ему знак рыцарей Востока и <rs>Иерусалима</rs>, он
              ответил <rs>мне</rs> тем же и с кроткой улыбкой спросил <rs>меня</rs> о том, что
                <rs>я</rs> узнал и приобрел в прусских и шотландских ложах.</s>
            <s><rs>Я</rs> рассказал ему все, как умел, передал те основания, которые <rs>я</rs>
              предлагал в нашей Петербургской ложе, и сообщил о дурном приеме, сделанном
                <rs>мне</rs>, и о разрыве, происшедшем между <rs>мною</rs> и братьями.</s>
            <s><rs rolename="agent">Иосиф Алексеевич</rs>, изрядно помолчав и подумав, на все это
              изложил <rs>мне свой</rs> взгляд, который мгновенно осветил <rs>мне</rs> все прошедшее
              и весь будущий путь, предлежащий <rs>мне</rs>.</s>
            <s>Он удивил <rs>меня</rs>, спросив о том, помню ли <rs>я</rs>, в чем состоит троякая
              цель ордена: 1) в хранении и познании таинства; 2) в очищении и исправлении себя для
              воспринятия оного и 3) в исправлении рода человеческого чрез стремление к таковому
              очищению.</s>
            <s>Какая есть главнейшая и первая цель из этих трех?</s>
            <s>Конечно, собственное исправление и очищение.</s>
            <s>Только к этой цели мы можем всегда стремиться независимо от всех обстоятельств.</s>
            <s>Но вместе с тем эта-то цель и требует от нас наиболее трудов, и потому, заблуждаясь
              гордостью, мы, упуская эту цель, беремся либо за таинство, которое недостойны
              воспринять по нечистоте своей, либо беремся за исправление рода человеческого, когда
              сами из себя являем пример мерзости и разврата.</s>
            <s>Иллюминатство не есть чистое учение именно потому, что оно увлеклось общественной
              деятельностью и преисполнено гордости.</s>
            <s>На этом основании <rs rolename="agent">Иосиф Алексеевич</rs> осудил <rs rolename="agent">мою</rs> речь и всю <rs rolename="agent">мою</rs> деятельность.</s>
            <s><rs rolename="agent">Я</rs> согласился с ним в глубине души <rs>своей</rs>.</s>
            <s>По случаю разговора нашего о <rs>моих</rs> семейных делах <rs>он</rs> сказал
                <rs>мне</rs>: 'Главная обязанность истинного <rs rolename="experiencer">масона</rs>,
              как <rs>я</rs> сказал вам, состоит в совершенствовании самого себя. Но часто мы
              думаем, что, удалив от себя все трудности нашей жизни, мы скорее достигнем этой цели;
              напротив, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государь</rs>
              <rs>мой</rs>, сказал <rs>он</rs>
              <rs>мне</rs>, только в среде светских волнений можем мы достигнуть трех главных
              целей</s><s>: 1) самопознания, ибо <rs>человек</rs> может познавать <rs rolename="undergoer">себя</rs> только через сравнение, 2) совершенствования, только
              борьбой достигается оно, и 3) достигнуть главной добродетели - любви к смерти. Только
              превратности жизни могут показать нам тщету ее и могут содействовать нашей врожденной
              любви к смерти или возрождению к новой жизни. Слова эти тем более замечательны, что
                <rs>Иосиф Алексеевич</rs>, несмотря на свои тяжкие физические страдания, никогда не
              тяготится жизнию, а любит смерть, к которой он, несмотря на всю чистоту и высоту <rs rolename="undergoer">своего</rs> внутреннего <rs rolename="undergoer">человека</rs>, не
              чувствует себя еще достаточно готовым.</s><s> Потом <rs rolename="agent">благодетель</rs> объяснил <rs rolename="addressee">мне</rs> вполне значение
              великого квадрата мироздания и указал на то, что тройственное и седьмое число суть
              основание всего. Он советовал мне не отстраняться от общения с петербургскими братьями
              и, занимая в ложе только должности 2-го градуса, стараться, отвлекая братьев от
              увлечений гордости, обращать их на истинный путь самопознания и совершенствования.
              Кроме того, для себя лично советовал мне первее всего следить за самим собою, и с этою
              целью дал <rs rolename="possessor">мне</rs> тетрадь, ту самую, в которой я пишу и буду
              вписывать впредь все свои поступки'.</s> </p>
          <p><s>'Петербург, 23-го ноября.</s> </p>
          <p><s>Я опять живу с <rs>женою</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Теща</rs>
              <rs>моя</rs> в слезах приехала ко <rs>мне</rs> и сказала, что <rs ref="HeleneKuragin" rolename="undergoer">Элен</rs> здесь и что <rs ref="HeleneKuragin" rolename="agent">она</rs> умоляет <rs>меня</rs> выслушать <rs ref="HeleneKuragin">её</rs>, что <rs ref="HeleneKuragin">она</rs> невинна, что <rs ref="HeleneKuragin">она</rs> несчастна
                <rs rolename="undergoer">моим</rs> оставлением и многое другое.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Я</rs> знал, что ежели <rs>я</rs> только допущу <rs rolename="agent">себя</rs> увидать <rs ref="HeleneKuragin">ее</rs>, то не в силах
              буду более отказать <rs ref="HeleneKuragin">ей</rs> в <rs ref="HeleneKuragin">ее</rs>
              желании.</s>
            <s>В сомнении <rs>своем я</rs> не знал, к чьей помощи и совету прибегнуть.</s>
            <s>Ежели бы <rs rolename="undergoer">благодетель</rs> был здесь, <rs rolename="agent">он</rs> бы сказал <rs>мне</rs>.</s>
            <s>Я удалился к себе, перечел письма <rs rolename="agent">Иосифа Алексеевича</rs>,
              вспомнил свои беседы с ним и из всего вывел то, что я не должен отказывать просящему и
              должен подать руку помощи всякому, тем более <rs rolename="possessor">человеку</rs>,
              столь связанному со мною, и должен нести крест свой.</s>
            <s>Но ежели я для добродетели простил ее, то пускай и будет мое соединение с нею иметь
              одну духовную цель.</s>
            <s>Так я решил и так написал <rs rolename="addressee">Иосифу Алексеевичу</rs>.</s>
            <s>Я сказал <rs rolename="addressee">жене</rs>, что прошу <rs rolename="addressee">ее</rs> забыть все старое, прошу простить мне то, в чем я мог быть виноват перед
              нею, а что мне прощать ей нечего.</s>
            <s>Мне радостно было сказать ей это.</s>
            <s>Пусть она не знает, как тяжело мне было вновь увидать ее.</s>
            <s>Устроился в большом доме в верхних покоях и испытываю счастливое чувство
              обновления'.</s>  </p>
        </div>
        
