<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="20" type="chapter" xml:id="chapter20part1Volume1">
          <p> </p>
          <p><s>XX</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> хорошо знал эту большую,
              разделенную колоннами и аркой комнату, всю обитую персидскими коврами.</s>
            <s>Часть комнаты за колоннами, где с одной стороны стояла высокая красного дерева
              кровать под шелковыми занавесами, а с другой - огромный киот с образами, была красно и
              ярко освещена, как бывают освещены церкви во время вечерней службы.</s>
            <s>Под освещенными ризами киота стояло длинное <rs rolename="possessor">вольтеровское</rs> кресло, и на кресле, обложенном вверху снежно-белыми, не
              смятыми, видимо, только что перемененными подушками, укрытая до пояса ярко-зеленым
              одеялом, лежала знакомая <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>
              величественная фигура его отца, <rs ref="Count_Kirill_Bezukhov">графа Безухова</rs>, с
              тою же седою гривой волос, напоминавших льва, над широким лбом и с теми же
              характерно-благородными крупными морщинами на красивом красно-желтом лице.</s>
            <s>Он лежал прямо под образами; обе толстые, большие руки его были выпростаны из-под
              одеяла и лежали на нем.</s>
            <s>В правую руку, лежавшую ладонью книзу, между большим и указательным пальцами
              вставлена была восковая свеча, которую, нагибаясь из-за кресла, придерживал в ней
              старый <rs rolename="possessor">слуга</rs>.</s>
            <s>Над креслом стояли духовные лица в своих величественных блестящих одеждах, с
              выпростанными на них длинными волосами, с зажженными свечами в руках, и
              медленно-торжественно служили.</s>
            <s>Немного позади их стояли две младшие княжны, с платком в руках и у глаз, и впереди их
              старшая, Катишь, с злобным и решительным видом, ни на мгновение не спуская глаз с
              икон, как будто говорила всем, что не отвечает за себя, если оглянется.</s>
            <said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Venez" verb="сказать" speech_id="644"><s><rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent">Анна Михайловна</rs>,
                с кроткою печалью и всепрощением на лице, и неизвестная <rs rolename="agent">дама</rs> стояли у двери.</s></said>
            <s><rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="agent">Князь Василий</rs> стоял с другой стороны
              двери, близко к креслу, за резным бархатным стулом, который <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="agent">он</rs> поворотил к <rs ref="Vasili_Kuragin">себе</rs> спинкой, и,
              облокотив на нее левую руку со свечой, крестился правою, каждый раз поднимая глаза
              кверху, когда приставлял персты ко лбу.</s>
            <s>Лицо <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="possessor">его</rs> выражало спокойную
              набожность и преданность воле божией.</s>
            <s>'Ежели вы не понимаете этих чувств, то тем хуже для вас',- казалось, говорило его
              лицо.</s> </p>
          <p><s>Сзади его стоял <rs rolename="agent">адъютант</rs>, доктора и мужская прислуга; как
              бы в церкви, мужчины и женщины разделились.</s>
            <s>Все молчало, крестилось, только слышны были церковное чтение, сдержанное, густое
              басовое пение и в минуту молчания перестановка ног и вздохи.</s>
            <said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Venez" verb="сказать" speech_id="644"><s><rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent" target="id_11203">Анна Михайловна</rs>, с тем значительным видом, который показывал, что <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" xml:id="id_11203">она</rs> знает, что
                делает, перешла через всю комнату к <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs> и подала
                  <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">ему</rs> свечу.</s></said>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> зажег ее и, развлеченный
              наблюдениями над окружающими, стал креститься тою же рукой, в которой была
            свеча.</s> </p>
          <p><s>Младшая, румяная и смешливая, <rs rolename="agent">княжна Софи</rs>, с родинкою,
              смотрела на него.</s>
            <s>Она улыбнулась, спрятала свое лицо в платок и долго не открывала его; но, посмотрев
              на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>, опять засмеялась.</s>
            <s>Она, видимо, чувствовала себя не в силах глядеть на него без смеха, но не могла
              удержаться, чтобы не смотреть на него, и во избежание искушений тихо перешла за
              колонну.</s>
            <s>В середине службы голоса духовенства вдруг замолкли; духовные лица шепотом сказали
              что-то друг другу; старый <rs rolename="agent">слуга</rs>, державший руку <rs rolename="possessor">графа</rs>, поднялся и обратился к дамам.</s>
            <said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Venez" verb="сказать" speech_id="644"><s><rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent">Анна Михайловна</rs>
                выступила вперед и, нагнувшись над <rs>больным</rs>, из-за спины пальцем поманила к
                  <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya">себе</rs>
                <rs rolename="undergoer">Лоррена</rs>.</s></said>
            <s><rs rolename="possessor">Француз</rs>-доктор,- стоявший без зажженной свечи,
              прислонившись к колонне, в той почтительной позе <rs rolename="undergoer">иностранца</rs>, которая показывает, что, несмотря на различие веры, <rs><rs rolename="experiencer">он</rs></rs> понимает всю важность совершающегося обряда и
              даже одобряет <rs><rs rolename="undergoer">его</rs></rs>,- неслышными шагами <rs rolename="agent">человека</rs> во всей силе возраста подошел к <rs>больному</rs>,
              взял <rs rolename="possessor">своими</rs> белыми тонкими пальцами <rs><rs rolename="possessor">его</rs></rs> свободную руку с зеленого одеяла и,
              отвернувшись, стал щупать пульс и задумался.</s>
            <s><rs rolename="possessor">Больному</rs> дали чего-то выпить, зашевелились около него,
              потом опять расступились по местам, и богослужение возобновилось.</s>
            <s>Во время этого перерыва <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>
              заметил, что <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="agent" target="id_11206">князь
                Василий</rs> вышел из-за <rs ref="Vasili_Kuragin" xml:id="id_11206"><rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="possessor">своей</rs></rs> спинки стула и с тем же
              видом, который показывал, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs>
              знает, что делает, и что тем хуже для других, ежели они не понимают его, не подошел к
                <rs>больному</rs>, а, пройдя мимо <rs>его</rs>, присоединился к старшей <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="undergoer">княжне</rs> и с <rs ref="Vasili_Kuragin">нею</rs> вместе направился в глубь спальни, к высокой кровати под шелковыми
              занавесами.</s>
            <s>От кровати и <rs rolename="agent">князь</rs> и <rs rolename="agent">княжна</rs> оба
              скрылись в заднюю дверь, но перед концом службы один за другим возвратились на свои
              места.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> обратил на это обстоятельство не
              более внимания, как и на все другие, раз навсегда решив в <rs ref="Pierre_Bezukhov">своем</rs> уме, что все, что совершалось перед ним нынешний вечер, было так
              необходимо нужно.</s> </p>
          <p><s>Звуки церковного пения прекратились, и послышался голос <rs rolename="undergoer">духовного лица</rs>, <rs>которое</rs> почтительно поздравляло <rs rolename="addressee">больного</rs> с принятием таинства.</s>
            <s><rs rolename="agent">Больной</rs> лежал все так же, безжизненно и неподвижно.</s>
            <s>Вокруг <rs>него</rs> все зашевелилось, послышались шаги и шепоты, из которых шепот
                <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent">Анны
                Михайловны</rs> выдавался резче всех.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> слышал, как она
              сказала:</s> </p>
          <p><said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="" speech_text="Непременно надо перенести на кровать, здесь никак нельзя будет..." verb="сказать" speech_id="645"><s>- Непременно надо перенести на кровать, здесь никак
                нельзя будет...</s></said> </p>
          <p><s><rs>Больного</rs> так обступили доктора, княжны и слуги, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> уже не видал той
              красно-желтой головы с седою гривой, которая, несмотря на то, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> видел и другие лица, ни на
              мгновение не выходила у <rs>него</rs> из вида во все время службы.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> догадался по осторожному
              движению людей, обступивших кресло, что умирающего поднимали и переносили.</s> </p>
          <p><said who="голос" corresp="" speech_text="За мою руку держись, уронишь так,- послышался ему испуганный шепот одного из слуг,- снизу... еще один," verb="стать" author_comment="- говорили голоса, и тяжелые дыхания и переступанья ногами людей стали торопливее, как будто тяжесть, которую они несли, была сверх сил их." speech_id="642"><s>- За <rs rolename="possessor">мою</rs> руку держись, уронишь так,-
                послышался <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs> испуганный
                шепот одного из слуг,- снизу... еще один,- говорили голоса, и тяжелые дыхания и
                переступанья ногами людей стали торопливее, как будто тяжесть, которую они несли,
                была сверх сил их.</s></said> </p>
          <p><said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Venez" verb="сказать" speech_id="644"><s>Несущие, в числе которых была и
                  <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya">Анна Михайловна</rs>, поравнялись
                с <rs>молодым человеком</rs>, и <rs rolename="addressee">ему</rs> на мгновение из-за
                спин и затылков людей показалась высокая, жирная, открытая грудь, тучные плечи <rs rolename="possessor">больного</rs>, приподнятые кверху людьми, державшими <rs rolename="undergoer">его</rs> под мышки, и седая курчавая львиная голова.</s></said>
            <s>Голова эта, с необычайно широким лбом и скулами, красивым чувственным ртом и
              величественным холодным взглядом, была не обезображена близостью смерти.</s>
            <s>Она была такая же, какою знал ее<rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> назад тому три месяца, когда <rs ref="Count_Kirill_Bezukhov">граф</rs>
              отпускал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">его</rs> в Петербург.</s>
            <s>Но голова эта беспомощно покачивалась от неровных шагов несущих, и холодный,
              безучастный взгляд не знал, на чем остановиться.</s> </p>
          <p><s>Прошло несколько минут суетни около высокой кровати; люди, несшие <rs rolename="undergoer">больного</rs>, разошлись.</s>
            <said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Venez" verb="сказать" speech_id="644"><s><rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent" target="id_112011">Анна Михайловна</rs> дотронулась до руки <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor" xml:id="id_112011">Пьера</rs> и сказала <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">ему</rs>: 'Venez'. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> вместе с <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya">нею</rs> подошел к кровати, на
                которой, в праздничной позе, видимо, имевшей отношение к только что совершенному
                таинству, был положен <rs rolename="agent">больной</rs>. <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>Он</rs></rs> лежал, высоко опираясь головой на подушки. Руки <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> были симметрично выложены на зеленом шелковом
                одеяле ладонями вниз.</s></said><said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Venez" verb="сказать" speech_id="644"><s> Когда
                  <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent" target="id_112014">Пьер</rs> подошел,
                  <rs rolename="agent">граф</rs> глядел прямо на <rs ref="Pierre_Bezukhov" xml:id="id_112014">него</rs>, но глядел тем взглядом, которого смысл и значение
                нельзя понять <rs>человеку</rs>. Или этот взгляд ровно ничего не говорил, как только
                то, что, покуда есть глаза, надо же глядеть куда-нибудь, или <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> говорил слишком многое. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> остановился, не зная, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> делать, и вопросительно оглянулся на <rs ref="Pierre_Bezukhov">свою</rs>
                руководительницу <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya">Анну
                  Михайловну</rs>. <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent">Анна Михайловна</rs> сделала <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> торопливый жест
                глазами, указывая на руку <rs rolename="possessor">больного</rs> и губами посылая
                  <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="addressee">ей</rs>
                воздушный поцелуй. <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, старательно вытягивая шею,
                чтобы не зацепить за одеяло, исполнил <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya"><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">ее</rs></rs> совет <rs rolename="undergoer">я</rs> приложился к
                ширококостной и мясистой руке.</s></said><said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Venez" verb="сказать" speech_id="644"><s> Ни рука, ни один мускул лица
                  <rs rolename="possessor">графа</rs> не дрогнули. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent" target="id_112018">Пьер</rs> опять вопросительно посмотрел на
                Анну Михайловну, спрашивая теперь, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" xml:id="id_112018">ему</rs> делать. <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent">Анна Михайловна</rs> глазами указала <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> на
                кресло, стоявшее подле кровати. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>
                покорно стал садиться на кресло, глазами продолжая спрашивать, то ли <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> сделал, что нужно. <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent">Анна Михайловна</rs>
                одобрительно кивнула головой.</s></said><s>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer" target="id_112020">Пьер</rs> принял опять
              симметрично-наивное положение египетской статуи, видимо, соболезнуя о том, что
              неуклюжее и толстое тело <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor" xml:id="id_112020">его</rs> занимало такое большое пространство, и употребляя все
              душевные силы, чтобы казаться как можно меньше. <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> смотрел на <rs ref="Count_Kirill_Bezukhov" rolename="undergoer">графа</rs>. <rs ref="Count_Kirill_Bezukhov" rolename="agent">Граф</rs> смотрел на то место, где находилось лицо <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьера</rs>, в то время как <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> стоял.</s><said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Venez" verb="сказать" speech_id="644"><s>
                <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" target="id_112022">Анна
                  Михайловна</rs> являла в своем выражении сознание трогательной важности этой
                последней минуты свидания <rs rolename="possessor">отца</rs> с <rs>сыном</rs>. Это
                продолжалось две минуты, которые показались <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer" xml:id="id_112022">Пьеру</rs> часом. Вдруг в крупных
                мускулах и морщинах лица <rs rolename="possessor">графа</rs> появилось содрогание.
                Содрогание усиливалось, красивый рот покривился (тут только <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> понял, до какой степени
                  <rs>отец</rs>
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> был близок к смерти), из
                перекривленного рта послышался неясный хриплый звук. <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent">Анна Михайловна</rs>
                старательно смотрела в глаза <rs>больному</rs> и, стараясь угадать, чего было нужно
                  <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs rolename="experiencer">ему</rs></rs>, указывала то
                на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>, то на питье, то шепотом
                вопросительно называла <rs ref="Vasili_Kuragin" rolename="undergoer">князя
                Василия</rs>, то указывала на одеяло. Глаза и лицо <rs rolename="possessor">больного</rs> выказывали нетерпение.</s></said>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> сделал усилие, чтобы взглянуть на <rs rolename="undergoer">слугу</rs>, <rs>который</rs> безотходно стоял у изголовья постели.</s> </p>
          <p><said who="слуга" corresp="" speech_text="На другой бочок перевернуться хотят," verb="прошептать" author_comment="- прошептал слуга и поднялся, чтобы переворотить лицом к стене тяжелое тело графа." speech_id="643"><s>- На другой бочок перевернуться хотят,- прошептал <rs rolename="agent">слуга</rs> и поднялся, чтобы переворотить лицом к стене тяжелое
                тело <rs rolename="possessor">графа</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> встал, чтобы помочь <rs rolename="experiencer">слуге</rs>.</s> </p>
          <p><s>В то время как <rs rolename="undergoer">графа</rs> переворачивали, одна рука <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs rolename="possessor">его</rs></rs> беспомощно завалилась
              назад, и <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>он</rs></rs> сделал напрасное усилие, чтобы
              перетащить ее.</s>
            <s>Заметил ли <rs ref="Count_Kirill_Bezukhov" rolename="experiencer">граф</rs> тот
              взгляд ужаса, с которым <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> смотрел
              на эту безжизненную руку, или какая другая мысль промелькнула в <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs> умирающей голове в эту минуту,
              но <rs rolename="agent">он</rs> посмотрел на непослушную руку, на выражение ужаса в
              лице <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьера</rs>, опять на руку, и на
              лице <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs> явилась так не шедшая к
              его чертам слабая, страдальческая улыбка, выражавшая как бы насмешку над своим
              собственным бессилием.</s>
            <s>Неожиданно, при виде этой улыбки, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> почувствовал содрогание в груди, щипанье в носу, и слезы затуманили <rs rolename="undergoer">его</rs> зрение.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Больного</rs> перевернули на бок к стене.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> вздохнул.</s> </p>
          <p><said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Allons.. Il est assoupi" verb="сказать" author_comment=",- сказала Анна Михайловна, заметив приходившую на смену княжну.-" speech_id="641"><said who="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Venez" verb="сказать" speech_id="644"><s>- Il
                  est assoupi,- сказала <rs ref="Princess_Anna_Mikhaylovna_Drubetskaya" rolename="agent">Анна Михайловна</rs>, заметив приходившую на смену <rs rolename="undergoer">княжну</rs>.- Allons.</s></said></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> вышел.</s>  </p>
        </div>
        
