<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="3" type="chapter" xml:id="chapter3part1Volume2">
          <p> </p>
          <p><s>3-го марта во всех комнатах Английского клуба стоял стон разговаривавших голосов, и,
              как пчелы на весеннем пролете, сновали взад и вперед, сидели, стояли, сходились и
              расходились, в мундирах, фраках и еще кое-кто в пудре и кафтанах, члены и гости
              клуба.</s>
            <s>Пудреные, в чулках и башмаках, ливрейные лакеи стояли у каждой двери и напряженно
              старались уловить каждое движение гостей и членов клуба, чтобы предложить свои
              услуги.</s>
            <s>Большинство присутствовавших были старые, почтенные люди с широкими самоуверенными
              лицами, толстыми пальцами, твердыми движениями и голосами.</s>
            <s>Этого рода <rs>гостя</rs> и члены сидели по известным, привычным местам и сходились в
              известных, привычных кружках.</s>
            <s>Малая часть присутствовавших состояла из случайных гостей - преимущественно молодежи,
              в числе которой были <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="undergoer">Денисов</rs>,
                <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="undergoer" target="id_2133">Ростов</rs> и <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="undergoer" xml:id="id_2133">Долохов</rs>,
              который был опять семеновским офицером.</s>
            <s>На лицах молодежи, особенно военной, было выражение того чувства презрительной
              почтительности к старикам, которое как будто говорит старому поколению: 'Уважать и
              почитать вас мы готовы, но помните, что все-таки за нами будущность'.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Prince_Nesvitsky" rolename="undergoer">Несвицкий</rs> был тут же, как старый
              член клуба.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, отпустивший по приказанию <rs ref="HeleneKuragin" rolename="agent">жены</rs> волоса, снявший очки, одетый
              по-модному, но с грустным и унылым видом, ходил по залам.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Его</rs>, как и везде, окружала атмосфера людей,
              преклонявшихся перед <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs>
              богатством, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> с привычкой
              царствования и рассеянной презрительностью обращался с ними.</s> </p>
          <p><s>По годам он бы должен был быть с молодыми, но по богатству и связям он был членом
              кружков старых, почтенных гостей, и потому он переходил от одного кружка к
              другому.</s>
            <s>Старики из самых значительных составляли центр кружков, к которым почтительно
              приближались даже незнакомые, чтобы послушать известных людей.</s>
            <s>Большие кружки составились около <rs ref="Rastopchin">графа Растопчина</rs>,
                <rs>Валуева</rs> и <rs>Нарышкина</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Растопчин</rs> рассказывал про то, как русские были смяты
              бежавшими австрийцами и должны были штыком прокладывать себе дорогу сквозь
              беглецов.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Валуев</rs> конфиденциально рассказывал, что <rs rolename="undergoer">Уваров</rs> был прислан из Петербурга, для того чтобы узнать
              мнение москвичей об Аустерлице.</s> </p>
          <p><s>В третьем кружке <rs rolename="agent">Нарышкин</rs> говорил о заседании австрийского
              военного совета, в котором <rs rolename="agent">Суворов</rs> закричал петухом в ответ
              на глупость австрийских генералов.</s>
            <s><rs ref="Pyotr_Nikolaitch_Shinshin" rolename="experiencer">Шиншин</rs>, стоявший тут
              же, хотел пошутить, сказав, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>,
              видно, и этому нетрудному искусству - кричать по-петушиному - не мог выучиться у
                <rs>Суворова</rs>; но старички строго поглядели на <rs rolename="undergoer">шутника</rs>, давая ему тем чувствовать, что здесь и в нынешний день так неприлично
              было говорить про <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><s><rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">Граф Илья Андреич
                  Ростов</rs> иноходью, озабоченно, торопливо похаживал в <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="possessor">своих</rs> мягких сапогах из столовой
                в гостиную, поспешно и совершенно одинаково здороваясь с важными и неважными лицами,
                которых он всех знал, и, изредка отыскивая глазами <rs ref="Count_Ilya_Rostov">своего</rs> стройного <rs rolename="undergoer">молодца</rs>-сына, радостно
                останавливал на нем <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="experiencer">свой</rs>
                взгляд и подмигивал ему.</s></said>
            <s> стоял у окна с <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" xml:id="id_2135">Долоховым</rs>, с
                <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">которым</rs> он недавно познакомился и
              знакомством <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="experiencer">которого</rs> он
              дорожил.</s>
            <s>Старый <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">граф</rs> подошел к ним и пожал
              руку <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="undergoer">Долохову</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" speech_text="- Ко мне милости прошу, вот ты с моим молодцом знаком... вместе там, вместе геройствовали..." speech_id="2120"><s>- Ко <rs rolename="undergoer">мне</rs>
                <rs rolename="possessor">милости</rs> прошу, вот <rs rolename="undergoer">ты</rs> с
                моим <rs>молодцом</rs> знаком... вместе там, вместе геройствовали...</s></said>
            <s>А!</s>
            <said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="старичок " speech_text="Василий Игнатьич... здорово, старый,-" speech_id="2118"><said who="лакей" corresp="Count_Ilya_Rostov" speech_text="Пожаловали!'" speech_id="2119"><s><rs>Василий Игнатьич</rs>... здорово, старый,- обратился <rs rolename="agent">он</rs> к проходившему <rs>старичку</rs>, но не успел еще
                  договорить приветствия, как все зашевелилось, и прибежавший <rs rolename="agent">лакей</rs>, с испуганным лицом, доложил: 'Пожаловали!'</s></said></said> </p>
          <p><s>Раздались звонки; старшины бросились вперед; разбросанные в разных комнатах гости,
              как встряхнутая рожь на лопате, столпились в одну кучу и остановились в большой
              гостиной у дверей залы.</s> </p>
          <p><s>В дверях передней показался <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">Багратион</rs>, без шляпы и шпаги, которые <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">он</rs>, по клубному обычаю, оставил у <rs rolename="possessor">швейцара</rs>.</s>
            <s>Он был не в смушковом картузе, с нагайкой через плечо, как видел его <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="possessor">Ростов</rs> в ночь накануне
              Аустерлицкого сражения, а в новом узком мундире с русскими и иностранными орденами и с
                <rs>Георгиевской</rs> звездой на левой стороне груди.</s>
            <s>Он, видимо, сейчас, перед обедом, подстриг волосы и бакенбарды, что невыгодно
              изменяло его физиономию.</s>
            <s>На лице его было что-то наивно-праздничное, дававшее, в соединении с его твердыми,
              мужественными чертами, даже несколько комическое выражение его <rs rolename="addressee">лицу</rs>.</s>
            <s>Беклешов и <rs rolename="agent"><rs>Федор</rs> Петрович Уваров</rs>, приехавшие с ним
              вместе, остановились в дверях, желая, чтобы он, как главный <rs>гость</rs>, прошел
              вперед <rs><rs>их</rs></rs>.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration">Багратион</rs> смешался, не желая воспользоваться
                  <rs><rs>их</rs></rs> учтивостью; произошла остановка в дверях, и, наконец, <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs> все-таки прошел вперед.</s>
            <s>Он шел, не зная, куда девать руки, застенчиво и неловко, по паркету приемной: ему
              привычнее и легче было ходить под пулями по вспаханному полю, как он шел перед Курским
              полком в Шенграбене.</s>
            <s>Старшины встретили его у первой двери, сказав ему несколько слов о радости видеть
              столь дорогого <rs rolename="undergoer">гостя</rs>, и, не дождавшись <rs rolename="agent">его</rs> ответа, как бы завладев им, окружили его и повели в гостиную.</s>
            <s>В дверях гостиной не было возможности пройти от столпившихся членов и гостей,
              давивших друг друга и через плечи друг друга старавшихся, как редкого зверя,
              рассмотреть <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">Багратиона</rs>.</s>
            <said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><s><rs ref="Count_Ilya_Rostov">Граф Илья Андреич</rs>, энергичнее
                всех, смеясь и приговаривая: 'Пусти, mon cher, пусти, пусти!', протолкал толпу,
                провел гостей в гостиную и посадил на средний диван.</s></said>
            <s>Тузы, почетнейшие члены клуба, обступили вновь прибывших.</s>
            <said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><s><rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">Граф Илья
                  Андреич</rs>, проталкиваясь опять через толпу, вышел из гостиной и с другим
                  <rs>старшиной</rs> через минуту явился, неся большое серебряное блюдо, которое <rs rolename="agent">он</rs> поднес <rs ref="Prince_Bagration" rolename="addressee">князю Багратиону</rs>.</s></said>
            <s>На блюде лежали сочиненные и напечатанные в честь <rs rolename="undergoer">героя</rs>
              стихи.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs>, увидав блюдо, испуганно
              оглянулся, как бы отыскивая помощи.</s>
            <s>Но во всех глазах было требование того, чтобы <rs ref="Prince_Bagration">он</rs>
              покорился.</s>
            <s>Чувствуя <rs ref="Prince_Bagration">себя</rs> в их власти, <rs ref="Prince_Bagration" rolename="possessor">Багратион</rs> решительно, обеими руками, взял блюдо и сердито,
              укоризненно посмотрел на <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="undergoer">графа</rs>,
              подносившего его.</s>
            <s>Кто-то услужливо вынул из рук <rs ref="Prince_Bagration" rolename="possessor">Багратиона</rs> блюдо (а то он, казалось, намерен был держать его так до вечера и
              так идти к столу) и обратил его внимание на стихи.</s>
            <s>'Ну и прочту',- как будто сказал <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs> и, устремив усталые глаза на бумагу, стал читать с сосредоточенным и
              серьезным видом. Сам <rs rolename="possessor">сочинитель</rs> взял стихи и стал
              читать. <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Князь Багратион</rs> склонил
              голову и слушал.</s> </p>
          <p><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><s>Но еще он не докончил стихов, как громогласный дворецкий
                провозгласил: 'Кушанье готово!' Дверь отворилась, загремел из столовой польский:
                'Гром победы раздавайся, веселися, храбрый росс',- и граф Илья Андреич, сердито
                посмотрев на автора, продолжавшего читать стихи, раскланялся перед Багратионом. Все
                встали, чувствуя, что обед был важнее стихов, и опять Багратион впереди всех пошел к
                столу.</s></said>
            <s>На первом месте, между двух Александров - Беклешова и Нарышкина, что тоже имело
              значение, по отношению к имени государя, посадили Багратиона: триста человек
              разместились в столовой по чинам и важности, кто поважнее - поближе к чествуемому
              гостю: так же естественно, как вода разливается туда глубже, где местность
            ниже.</s> </p>
          <p><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><s>Перед самым обедом <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">граф Илья Андреич</rs> представил <rs rolename="addressee">князю</rs>
                <rs ref="Count_Ilya_Rostov">своего</rs>
                <rs rolename="undergoer">сына</rs>.</s></said>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs>, узнав <rs rolename="undergoer">его</rs>, сказал несколько нескладных, неловких слов, как и все
              слова, которые <rs ref="Prince_Bagration">он</rs> говорил в этот день.</s>
            <said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><s><rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">Граф Илья
                  Андреич</rs> радостно и гордо оглядывал всех в то время, как <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs> говорил с <rs>его</rs>
                <rs>сыном</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov">Николай</rs> Ростов с <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent" target="id_2137">Денисовым</rs> и новым знакомцем <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" xml:id="id_2137">Долоховым</rs> сели вместе почти на
              середине стола.</s>
            <s>Напротив <rs ref="Nikolai_Rostov">них</rs> сел <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> рядом с <rs ref="Prince_Nesvitsky">князем
              Несвицким</rs>.</s>
            <said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><s><rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">Граф Илья
                  Андреич</rs> сидел напротив <rs ref="Prince_Bagration">Багратиона</rs> с другими
                старшинами и угащивал <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">князя
                  Багратиона</rs>, олицетворяя в <rs ref="Count_Ilya_Rostov">себе</rs> московское
                радушие.</s></said> </p>
          <p><s>Труды <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">его</rs> не пропали даром.</s>
            <s>Обеды, постный и скоромный, были великолепны, но совершенно спокоен он все-таки не
              мог быть до конца обеда.</s>
            <s>Он подмигивал <rs rolename="addressee">буфетчику</rs>, шепотом приказывал лакеям и не
              без волнения ожидал каждого знакомого ему блюда.</s>
            <s>Все было прекрасно.</s>
            <s>На втором блюде, вместе с исполинской стерлядью (увидав которую, <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="undergoer">Илья Андреич</rs> покраснел от радости и
              застенчивости), уже лакеи стали хлопать пробками и наливать шампанское.</s>
            <said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><s>После рыбы, которая произвела некоторое впечатление, <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">граф Илья Андреич</rs> переглянулся с
                другими старшинами.</s></said>
            <said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Много тостов будет, пора начинать!'" verb="шепнуть " speech_id="2123"><s>'Много тостов будет, пора начинать!'- шепнул <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">он</rs> и, взяв бокал в руки, встал.</s></said>
            <s>Все замолкли и ожидали, что он скажет.</s> </p>
          <p><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Здоровье государя императора!" verb="крикнуть" author_comment="- крикнул он, и в ту же минуту добрые глаза его увлажились слезами радости и восторга." speech_id="2124"><s>- Здоровье <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>
                <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">императора</rs>! - крикнул он, и в ту же минуту
                добрые глаза его увлажились слезами радости и восторга.</s></said>
            <s>В ту же минуту заиграли 'Гром победы раздавайся'.</s>
            <s>Все встали с своих мест и закричали ура!</s>
            <s>И <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs> закричал ура!</s>
            <s>тем же голосом, каким <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">он</rs> кричал на
              Шенграбенском поле.</s>
            <s>Восторженный голос молодого <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="undergoer">Ростова</rs> был слышен из-за всех трехсот голосов.</s>
            <s><rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">Он</rs> чуть не плакал.</s> </p>
          <p><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Здоровье государя императора!" verb="крикнуть" author_comment="- крикнул он, и в ту же минуту добрые глаза его увлажились слезами радости и восторга." speech_id="2124"><s>- Здоровье государя императора,- кричал он,- ура! - Выпив залпом
                  свой бокал, он бросил его на пол. Многие последовали его примеру. И долго
                  продолжались громкие крики. Когда замолкли голоса, лакеи подобрали разбитую
                  посуду, и все стали усаживаться и, улыбаясь своему крику, переговариваться. Граф
                  Илья Андреич поднялся опять, взглянул на записочку, лежавшую подле его тарелки, и
                  провозгласил тост за здоровье нашего последней кампании героя князя Петра
                  Ивановича Багратиона, и опять голубые глаза графа увлажились
              слезами.</s></said></said><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="" speech_text="Пусти, mon cher, пусти, пусти!'" speech_id="2121"><s> Ура! - опять
                закричали голоса трехсот гостей, и вместо музыки послышались певчие, певшие кантату
                сочинения <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Павла Ивановича
                  Кутузова</rs>: Только что кончили певчие, как последовали новые и новые тосты, при
                которых все больше и больше расчувствовался <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="experiencer">граф Илья Андреич</rs>, и еще больше билось посуды, и еще
                больше кричалось.</s></said>
            <s>Пили за здоровье Беклешова, <rs rolename="experiencer">Нарышкина</rs>, <rs rolename="experiencer">Уварова</rs>, <rs rolename="experiencer">Долгорукова</rs>,
                <rs rolename="experiencer">Апраксина</rs>, <rs rolename="experiencer">Валуева</rs>,
              за здоровье старшин, за здоровье <rs rolename="experiencer">распорядителя</rs>, за
              здоровье всех членов клуба, за здоровье всех гостей клуба и, наконец, отдельно за
              здоровье <rs rolename="experiencer">учредителя</rs> обеда <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">графа Ильи Андреевича</rs>.</s>
            <s>При этом тосте <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="possessor">граф</rs> вынул
              платок и, закрыв им лицо, совершенно расплакался.</s>  </p>
        </div>
        
