<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="12" type="chapter" xml:id="chapter12part3Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>О той партии пленных, в которой был <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs>, во время всего своего движения от Москвы, не было от французского
              начальства никакого нового распоряжения.</s>
            <s>Партия эта 22-го октября находилась уже не с теми войсками и обозами, с которыми она
              вышла из Москвы.</s>
            <s>Половина обоза с сухарями, который шел за ними первые переходы, была отбита казаками,
              другая половина уехала вперед; пеших кавалеристов, которые шли впереди, не было ни
              одного больше; они все исчезли.</s>
            <s>Артиллерия, которая первые переходы виднелась впереди, заменилась теперь огромным
              обозом маршала <rs>Жюно</rs>, конвоируемого вестфальцами.</s>
            <s>Сзади пленных ехал обоз кавалерийских вещей.</s> </p>
          <p><s>От Вязьмы французские войска, прежде шедшие тремя колоннами, шли теперь одной
              кучей.</s>
            <s>Те признаки беспорядка, которые заметил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> на первом привале из Москвы, теперь дошли до
              последней степени.</s> </p>
          <p><s>Дорога, по которой они шли, с обеих сторон была уложена мертвыми лошадьми;
              оборванные люди, отсталые от разных команд, беспрестанно переменяясь, то
              присоединялись, то опять отставали от шедшей колонны.</s> </p>
          <p><s>Несколько раз во время похода бывали фальшивые тревоги, и солдаты конвоя поднимали
              ружья, стреляли и бежали стремглав, давя друг друга, но потом опять собирались и
              бранили друг друга за напрасный страх.</s> </p>
          <p><s>Эти три сборища, шедшие вместе,- кавалерийское депо, депо пленных и обоз <rs rolename="possessor">Жюно</rs>,- все еще составляли что-то отдельное и цельное, хотя
              и то, и другое, и третье быстро таяло.</s> </p>
          <p><s>В депо, в котором было сто двадцать повозок сначала, теперь оставалось не больше
              шестидесяти; остальные были отбиты или брошены.</s>
            <s>Из обоза Жюно тоже было оставлено и отбито несколько повозок.</s>
            <s>Три повозки были разграблены набежавшими отсталыми солдатами из корпуса <rs rolename="benemalefactive">Даву</rs>.</s>
            <s>Из разговоров немцев <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>
              слышал, что к этому обозу ставили караул больше, чем к пленным, и что один из их
              товарищей, солдат-немец, был расстрелян по приказанию самого <rs rolename="agent">маршала</rs> за то, что у <rs>солдата</rs> нашли серебряную ложку, принадлежавшую
                <rs rolename="possessor">маршалу</rs>.</s> </p>
          <p><s>Больше же всего из этих трех сборищ растаяло депо пленных.</s>
            <s>Из трехсот тридцати человек, вышедших из Москвы, теперь оставалось меньше ста.</s>
            <s>Пленные еще более, чем седла кавалерийского депо и чем обоз <rs rolename="possessor">Жюно</rs>, тяготили конвоирующих солдат.</s>
            <s>Седла и ложки <rs>Жюно</rs>, они понимали, что могли для чего-нибудь пригодиться, но
              для чего было голодным и холодным солдатам конвоя стоять на карауле и стеречь таких же
              холодных и голодных русских, которые мерли и отставали дорогой, которых было велено
              пристреливать,- это было не только непонятно, но и противно.</s>
            <s>И конвойные, как бы боясь в том горестном положении, в котором они сами находились,
              не отдаться бывшему в них чувству жалости к пленным и тем ухудшить свое положение,
              особенно мрачно и строго обращались с ними.</s> </p>
          <p><s>В Дорогобуже, в то время как, заперев пленных в конюшню, конвойные солдаты ушли
              грабить свои же магазины, несколько человек пленных солдат подкопались под стену и
              убежали, но были захвачены французами и расстреляны.</s> </p>
          <p><s>Прежний, введенный при выходе из Москвы, порядок, чтобы пленные офицеры шли отдельно
              от солдат, уже давно был уничтожен; все те, которые могли идти, шли вместе, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" target="id_43122">Пьер</rs> с третьего перехода уже соединился
              опять с <rs ref="Platon_Karataev" rolename="undergoer" xml:id="id_43122">Каратаевым</rs>
              и лиловой кривоногой собакой, которая избрала себе <rs>хозяином</rs>
              <rs ref="Platon_Karataev" rolename="undergoer">Каратаева</rs>.</s> </p>
          <p><s>С <rs ref="Platon_Karataev" target="id_43123">Каратаевым</rs>, на третий день выхода
              из Москвы, сделалась та лихорадка, от которой <rs ref="Platon_Karataev" rolename="experiencer" xml:id="id_43123">он</rs> лежал в московском гошпитале, и по
              мере того как <rs ref="Platon_Karataev" rolename="undergoer">Каратаев</rs> ослабевал, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> отдалялся от <rs ref="Platon_Karataev">него</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> не знал отчего, но, с тех
              пор как <rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent">Каратаев</rs> стал слабеть, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> должен был делать усилие над <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">собой</rs>, чтобы подойти к <rs ref="Platon_Karataev">нему</rs>.</s>
            <s>И подходя к <rs ref="Pierre_Bezukhov">нему</rs> и слушая те тихие стоны, с которыми
                <rs ref="Platon_Karataev" rolename="undergoer">Каратаев</rs> обыкновенно на привалах
              ложился, и чувствуя усилившийся теперь запах, который издавал от <rs ref="Platon_Karataev">себя</rs>
              <rs ref="Platon_Karataev">Каратаев</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> отходил от <rs ref="Pierre_Bezukhov">него</rs> подальше и не думал о <rs ref="Platon_Karataev">нем</rs>.</s> </p>
          <p><s>В плену, в балагане, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> узнал не
              умом, а всем существом <rs ref="Pierre_Bezukhov">своим</rs>, жизнью, что <rs rolename="undergoer">человек</rs> сотворен для счастья, что счастье в нем самом, в
              удовлетворении естественных человеческих потребностей, и что все несчастье происходит
              не от недостатка, а от излишка; но теперь, в эти последние три недели похода, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> узнал еще новую, утешительную истину
              - <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> узнал, что на свете нет ничего страшного.</s>
            <s>Он узнал, что так как нет положения, в котором бы человек был счастлив и вполне
              свободен, так и нет положения, в котором бы он был бы несчастлив и несвободен.</s>
            <s>Он узнал, что есть граница страданий и граница свободы и что эта граница очень
              близка; что тот <rs rolename="experiencer">человек</rs>, <rs>который</rs> страдал
              оттого, что в розовой постели <rs>его</rs> завернулся один листок, точно так же
              страдал, как страдал <rs rolename="experiencer">он</rs> теперь, засыпая на голой,
              сырой земле, остужая одну сторону и пригревая другую; что, когда <rs rolename="agent">он</rs>, бывало, надевал <rs>свои</rs> бальные узкие башмаки, <rs>он</rs> точно так
              же страдал, как теперь, когда <rs>он</rs> шел уже босой совсем (обувь <rs>его</rs>
              давно растрепалась), ногами, покрытыми болячками.</s>
            <s><rs>Он</rs> узнал, что, когда <rs>он</rs>, как <rs>ему</rs> казалось, по собственной
                <rs>своей</rs> воле женился на <rs>своей</rs>
              <rs>жене</rs>, <rs>он</rs> был не более свободен, чем теперь, когда <rs>его</rs>
              запирали на ночь в конюшню.</s>
            <s>Из всего того, что потом и он называл страданием, но которое он тогда почти не
              чувствовал, главное были босые, стертые, заструпелые ноги.</s>
            <s>(Лошадиное мясо было вкусно и питательно, селитренный букет пороха, употребляемого
              вместо соли, был даже приятен, холода большого не было, и днем на ходу всегда бывало
              жарко, а ночью были костры; вши, евшие тело, приятно согревали.)</s>
            <s>Одно было тяжело в первое время - это ноги.</s> </p>
          <p><s>Во второй день перехода, осмотрев у костра <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">свои</rs> болячки, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> думал невозможным ступить на них; но когда все
              поднялись, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> пошел, прихрамывая, и
              потом, когда разогрелся, пошел без боли, хотя к вечеру страшнее еще было смотреть на
              ноги.</s>
            <s>Но <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не смотрел на них и думал о другом.</s> </p>
          <p><s>Теперь только <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> понял всю
              силу жизненности <rs rolename="undergoer">человека</rs> и спасительную силу перемещения
              внимания, вложенную в <rs>человека</rs>, подобную тому спасительному клапану в
              паровиках, который выпускает лишний пар, как только плотность его превышает известную
              норму.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Он</rs> не видал и не слыхал, как
              пристреливали отсталых пленных, хотя более сотни из них уже погибли таким образом.</s>
            <s>Он не думал о <rs ref="Platon_Karataev">Каратаеве</rs>, <rs ref="Platon_Karataev">который</rs> слабел с каждым днем и, очевидно, скоро должен был подвергнуться той
              же участи.</s>
            <s>Еще менее <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> думал о <rs ref="Pierre_Bezukhov">себе</rs>.</s>
            <s>Чем труднее становилось <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> положение, чем страшнее
              была будущность, тем независимее от того положения, в котором <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> находился, приходили <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> радостные и успокоительные мысли, воспоминания и представления.</s>  </p>
        </div>
        
