<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="18" type="chapter" xml:id="chapter18part3Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Казалось бы, в этой-то кампании бегства французов, когда они делали все то, что
              только можно было, чтобы погубить себя; когда ни в одном движении этой толпы, начиная
              от поворота на Калужскую дорогу и до бегства <rs rolename="agent">начальника</rs> от
              армии, не было ни малейшего смысла,- казалось бы, в этот период кампании невозможно
              уже историкам, приписывающим действия масс воле одного <rs rolename="experiencer">человека</rs>, описывать это отступление в их смысле.</s>
            <s>Но нет.</s>
            <s>Горы книг написаны историками об этой кампании, и везде описаны распоряжения <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> и глубокомысленные <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs> планы - маневры, руководившие
              войском, и гениальные распоряжения его маршалов.</s> </p>
          <p><s>Отступление от Малоярославца тогда, когда <rs ref="Napoleon_Bonaparte" target="id_43181">ему</rs> дают дорогу в обильный край и когда <rs ref="Napoleon_Bonaparte" xml:id="id_43181">ему</rs> открыта та параллельная дорога,
              по которой потом преследовал <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs>
              <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>, ненужное
              отступление по разоренной дороге объясняется нам по разным глубокомысленным
              соображениям.</s>
            <s>По таким же глубокомысленным соображениям описывается <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">его</rs> отступление от
              Смоленска на Оршу.</s>
            <s>Потом описывается его геройство при <rs>Красном</rs>, где <rs rolename="undergoer">он</rs> будто бы готовится принять сражение и сам командовать, и ходит с березовой
              палкой и говорит:</s> </p>
          <p><said who="Napoleon_Bonaparte" corresp="" speech_text="- J'ai assez fait l'Empereur, il est temps de faire le général,- и, несмотря на то, тотчас же после этого бежит дальше, оставляя на произвол судьбы разрозненные части армии, находящиеся сзади." speech_id="5784"><s>- J'ai assez fait l'Empereur, il est temps de faire le général,-
                и, несмотря на то, тотчас же после этого бежит дальше, оставляя на произвол судьбы
                разрозненные части армии, находящиеся сзади.</s></said> </p>
          <p><s>Потом описывают нам величие души маршалов, в особенности Нея, величие <rs rolename="undergoer">души</rs>, состоящее в том, что он ночью пробрался лесом в обход
              через Днепр и без знамен и артиллерии и без девяти десятых войска прибежал в
            Оршу.</s> </p>
          <p><s>И, наконец, последний отъезд великого <rs rolename="agent">императора</rs> от
              геройской армии представляется нам историками как что-то великое и гениальное.</s>
            <s>Даже этот последний поступок бегства, на языке человеческом называемый последней
              степенью подлости, которой учится стыдиться каждый <rs rolename="experiencer">ребенок</rs>, и этот поступок на языке историков получает оправдание.</s> </p>
          <p><s>Тогда, когда уже невозможно дальше растянуть столь эластичные нити исторических
              рассуждений, когда действие уже явно противно тому, что все человечество называет
              добром и даже справедливостью, является у историков спасительное понятие о
              величии.</s>
            <s>Величие как будто исключает возможность меры хорошего и дурного.</s>
            <s>Для великого - нет дурного.</s>
            <s>Нет ужаса, который бы мог быть поставлен в вину тому, кто велик.</s> </p>
          <p><s>- 'C'est grand!' - говорят историки, и тогда уже нет ни хорошего, ни дурного, а есть
              'grand' и 'не grand'. Grand - хорошо, не grand - дурно. Grand есть свойство, по их
              понятиям, каких-то особенных животных, называемых ими героями. И <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs>, убираясь в теплой
              шубе домой от гибнущих не только товарищей, но (по его мнению) людей, им приведенных
              сюда, чувствует que c'est grand, и душа его покойна.</s> </p>
          <p><said who="Napoleon_Bonaparte" corresp="" speech_text="Du sublime au ridicule il n'y a qu'un pas'" verb="говорить" author_comment="Du sublime (он что-то sublime видит в себе) au ridicule il n'y a qu'un pas',- говорит он" speech_id="5788"><s>'Du sublime (он что-то sublime видит в себе) au ridicule il n'y a
                qu'un pas',- говорит он.</s></said>
            <said who="мир" corresp="" speech_text="Du sublime au ridicule il n'y a qu'un pas" verb="повторять" author_comment="И весь мир пятьдесят лет повторяет: 'Sublime! Grand! Napoléon le grand! Du sublime au ridicule il n'y a qu'un pas'" speech_id="5787"><s>И весь мир пятьдесят лет повторяет: 'Sublime! Grand! Napoléon le
                grand! Du sublime au ridicule il n'y a qu'un pas'.</s></said> </p>
          <p><s>И никому в голову не придет, что признание величия, неизмеримого мерой хорошего и
              дурного, есть только признание своей ничтожности и неизмеримой малости.</s> </p>
          <p><s>Для нас, с данной нам <rs rolename="agent">Христом</rs> мерой хорошего и дурного,
              нет неизмеримого.</s>
            <s>И нет величия там, где нет простоты, добра и правды.</s>  </p>
        </div>
        
