<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="16" type="chapter" xml:id="chapter16part3Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>С 28-го октября, когда начались морозы, бегство французов получило только более
              трагический характер замерзающих и изжаривающихся насмерть у костров людей и
              продолжающих в шубах и колясках ехать с награбленным добром <rs rolename="undergoer">императора</rs>, королей и герцогов; но в сущности своей процесс бегства и
              разложения французской армии со времени выступления из Москвы нисколько не
              изменился.</s> </p>
          <p><s>От Москвы до Вязьмы из семидесятитрехтысячной французской армии, не считая гвардии
              (которая во всю войну ничего не делала, кроме грабежа), из семидесяти трех тысяч
              осталось тридцать шесть тысяч (из этого числа не более пяти тысяч выбыло в
              сражениях).</s>
            <s>Вот первый член прогрессии, которым математически верно определяются
            последующие.</s> </p>
          <p><s>Французская армия в той же пропорции таяла и уничтожалась от Москвы до Вязьмы, от
              Вязьмы до Смоленска, от Смоленска до <rs>Березины</rs>, от <rs>Березины</rs> до
                <rs>Вильны</rs>, независимо от большей или меньшей степени холода, преследования,
              заграждения пути и всех других условий, взятых отдельно.</s>
            <s>После Вязьмы войска французские вместо трех колонн сбились в одну кучу и так шли до
              конца.</s>
            <s><rs ref="Berthier">Бертье</rs> писал своему <rs ref="Napoleon" rolename="addressee">государю</rs> (известно, как отдаленно от истины позволяют себе начальники
              описывать положение армии).</s>
            <s>Он писал:</s> </p>
          <p><s>'Je crois devoir faire connaître à Votre Majesté l'état de ses troupes dans les
              différents corps d'armée que j'ai été à même d'observer depuis deux ou trois jours
              dans différents passages. Elles sont presque débandées. Le nombre des soldats qui
              suivent les drapeaux est en proportion du quart au plus dans presque tous les
              régiments, les autres marchent isolément dans différentes directions et pour leur
              compte, dans l'espérance de trouver des subsistances et pour se débarrasser de la
              discipline. En général ils regardent Smolensk comme le point où ils doivent se
              refaire. Ces derniers jours on a remarqué que beaucoup de soldats jettent leurs
              cartouches et leurs armes. Dans cet état de choses, l'intérêt du service de Votre
              Majesté exige, quelles que soient ses vues ultérieures qu'on rallie l'armée à Smolensk
              en commençant à la débarrasser des non-combattans, tels que hommes démontés et des
              bagages mutiles et du matériel de l'artillerie qui n'est plus en proportion avec les
              forces actuelles. En outre les jours de repos, des subsistances sont nécessaires aux
              soldats qui sont exténués par la faim et la fatigue; beaucoup sont morts ces derniers
              jours sur la route et dans les bivacs. Cet état de choses va toujours en augmentant et
              donne lieu de craindre que si l'on n'y prête un prompt remède, on ne soit plus maître
              des troupes dans un combat. Le 9 November, à 30 verstes de Smolensk'.</s> </p>
          <p><s>Ввалившись в Смоленск, представлявшийся им обетованной землей, французы убивали друг
              друга за провиант, ограбили свои же магазины и, когда все было разграблено, побежали
              дальше.</s> </p>
          <p><s>Все шли, сами не зная, куда и зачем они идут.</s>
            <s>Еще менее других знал это <rs>гений</rs>
              <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs>, так как никто <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">ему</rs> не приказывал.</s>
            <s>Но все-таки <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs> и <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> окружающие соблюдали свои давнишние привычки:
              писались приказы, письма, рапорты, ordre du jour; называли друг <rs ref="Napoleon_Bonaparte">друга</rs>: 'Sire, Mon Cousin, Prince d'Ekmuhl, roi de
              Nâples' и т. д.</s>
            <s>Но приказы и рапорты были только на бумаге, ничто по ним не исполнялось, потому что
              не могло исполняться, и, несмотря на именование друг друга величествами, высочествами
              и двоюродными братьями, все они чувствовали, что они жалкие и гадкие люди, наделавшие
              много зла, за которое теперь приходилось расплачиваться.</s>
            <s>И, несмотря на то, что они притворялись, будто заботятся об армии, они думали только
              каждый о себе и о том, как бы поскорее уйти и спастись.</s>  </p>
        </div>
        
