<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="13" type="chapter" xml:id="chapter13part3Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>22-го числа, в полдень, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> шел в
              гору по грязной, скользкой дороге, глядя на <rs ref="Pierre_Bezukhov">свои</rs> ноги и
              на неровности пути.</s>
            <s>Изредка <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> взглядывал на знакомую
              толпу, окружающую <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>, и опять на <rs ref="Pierre_Bezukhov">свои</rs> ноги.</s>
            <s>И то и другое было одинаково свое и знакомое <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs>.</s>
            <s>Лиловый кривоногий Серый весело бежал стороной дороги, изредка, в доказательство
              своей ловкости и довольства, поджимая заднюю лапу и прыгая на трех и потом опять на
              всех четырех бросаясь с лаем на вороньев, которые сидели на падали.</s>
            <s>Серый был веселее и глаже, чем в Москве.</s>
            <s>Со всех сторон лежало мясо различных животных - от человеческого до лошадиного, в
              различных степенях разложения; и волков не подпускали шедшие люди, так что Серый мог
              наедаться сколько угодно.</s> </p>
          <p><s>Дождик шел с утра, и казалось, что вот-вот он пройдет и на небе расчистит, как вслед
              за непродолжительной остановкой припускал дождик еще сильнее.</s>
            <s>Напитанная дождем дорога уже не принимала в себя воды, и ручьи текли по
            колеям.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> шел, оглядываясь по сторонам,
              считая шаги по три, и загибал на пальцах.</s>
            <s>Обращаясь к дождю, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> внутренно приговаривал: ну-ка,
              ну-ка, еще, еще наддай.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Ему</rs> казалось, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>
              ни о чем не думает; но далеко и глубоко где-то что-то важное и утешительное думала <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> душа.</s>
            <s>Это что-то было тончайшее духовное извлечение из вчерашнего <rs ref="Pierre_Bezukhov" target="id_43132">его</rs> разговора с <rs ref="Platon_Karataev" xml:id="id_43132">Каратаевым</rs>.</s> </p>
          <p><s>Вчера, на ночном привале, озябнув у потухшего огня, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> встал и перешел к ближайшему, лучше горящему костру.</s>
            <s>У костра, к которому <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> подошел,
              сидел <rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent">Платон</rs>, укрывшись, как ризой, с
              головой шинелью, и рассказывал солдатам <rs ref="Platon_Karataev">своим</rs> спорым,
              приятным, но слабым, болезненным голосом знакомую <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> историю.</s>
            <s>Было уже за полночь.</s>
            <s>Это было то время, в которое <rs ref="Platon_Karataev" rolename="experiencer">Каратаев</rs> обыкновенно оживал от лихорадочного припадка и бывал особенно
              оживлен.</s>
            <s>Подойдя к костру и услыхав слабый, болезненный голос <rs ref="Platon_Karataev" rolename="undergoer">Платона</rs> и увидав <rs ref="Platon_Karataev" rolename="possessor">его</rs> ярко освещенное огнем жалкое лицо, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> что-то неприятно кольнуло в
              сердце.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer" target="id_43135">Он</rs> испугался
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer" xml:id="id_43135">своей</rs>
              жалости к этому <rs rolename="undergoer">человеку</rs> и хотел уйти, но другого костра не
              было, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, стараясь не глядеть на
                <rs ref="Platon_Karataev" rolename="undergoer">Платона</rs>, подсел к костру.</s> </p>
          <p><said who="Pierre_Bezukhov" corresp="Platon_Karataev" speech_text="Что, как твое здоровье?" verb="спросить" author_comment="- спросил он." speech_id="5764"><s>- Что, как <rs rolename="experiencer">твое</rs> здоровье? -
                спросил он.</s></said> </p>
          <p><said who="Platon_Karataev" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="На болезнь плакаться - бог смерти не даст,. Что здоровье?" verb="сказать" author_comment="- сказал Каратаев и тотчас же возвратился к начатому рассказу." speech_id="5762"><s>- Что здоровье? На болезнь плакаться - бог смерти не даст,- сказал
                  <rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent">Каратаев</rs> и тотчас же возвратился к
                начатому рассказу.</s></said> </p>
          <p><said who="Platon_Karataev" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- ...И вот, братец ты мой,. - вот, братец ты мой..." speech_id="5759"><said who="Platon_Karataev" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- И вот, братец ты мой,. проходит тому делу годов десять или больше того. Живет старичок на каторге. Как следовает, покоряется, худого не делает. Только у бога смерти просит. - Хорошо. И соберись они, ночным делом, каторжные-то, так же вот как мы с тобой, и старичок с ними. И зашел разговор, кто за что страдает, в чем богу виноват. Стали сказывать, тот душу загубил, тот две, тот поджег, тот беглый, так ни за что. Стали старичка спрашивать: ты за что, мол, дедушка, страдаешь? Я, братцы мои миленькие, говорит, за свои да за людские грехи страдаю. А я ни душ не губил, ни чужого не брал, акромя что нищую братию оделял. Я, братцы мои миленькие, купец; и богатство большое имел. Так и так, говорит. И рассказал им, значит, как все дело было, по порядку. Я, говорит, о себе не тужу. Меня, значит, бог сыскал. Одно, говорит, мне свою старуху и деток жаль. И так-то заплакал старичок. Случись в их компании тот самый человек, значит, что купца убил. Где, говорит, дедушка, было? Когда, в каком месяце? все расспросил. Заболело у него сердце. Подходит таким манером к старичку - хлоп в ноги. За меня ты, говорит, старичок, пропадаешь. Правда истинная; безвинно напрасно, говорит, ребятушки, человек этот мучится. Я, говорит, то самое дело сделал и нож тебе под голова сонному подложил. Прости, говорит, дедушка, меня ты ради Христа." speech_id="5760"><s>- ...И вот, братец ты <rs>мой</rs>,- продолжал <rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent">Платон</rs> с улыбкой на худом, бледном
                  лице и с особенным, радостным блеском в глазах,- вот, братец <rs>ты</rs>
                  <rs>мой</rs>...</s></said></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer" target="id_43138">Пьер</rs> знал
              эту историю давно, <rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent" xml:id="id_43138">Каратаев</rs> раз шесть <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">ему</rs>
              одному рассказывал эту историю, и всегда с особенным, радостным чувством.</s>
            <s>Но как ни хорошо знал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> эту
              историю, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> теперь прислушался к ней,
              как к чему-то новому, и тот тихий восторг, который, рассказывая, видимо, испытывал <rs ref="Platon_Karataev" rolename="undergoer">Каратаев</rs>, сообщился и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьеру</rs>.</s>
            <s>История эта была о старом <rs>купце</rs>, благообразно и богобоязненно жившем с
              семьей и поехавшем однажды с <rs>товарищем</rs>, богатым купцом, к Макарью.</s> </p>
          <p><s>Остановившись на постоялом дворе, оба купца заснули, и на другой день <rs rolename="undergoer">товарищ</rs>
              <rs>купца</rs> был найден зарезанным и ограбленным.</s>
            <s>Окровавленный нож найден был под подушкой старого <rs rolename="possessor">купца</rs>.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Купца</rs> судили, наказали кнутом и, выдернув ноздри,- как
              следует по порядку, говорил <rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent">Каратаев</rs>,-
              сослали в каторгу.</s> </p>
          <p><said who="Platon_Karataev" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- ...И вот, братец ты мой,. - вот, братец ты мой..." speech_id="5759"><said who="Platon_Karataev" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- И вот, братец ты мой,. проходит тому делу годов десять или больше того. Живет старичок на каторге. Как следовает, покоряется, худого не делает. Только у бога смерти просит. - Хорошо. И соберись они, ночным делом, каторжные-то, так же вот как мы с тобой, и старичок с ними. И зашел разговор, кто за что страдает, в чем богу виноват. Стали сказывать, тот душу загубил, тот две, тот поджег, тот беглый, так ни за что. Стали старичка спрашивать: ты за что, мол, дедушка, страдаешь? Я, братцы мои миленькие, говорит, за свои да за людские грехи страдаю. А я ни душ не губил, ни чужого не брал, акромя что нищую братию оделял. Я, братцы мои миленькие, купец; и богатство большое имел. Так и так, говорит. И рассказал им, значит, как все дело было, по порядку. Я, говорит, о себе не тужу. Меня, значит, бог сыскал. Одно, говорит, мне свою старуху и деток жаль. И так-то заплакал старичок. Случись в их компании тот самый человек, значит, что купца убил. Где, говорит, дедушка, было? Когда, в каком месяце? все расспросил. Заболело у него сердце. Подходит таким манером к старичку - хлоп в ноги. За меня ты, говорит, старичок, пропадаешь. Правда истинная; безвинно напрасно, говорит, ребятушки, человек этот мучится. Я, говорит, то самое дело сделал и нож тебе под голова сонному подложил. Прости, говорит, дедушка, меня ты ради Христа." speech_id="5760"><s>- И вот, братец <rs>ты</rs>
                  <rs>мой</rs> (на этом месте <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьер</rs> застал рассказ <rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent">Каратаева</rs>), проходит тому делу годов десять или больше того. Живет <rs rolename="agent">старичок</rs> на каторге. Как следовает, покоряется, худого не
                  делает. Только у бога смерти просит.</s></said></said>
            <s>- Хорошо.</s>
            <s>И соберись они, ночным делом, каторжные-то, так же вот как мы с <rs>тобой</rs>, и <rs rolename="undergoer">старичок</rs> с ними.</s>
            <s>И зашел разговор, кто за что страдает, в чем богу виноват.</s>
            <s>Стали сказывать, тот <rs rolename="undergoer">душу</rs> загубил, тот две, тот поджег,
              тот <rs>беглый</rs>, так ни за что.</s>
            <s>Стали <rs rolename="addressee">старичка</rs> спрашивать: <rs rolename="experiencer">ты</rs> за что, мол, дедушка, страдаешь?</s>
            <s><rs>Я</rs>, братцы мои миленькие, говорит, за свои да за людские грехи страдаю.</s>
            <s>А я ни душ не губил, ни чужого не брал, акромя что нищую братию оделял.</s>
            <s>Я, братцы мои миленькие, купец; и богатство большое имел.</s>
            <s>Так и так, говорит.</s>
            <s>И рассказал им, значит, как все дело было, по порядку.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Я</rs>, говорит, о <rs>себе</rs> не тужу.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Меня</rs>, значит, бог сыскал.</s>
            <s>Одно, говорит, <rs>мне</rs> свою <rs rolename="undergoer">старуху</rs> и деток жаль.</s>
            <s>И так-то заплакал <rs rolename="agent">старичок</rs>.</s>
            <s>Случись в их компании тот самый <rs>человек</rs>, значит, что <rs rolename="undergoer">купца</rs> убил.</s>
            <s>Где, говорит, <rs>дедушка</rs>, было?</s>
            <s>Когда, в каком месяце?</s>
            <s>все расспросил.</s>
            <s>Заболело у него сердце.</s>
            <s>Подходит таким манером к <rs>старичку</rs> - хлоп в ноги.</s>
            <said who="Platon_Karataev" corresp="" speech_text="За меня ты" verb="говорить" speech_id="5763"><s>За меня ты, говорит, <rs>старичок</rs>, пропадаешь.</s></said>
            <s>Правда истинная; безвинно напрасно, говорит, ребятушки, <rs rolename="experiencer">человек</rs> этот мучится.</s>
            <s><rs rolename="agent">Я</rs>, говорит, то самое дело сделал и нож тебе под голова
              сонному подложил.</s>
            <s>Прости, говорит, <rs>дедушка</rs>, <rs>меня</rs> ты ради <rs rolename="benemalefactive">Христа</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent">Каратаев</rs> замолчал, радостно
              улыбаясь, глядя на огонь, и поправил поленья.</s> </p>
          <p><said who="Platon_Karataev" corresp="" speech_text=" а мы все богу грешны" verb="говорить" speech_id="5758"><said who="Platon_Karataev" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- Старичок и говорит: бог, мол, тебя простит, а мы все, говорит, богу грешны, я за свои грехи страдаю." speech_id="5761"><s>- <rs rolename="agent">Старичок</rs> и говорит: бог, мол, <rs rolename="undergoer">тебя</rs> простит, а мы все, говорит, богу грешны, <rs rolename="experiencer">я</rs> за <rs rolename="agent">свои</rs> грехи страдаю.
                  Сам заплакал горючьми слезьми. Что же думаешь, соколик,- все светлее и светлее
                  сияя восторженной улыбкой, говорил <rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent">Каратаев</rs>, как будто в том, что <rs ref="Platon_Karataev">он</rs> имел
                  теперь рассказать, заключалась главная прелесть и все значение рассказа,- что же
                  думаешь, соколик, объявился этот <rs rolename="undergoer">убийца</rs> самый по
                  начальству.</s></said></said>
            <s><rs>Я</rs>, говорит, шесть душ загубил (большой <rs rolename="undergoer">злодей</rs>
              был), но всего <rs>мне</rs> жальче <rs rolename="undergoer">старичка</rs> этого.</s>
            <s>Пускай же <rs rolename="agent">он</rs> на <rs>меня</rs> не плачется.</s>
            <s>Объявился: списали, послали бумагу, как следовает.</s>
            <s>Место дальнее, пока суд да дело, пока все бумаги списали как должно, по начальствам,
              значит.</s>
            <s>До <rs rolename="experiencer">царя</rs> доходило.</s>
            <s>Пока что, пришел царский указ: выпустить <rs rolename="agent">купца</rs>, дать ему
              награждения, сколько там присудили.</s>
            <s>Пришла бумага, стали <rs rolename="undergoer">старичка</rs> разыскивать.</s>
            <s>Где такой <rs rolename="experiencer">старичок</rs> безвинно напрасно страдал?</s>
            <s>От <rs>царя</rs> бумага вышла.</s>
            <s>Стали искать.</s>
            <s>- Нижняя челюсть <rs ref="Platon_Karataev" rolename="possessor">Каратаева</rs>
              дрогнула.</s>
            <s>- А <rs ref="Platon_Karataev" rolename="undergoer">его</rs> уж бог простил - помер.
                <rs>Так</rs>-то, соколик,- закончил <rs ref="Platon_Karataev" rolename="agent">Каратаев</rs> и долго, молча улыбаясь, смотрел перед <rs ref="Platon_Karataev">собой</rs>.</s> </p>
          <p><s>Не самый рассказ этот, но таинственный смысл его, та восторженная радость, которая
              сияла в лице <rs ref="Platon_Karataev" rolename="possessor">Каратаева</rs> при этом
              рассказе, таинственное значение этой радости, это-то смутно и радостно наполняло
              теперь душу <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
