<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="3" type="chapter" xml:id="chapter3part3Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Так называемая партизанская война началась со вступления <rs rolename="agent">неприятеля</rs> в Смоленск.</s> </p>
          <p><s>Прежде чем партизанская война была официально принята нашим правительством, уже
              тысячи людей неприятельской армии - отсталые мародеры, фуражиры - были истреблены
              казаками и мужиками, побивавшими этих людей так же бессознательно, как бессознательно
              собаки загрызают забеглую бешеную собаку.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Денис Давыдов</rs>
              <rs rolename="undergoer">своим</rs> русским чутьем первый понял значение той страшной
              дубины, которая, не спрашивая правил военного искусства, уничтожала французов, и <rs rolename="possessor">ему</rs> принадлежит слава первого шага для узаконения этого
              приема войны.</s> </p>
          <p><s>24-го августа был учрежден первый партизанский отряд <rs>Давыдова</rs>, и вслед за
                <rs>его</rs> отрядом стали учреждаться другие.</s>
            <s>Чем дальше подвигалась кампания, тем более увеличивалось число этих отрядов.</s> </p>
          <p><s>Партизаны уничтожали Великую армию по частям.</s>
            <s>Они подбирали те отпадавшие листья, которые сами собою сыпались с иссохшего дерева -
              французского войска, и иногда трясли это дерево.</s>
            <s>В октябре, в то время как французы бежали к Смоленску, этих партий различных величин
              и характеров были сотни.</s>
            <s>Были партии, перенимавшие все приемы армии, с пехотой, артиллерией, штабами, с
              удобствами жизни; были одни казачьи, кавалерийские; были мелкие, сборные, пешие и
              конные, были мужицкие и помещичьи, никому не известные.</s>
            <s>Был <rs rolename="undergoer">дьячок</rs>
              <rs>начальником</rs> партии, взявший в месяц несколько сот пленных.</s>
            <s>Была старостиха <rs>Василиса</rs>, побившая сотни французов.</s> </p>
          <p><s>Последние числа октября было время самого разгара партизанской войны.</s>
            <s>Тот первый период этой войны, во время которого партизаны, сами удивляясь своей
              дерзости, боялись всякую минуту быть пойманными и окруженными французами и, не
              расседлывая и почти не слезая с лошадей, прятались по лесам, ожидая всякую минуту
              погони,- уже прошел.</s>
            <s>Теперь уже война эта определилась, всем стало ясно, что можно было предпринять с
              французами и чего нельзя было предпринимать.</s>
            <s>Теперь уже только те начальники отрядов, которые с штабами, по правилам ходили вдали
              от французов, считали еще многое невозможным.</s>
            <s>Мелкие же партизаны, давно уже начавшие свое дело и близко высматривавшие французов,
              считали возможным то, о чем не смели и думать начальники больших отрядов.</s>
            <s>Казаки же и мужики, лазившие между французами, считали, что теперь уже все было
              возможно.</s> </p>
          <p><s>22-го октября <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="undergoer">Денисов</rs>,
              бывший одним из партизанов, находился с <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">своей</rs>
              партией в самом разгаре партизанской страсти.</s>
            <s>С утра <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="undergoer">он</rs> с <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">своей</rs> партией был на ходу.</s>
            <s><rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">Он</rs> целый день по лесам,
              примыкавшим к большой дороге, следил за большим французским транспортом кавалерийских
              вещей и русских пленных, отделившимся от других войск и под сильным прикрытием, как
              это было известно от лазутчиков и пленных, направлявшимся к Смоленску.</s>
            <s>Про этот транспорт было известно не только <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="experiencer" target="id_4333">Денисову</rs> и <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="experiencer" xml:id="id_4333">Долохову</rs>
              (тоже партизану с небольшой партией), ходившему близко от <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">Денисова</rs>, но и начальникам больших отрядов с
              штабами: все знали про этот транспорт и, как говорил <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">Денисов</rs>, точили на него зубы.</s>
            <s>Двое из этих больших отрядных начальников - один поляк, другой немец - почти в одно и
              то же время прислали <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="addressee">Денисову</rs> приглашение присоединиться каждый к своему отряду, с тем чтобы
              напасть на транспорт.</s> </p>
          <p><said who="Vasily__Vasska__Denisov" corresp="немец начальник отряда" speech_text="Нет, бг'ат, я сам с усам," verb="сказать" author_comment="- сказал Денисов, прочтя эти бумаги, и написал немцу, что, несмотря на душевное желание, которое он имел служить под начальством столь доблестного и знаменитого генерала, он должен лишить себя этого счастья, потому что уже поступил под начальство генерала-поляка." speech_id="5606"><s>- Нет, бг'ат, <rs rolename="agent">я</rs> сам <rs rolename="agent">с усам</rs>,- сказал <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">Денисов</rs>, прочтя эти
                бумаги, и написал <rs rolename="addressee">немцу</rs>, что, несмотря на душевное
                желание, которое <rs rolename="possessor">он</rs> имел служить под начальством столь
                доблестного и знаменитого <rs>генерала</rs>, <rs>он</rs> должен лишить <rs>себя</rs>
                этого счастья, потому что уже поступил под начальство <rs>генерала</rs>-поляка.
                Генералу же <rs>поляку</rs> он написал то же самое, уведомляя его, что он уже
                поступил под начальство <rs>немца</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Распорядившись таким образом, <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="experiencer">Денисов</rs> намеревался, без донесения о том высшим
              начальникам, вместе с <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Долоховым</rs> атаковать и
              взять этот транспорт <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="undergoer">своими</rs>
              небольшими силами.</s>
            <s>Транспорт шел 22 октября от деревни <rs>Микулиной</rs> к деревне
              <rs>Шамшевой</rs>.</s>
            <s>С левой стороны дороги от <rs>Никулина</rs> к <rs>Шамшеву</rs> шли большие леса,
              местами подходившие к самой дороге, местами отдалявшиеся от дороги на версту и
              больше.</s>
            <s>По этим-то лесам целый день, то углубляясь в середину их, то выезжая на опушку, ехал
              с партией Денисов, не выпуская из виду двигавшихся французов.</s>
            <s>С утра, недалеко от Микулина, там, где лес близко подходил к дороге, казаки из партии
                <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">Денисова</rs> захватили две ставшие в грязи
              французские фуры с кавалерийскими седлами и увезли их в лес.</s>
            <s>С тех пор и до самого вечера партия, не нападая, следила за движением французов.</s>
            <s>Надо было, не испугав их, дать спокойно дойти до <rs>Шамшева</rs> и тогда,
              соединившись с <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="undergoer">Долоховым</rs>,
                <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">который</rs> должен был к вечеру приехать на
              совещание к караулке в лесу (в версте от <rs>Шамшева</rs>), на рассвете пасть с двух
              сторон как снег на голову и побить и забрать всех разом.</s> </p>
          <p><s>Позади, в двух верстах от Микулина, там, где лес подходил к самой дороге, было
              оставлено шесть казаков, которые должны были донести сейчас же, как только покажутся
              новые колонны французов.</s> </p>
          <p><s>Впереди Шамшева точно так же <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Долохов</rs> должен
              был исследовать дорогу, чтобы знать, на каком расстоянии есть еще другие французские
              войска.</s>
            <s>При транспорте предполагалось тысяча пятьсот человек.</s>
            <s>У <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="possessor">Денисова</rs> было двести
              человек, у <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Долохова</rs> могло быть столько же.</s>
            <s>Но превосходство числа не останавливало <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">Денисова</rs>.</s>
            <s>Одно только, что еще нужно было знать ему, это то, какие именно были эти войска; и
              для этой цели <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="experiencer">Денисову</rs>
              нужно было взять языка (то есть человека из неприятельской колонны).</s>
            <s>В утреннее нападение на фуры дело сделалось с такою поспешностью, что бывших при
              фурах французов всех перебили и захватили живым только <rs rolename="undergoer">мальчишку</rs>-барабанщика, <rs>который</rs> был отсталый и ничего не мог сказать
              положительно о том, какие были войска в колонне.</s> </p>
          <p><s>Нападать другой раз <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="experiencer">Денисов</rs> считал опасным, чтобы не встревожить всю колонну, и потому <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">он</rs> послал вперед в Шамшево
              бывшего при <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">его</rs> партии мужика <rs>Тихона
                Щербатого</rs> - захватить, ежели можно, хоть одного из бывших там французских
              передовых квартиргеров.</s>  </p>
        </div>
        
