<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="19" type="chapter" xml:id="chapter19part3Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Кто из русских людей, читая описания последнего периода кампании 1812 года, не
              испытывал тяжелого чувства досады, неудовлетворенности и неясности.</s>
            <s>Кто не задавал себе вопросов: как не забрали, не уничтожили всех французов, когда все
              три армии окружали их в превосходящем числе, когда расстроенные французы, голодая и
              замерзая, сдавались толпами и когда (как нам рассказывает история) цель русских
              состояла именно в том, чтобы остановить, отрезать и забрать в плен всех
            французов.</s> </p>
          <p><s>Каким образом то русское войско, которое, слабее числом французов, дало Бородинское
              сражение, каким образом это войско, с трех сторон окружавшее французов и имевшее целью
              их забрать, не достигло своей цели?</s>
            <s>Неужели такое громадное преимущество перед нами имеют французы, что мы, с
              превосходными силами окружив, не могли побить их?</s>
            <s>Каким образом это могло случиться?</s> </p>
          <p><s>История (та, которая называется этим словом), отвечая на эти вопросы, говорит, что
              это случилось оттого, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>, и <rs>Тормасов</rs>, и Чичагов, и тот-то, и тот-то не сделали
              таких-то и таких-то маневров.</s> </p>
          <p><s>Но отчего <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov"><rs rolename="agent">они</rs></rs>
              не сделали всех этих маневров?</s>
            <s>Отчего, ежели <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov"><rs>они</rs></rs> были виноваты
              в том, что не достигнута была предназначавшаяся цель,- отчего их не судили и не
              казнили?</s>
            <s>Но, даже ежели и допустить, что виною неудачи русских были <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> и Чичагов и т. п., нельзя понять
              все-таки, почему и в тех условиях, в которых находились русские войска под Красным и
              под Березиной (в обоих случаях русские были в превосходных силах), почему не взято в
              плен французское войско с маршалами, королями и императорами, когда в этом состояла
              цель русских?</s> </p>
          <p><s>Объяснение этого странного явления тем (как то делают русские военные историки), что
                <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> помешал
              нападению, неосновательно потому, что мы знаем, что воля <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузова</rs> не могла
              удержать войска от нападения под Вязьмой и под Тарутиным.</s> </p>
          <p><s>Почему то русское войско, которое с слабейшими силами одержало победу под Бородиным
              над <rs>неприятелем</rs> во всей <rs rolename="undergoer">его</rs> силе, под Красным и
              под Березиной в превосходных силах было побеждено расстроенными толпами
            французов?</s> </p>
          <p><s>Если цель русских состояла в том, чтобы отрезать и взять в плен <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> и маршалов, и цель эта не
              только не была достигнута, и все попытки к достижению этой цели всякий раз были
              разрушены самым постыдным образом, то последний период кампании совершенно справедливо
              представляется французами рядом побед и совершенно несправедливо представляется
              русскими историками победоносным.</s> </p>
          <p><s>Русские военные историки, настолько, насколько для них обязательна логика, невольно
              приходят к этому заключению и, несмотря на лирические воззвания о мужестве и
              преданности и т. д., должны невольно признаться, что отступление французов из Москвы
              есть ряд побед <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> и
              поражений <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs>.</s> </p>
          <p><s>Но, оставив совершенно в стороне народное самолюбие, чувствуется, что заключение это
              само в себе заключает противуречие, так как ряд побед французов привел их к
              совершенному уничтожению, а ряд поражений русских привел их к полному уничтожению <rs rolename="undergoer">врага</rs> и очищению своего отечества.</s> </p>
          <p><s>Источник этого противуречия лежит в том, что историками, изучающими события по
              письмам государей и генералов, по реляциям, рапортам, планам и т. п., предположена
              ложная, никогда не существовавшая цель последнего периода войны 1812 года,- цель,
              будто бы состоявшая в том, чтобы отрезать и поймать <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> с маршалами и армией.</s> </p>
          <p><s>Цели этой никогда не было и не могло быть, потому что она не имела смысла, и
              достижение ее было совершенно невозможно.</s> </p>
          <p><s>Цель эта не имела никакого смысла, во-первых, потому, что расстроенная армия <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs> со всей возможной быстротой бежала из
              России, то есть исполняла то самое, что мог желать всякий <rs>русский</rs>.</s>
            <s>Для чего же было делать различные операции над французами, которые бежали так быстро,
              как только они могли?</s> </p>
          <p><s>Во-вторых, бессмысленно было становиться на дороге людей, всю свою энергию
              направивших на бегство.</s> </p>
          <p><s>В-третьих, бессмысленно было терять свои войска для уничтожения французских армий,
              уничтожавшихся без внешних причин в такой прогрессии, что без всякого загораживания
              пути они не могли перевести через границу больше того, что они перевели в декабре
              месяце, то есть одну сотую всего войска.</s> </p>
          <p><s>В-четвертых, бессмысленно было желание взять в плен <rs rolename="undergoer">императора</rs>, королей, герцогов - людей, плен которых в высшей степени затруднил
              бы действия русских, как то признавали самые искусные дипломаты того времени (J.
              Maistre и другие).</s>
            <s>Еще бессмысленнее было желание взять корпуса французов, когда свои войска растаяли
              наполовину до Красного, а к корпусам пленных надо было отделять дивизии конвоя, и
              когда свои солдаты не всегда получали полный провиант и забранные уже пленные мерли с
              голода.</s> </p>
          <p><s>Весь глубокомысленный план о том, чтобы отрезать и поймать <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> с армией, был подобен тому
              плану <rs rolename="agent">огородника</rs>, <rs>который</rs>, выгоняя из огорода
              потоптавшую <rs>его</rs> гряды скотину, забежал бы к воротам и стал бы по голове бить
              эту <rs rolename="undergoer">скотину</rs>.</s>
            <s>Одно, что можно бы было сказать в оправдание <rs rolename="agent">огородника</rs>,
              было бы то, что <rs>он</rs> очень рассердился.</s>
            <s>Но это нельзя было даже сказать про составителей проекта, потому что не они
              пострадали от потоптанных гряд.</s> </p>
          <p><s>Но, кроме того, что отрезывание <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> с армией было бессмысленно, оно было невозможно.</s> </p>
          <p><s>Невозможно это было, во-первых, потому что, так как из опыта видно, что движение
              колонн на пяти верстах в одном сражении никогда не совпадает с планами, то вероятность
              того, чтобы Чичагов, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> и <rs rolename="agent">Витгенштейн</rs> сошлись вовремя в назначенное
              место, была столь ничтожна, что она равнялась невозможности, как то и думал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>, еще при получении
              плана сказавший, что диверсии на большие расстояния не приносят желаемых
              результатов.</s> </p>
          <p><s>Во-вторых, невозможно было потому, что, для того чтобы парализировать ту силу
              инерции, с которой двигалось назад войско <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>,
              надо было без сравнения большие войска, чем те, которые имели русские.</s> </p>
          <p><s>В-третьих, невозможно это было потому, что военное слово отрезать не имеет никакого
              смысла.</s>
            <s>Отрезать можно кусок хлеба, но не армию.</s>
            <s>Отрезать армию - перегородить ей дорогу - никак нельзя, ибо места кругом всегда
              много, где можно обойти, и есть ночь, во время которой ничего не видно, в чем могли бы
              убедиться военные ученые хоть из примеров Красного и Березины.</s>
            <s>Взять же в плен никак нельзя без того, чтобы тот, кого берут в плен, на это не
              согласился, как нельзя поймать ласточку, хотя и можно взять ее, когда она сядет на
              руку.</s>
            <s>Взять в плен можно того, кто сдается, как немцы, по правилам стратегии и тактики.</s>
            <s>Но французские войска совершенно справедливо не находили этого удобным, так как
              одинаковая голодная и холодная смерть ожидала их на бегстве и в плену.</s> </p>
          <p><s>В-четвертых же, и главное, это было невозможно потому, что никогда, с тех пор как
              существует мир, не было войны при тех страшных условиях, при которых она происходила в
              1812 году, и русские войска в преследовании французов напрягли все свои силы и не
              могли сделать большего, не уничтожившись сами.</s> </p>
          <p><s>В движении русской армии от Тарутина до Красного выбыло пятьдесят тысяч больными и
              отсталыми, то есть число, равное населению большого губернского города.</s>
            <s>Половина людей выбыла из армии без сражений.</s> </p>
          <p><s>И об этом-то периоде кампании, когда войска без сапог и шуб, с неполным провиантом,
              без водки, по месяцам ночуют в снегу и при пятнадцати градусах мороза; когда дня
              только семь и восемь часов, а остальное ночь, во время которой не может быть влияния
              дисциплины; когда, не так как в сраженье, на несколько часов только люди вводятся в
              область смерти, где уже нет дисциплины, а когда люди по месяцам живут, всякую минуту
              борясь с смертью от голода и холода; когда в месяц погибает половина армии</s><s>,- об
              этом-то периоде кампании нам рассказывают историки, как Милорадович должен был сделать
              фланговый марш туда-то, а <rs>Тормасов</rs> туда-то и как Чичагов должен был
              передвинуться туда-то (передвинуться выше колена в снегу), и как тот опрокинул и
              отрезал, и т. д., и т. д.</s> </p>
          <p><s>Русские, умиравшие наполовину, сделали все, что можно сделать и должно было сделать
              для достижения достойной народа цели, и не виноваты в том, что другие русские люди,
              сидевшие в теплых комнатах, предполагали сделать то, что было невозможно.</s> </p>
          <p><s>Все это странное, непонятное теперь противоречие факта с описанием истории
              происходит только оттого, что историки, писавшие об этом событии, писали историю
              прекрасных чувств и слов разных генералов, а не историю событий.</s> </p>
          <p><s>Для них кажутся очень занимательны слова Милорадовича, награды, которые получил тот
              и этот <rs rolename="possessor">генерал</rs>, и их предположения; а вопрос о тех
              пятидесяти тысячах, которые остались по госпиталям и могилам, даже не интересует их,
              потому что не подлежит их изучению.</s> </p>
          <p><s>А между тем стоит только отвернуться от изучения рапортов и генеральных планов, а
              вникнуть в движение тех сотен тысяч людей, принимавших прямое, непосредственное
              участие в событии, и все, казавшиеся прежде неразрешимыми, вопросы вдруг с
              необыкновенной легкостью и простотой получают несомненное разрешение.</s> </p>
          <p><s>Цель отрезывания <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> с
              армией никогда не существовала, кроме как в воображении десятка людей.</s>
            <s>Она не могла существовать, потому что она была бессмысленна, и достижение ее было
              невозможно.</s> </p>
          <p><s>Цель народа была одна: очистить свою землю от нашествия.</s>
            <s>Цель эта достигалась, во-первых, сама собою, так как французы бежали, и потому
              следовало только не останавливать это движение.</s>
            <s>Во-вторых, цель эта достигалась действиями народной войны, уничтожавшей французов, и,
              в-третьих, тем, что большая русская армия шла следом за французами, готовая употребить
              силу в случае остановки движения французов.</s> </p>
          <p><s>Русская армия должна была действовать, как кнут на бегущее животное.</s>
            <s>И опытный <rs rolename="experiencer">погонщик</rs> знал, что самое выгодное держать
              кнут поднятым, угрожая им, а не по голове стегать бегущее животное.</s>  </p>
        </div>
      
