<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="10" type="chapter" xml:id="chapter10part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Письмо это еще не было подано <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">государю</rs>, когда <rs rolename="agent">Барклай</rs> за
              обедом передал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="addressee">Болконскому</rs>, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государю</rs> лично угодно видеть <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs>, для того чтобы
              расспросить <rs rolename="addressee">его</rs> о Турции, и что <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs> имеет явиться в квартиру <rs ref="Count_Bennigsen" rolename="possessor">Бенигсена</rs> в шесть часов
            вечера.</s> </p>
          <p><s>В этот же день в квартире <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">государя</rs> было получено известие о новом движении <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs>, могущем быть опасным для армии, - известие,
              впоследствии оказавшееся несправедливым.</s>
            <s>И в это же утро полковник <rs>Мишо</rs>, объезжая с <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государем</rs> дрисские укрепления, доказывал <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="addressee">государю</rs>, что укрепленный
              лагерь этот, устроенный Пфулем и считавшийся до сих пор chef-d'œuvr'ом тактики,
              долженствующим погубить <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>,
              - что лагерь этот есть бессмыслица и погибель русской армии.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> приехал в квартиру
              генерала <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсена</rs>, занимавшего небольшой помещичий дом
              на самом берегу реки.</s>
            <s>Ни <rs ref="Count_Bennigsen" rolename="undergoer">Бенигсена</rs>, ни <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs> не было там; но <rs rolename="agent">Чернышев</rs>, флигель-адъютант <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государя</rs>, принял <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">Болконского</rs> и объявил <rs rolename="addressee">ему</rs>, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> поехал с генералом
                <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсеном</rs> и с <rs>маркизом Паулучи</rs> другой раз в
              нынешний день для объезда укреплений Дрисского лагеря, в удобности которого начинали
              сильно сомневаться.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Чернышев</rs> сидел с книгой французского романа у окна первой
              комнаты.</s>
            <s>Комната эта, вероятно, была прежде залой; в ней еще стоял орган, на который навалены
              были какие-то ковры, и в одном углу стояла складная кровать адъютанта <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсена</rs>.</s>
            <s>Этот <rs rolename="undergoer">адъютант</rs> был тут.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs>, видно, замученный пирушкой или делом, сидел на
              свернутой постеле и дремал.</s>
            <s>Из залы вели две двери: одна прямо в бывшую гостиную, другая направо в кабинет.</s>
            <s>Из первой двери слышались голоса разговаривающих по-немецки и изредка
              по-французски.</s>
            <s>Там, в бывшей гостиной, были собраны, по желанию <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>, не военный совет (<rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государь</rs> любил
              неопределенность), но некоторые лица, которых мнение о предстоящих затруднениях он
              желал знать.</s>
            <s>Это не был военный совет, но как бы совет избранных для уяснения некоторых вопросов
              лично для <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>.</s>
            <s>На этот полусовет были приглашены: шведский генерал <rs>Армфельд</rs>,
              генерал-адъютант <rs>Вольцоген</rs>, <rs>Винцингероде</rs>, которого <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> называл беглым французским
                <rs>подданным</rs>, <rs>Мишо</rs>, Толь, вовсе не военный человек - <rs>граф
                Штейн</rs> и, наконец, сам Пфуль, который, как слышал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>, был la cheville ouvrière всего дела.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">Князь Андрей</rs> имел случай хорошо
              рассмотреть его, так как Пфуль вскоре после него приехал и прошел в гостиную,
              остановившись на минуту поговорить с <rs>Чернышевым</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs>Пфуль</rs> с первого взгляда, в своем русском генеральском дурно сшитом мундире,
                <rs>который</rs> нескладно, как на наряженном, сидел на нем, показался <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs> как будто знакомым,
              хотя <rs rolename="experiencer">он</rs> никогда не видал его.</s>
            <s>В нем был и <rs rolename="undergoer">Вейротер</rs>, и <rs ref="General_Mack" rolename="undergoer">Мак</rs>, и <rs rolename="undergoer">Шмидт</rs>, и много других
              немецких теоретиков-генералов, которых <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs> удалось видеть в 1805-м году; но <rs rolename="undergoer">он</rs> был типичнее всех их.</s>
            <s>Такого <rs rolename="undergoer">немца</rs>-теоретика, соединявшего в <rs>себе</rs> все,
              что было в тех немцах, еще никогда не видал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="undergoer">Пфуль</rs> был невысок ростом, очень худ, но ширококост,
              грубого, здорового сложения, с широким тазом и костлявыми.</s>
            <s>лопатками.</s>
            <s>Лицо у <rs rolename="possessor">него</rs> было очень морщинисто, с глубоко
              вставленными глазами.</s>
            <s>Волоса его спереди у висков, очевидно, торопливо были приглажены щеткой, сзади наивно
              торчали кисточками.</s>
            <s>Он, беспокойно и сердито оглядываясь, вошел в комнату, как будто он всего боялся в
              большой комнате, куда он вошел.</s>
            <s>Он, неловким движением придерживая шпагу, обратился к <rs>Чернышеву</rs>, спрашивая
              по-немецки, где <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государь</rs>.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Ему</rs>, видно, как можно скорее хотелось пройти комнаты,
              окончить поклоны и приветствия и сесть за дело перед картой, где <rs rolename="undergoer">он</rs> чувствовал <rs>себя</rs> на месте.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> поспешно кивал головой на слова <rs rolename="agent">Чернышева</rs> и иронически улыбался, слушая <rs>его</rs> слова о том, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> осматривает
              укрепления, которые он, сам <rs>Пфуль</rs>, заложил по своей теории.</s>
            <s><rs>Он</rs> что-то басисто и круто, как говорят самоуверенные немцы, проворчал про
              себя: Dummkopf... или: zu Grunde die ganze Geschichte... или: s'wird was gescheites
              d'raus werden... <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> не
              расслышал и хотел пройти, но <rs rolename="agent">Чернышев</rs> познакомил <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs> с <rs rolename="undergoer">Пфулем</rs>, заметив, что <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> приехал из Турции, где так счастливо кончена
              война.</s>
            <said who="Pfuel" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Da muss ein schöner taktischer Krieg gewesen sein" author_comment="смеясь: 'Da muss ein schöner taktischer Krieg gewesen sein'" speech_id="3915"><s><rs rolename="agent">Пфуль</rs> чуть взглянул не столько на <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs>, сколько через
                  <rs>него</rs>, и проговорил смеясь: 'Da muss ein schöner taktischer Krieg gewesen
                sein'.</s></said>
            <s>- И, засмеявшись презрительно, прошел в комнату, из которой слышались
            голоса.</s> </p>
          <p><s>Видно, <rs rolename="experiencer">Пфуль</rs>, уже всегда готовый на ироническое
              раздражение, нынче был особенно возбужден тем, что осмелились без него осматривать
                <rs>его</rs> лагерь и судить о нем.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky">Князь Андрей</rs> по одному короткому этому свиданию с
                <rs>Пфулем</rs> благодаря своим аустерлицким воспоминаниям составил себе ясную
              характеристику этого <rs rolename="agent">человека</rs>.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Пфуль</rs> был один из тех безнадежно, неизменно, до
              мученичества самоуверенных людей, которыми только бывают немцы, и именно потому, что
              только немцы бывают самоуверенными на основании отвлеченной идеи - науки, то есть
              мнимого знания совершенной истины.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Француз</rs> бывает самоуверен потому, что <rs rolename="experiencer">он</rs> почитает <rs rolename="undergoer">себя</rs> лично, как
              умом, так и телом, непреодолимо-обворожительным как для мужчин, так и для женщин.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Англичанин</rs> самоуверен на том основании, что <rs>он</rs>
              есть гражданин благоустроеннейшего в мире государства, и потому, как
                <rs>англичанин</rs>, знает всегда, что <rs rolename="experiencer">ему</rs> делать
              нужно, и знает, что все, что он делает как англичанин, несомненно хорошо.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Итальянец</rs> самоуверен потому, что <rs rolename="experiencer">он</rs> взволнован и забывает легко и <rs rolename="undergoer">себя</rs> и других.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Русский</rs> самоуверен именно потому, что <rs rolename="experiencer">он</rs> ничего не знает и знать не хочет, потому что не
              верит, чтобы можно было вполне знать что-нибудь.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Немец</rs> самоуверен хуже всех, и тверже всех, и противнее
              всех, потому что <rs rolename="experiencer">он</rs> воображает, что знает истину,
              науку, которую <rs rolename="agent">он</rs> сам выдумал, но которая для <rs>него</rs>
              есть абсолютная истина.</s>
            <s>Таков, очевидно, был <rs rolename="undergoer">Пфуль</rs>.</s>
            <s>У <rs rolename="possessor">него</rs> была наука - теория облического движения,
              выведенная <rs rolename="agent">им</rs> из истории войн <rs rolename="agent">Фридриха</rs> Великого, и все, что встречалось <rs>ему</rs> в новейшей истории войн
                <rs rolename="agent">Фридриха</rs> Великого, и все, что встречалось <rs>ему</rs> в
              новейшей военной истории, казалось <rs>ему</rs> бессмыслицей, варварством, безобразным
              столкновением, в котором с обеих сторон было сделано столько ошибок, что войны эти не
              могли быть названы войнами: они не подходили под теорию и не могли служить предметом
              науки.</s> </p>
          <p><s>В 1806-м году <rs>Пфуль</rs> был одним из составителей плана войны, кончившейся
              Иеной и Ауерштетом; но в исходе этой воины <rs rolename="experiencer">он</rs> не видел
              ни малейшего доказательства неправильности <rs rolename="possessor">своей</rs>
              теории.</s>
            <said who="Pfuel" corresp="" speech_text="Ich sagte ja, daß die ganze Geschichte zum Teufel gehen wird" verb="говорить" author_comment="и он с свойственной ему радостной иронией говорил: 'Ich sagte ja, daß die ganze Geschichte zum Teufel gehen wird'" speech_id="3914"><s>Напротив, сделанные отступления от <rs rolename="possessor">его</rs> теории, по <rs rolename="experiencer">его</rs> понятиям, были
                единственной причиной всей неудачи, и <rs rolename="agent">он</rs> с свойственной
                  <rs>ему</rs> радостной иронией говорил: 'Ich sagte ja, daß die ganze Geschichte
                zum Teufel gehen wird'.</s></said>
            <s><rs>Пфуль</rs> был один из тех теоретиков, которые так любят свою теорию, что
              забывают цель теории - приложение ее к практике; он в любви к теории ненавидел всякую
              практику и знать ее не хотел.</s>
            <s>Он даже радовался неуспеху, потому что неуспех, происходивший от отступления в
              практике от теории, доказывал ему только справедливость его теории.</s> </p>
          <p><s>Он сказал несколько слов с <rs ref="AndreyBolkonsky">князем Андреем</rs> и
                <rs>Чернышевым</rs> о настоящей войне с выражением <rs rolename="undergoer">человека</rs>, <rs>который</rs> знает вперед, что все будет скверно и что даже не
              недоволен этим.</s>
            <s>Торчавшие на затылке непричесанные кисточки волос и торопливо прилизанные височки
              особенно красноречиво подтверждали это.</s> </p>
          <p><s>Он прошел в другую комнату, и оттуда тотчас же послышались басистые и ворчливые
              звуки его голоса.</s>  </p>
        </div>
        
