<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="15" type="chapter" xml:id="chapter15part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs> своим зорким охотничьим глазом один из первых
              увидал этих синих французских драгун, преследующих наших улан.</s>
            <s>Ближе, ближе подвигались расстроенными толпами уланы, и французские драгуны,
              преследующие их.</s>
            <s>Уже можно было видеть, как эти, казавшиеся под горой маленькими, люди сталкивались,
              нагоняли друг друга и махали руками или саблями.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, как на травлю, смотрел на то,
              что делалось перед <rs ref="Nikolai_Rostov">ним</rs>.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Он</rs> чутьем чувствовал, что ежели ударить теперь с
              гусарами на французских драгун, они не устоят; но ежели ударить, то надо было сейчас,
              сию минуту, иначе будет уже поздно.</s>
            <s>Он оглянулся вокруг себя.</s>
            <s><rs rolename="agent">Ротмистр</rs>, стоя подле него, точно так же не спускал глаз с
              кавалерии внизу.</s> </p>
          <p>
            <said who="Nikolai_Rostov" corresp="Андрей Севастьяныч" speech_text="Андрей Севастьяныч. ведь мы их сомнем..." verb="сказать" speech_id="3953"><s>- <rs>Андрей Севастьяныч</rs>, - сказал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, - ведь мы их сомнем...</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Андрей Севастьяныч" corresp="Nikolai_Rostov" speech_text="- Лихая бы штука, а в самом деле..." speech_id="3954"><s>- Лихая бы
                штука, - сказал <rs rolename="agent">ротмистр</rs>, - а в самом
            деле...</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs>, не дослушав <rs>его</rs>, толкнул лошадь,
              выскакал вперед эскадрона, и не успел <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> еще
              скомандовать движение, как весь эскадрон, испытывавший то же, что и <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs>, тронулся за ним.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs> сам не знал, как и почему он это сделал.</s>
            <s>Все это он сделал, как он делал на охоте, не думая, не соображая.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Он</rs> видел, что драгуны близко, что они скачут,
              расстроены; он знал, что они не выдержат, он знал, что была только одна минута,
              которая не воротится, ежели он упустит ее.</s>
            <s>Пули так возбудительно визжали и свистели вокруг него, лошадь так горячо просилась
              вперед, что он не мог выдержать.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Он</rs> тронул лошадь, скомандовал и в то же мгновение,
              услыхав за собой звук топота своего развернутого эскадрона, на полных рысях, стал
              спускаться к драгунам под гору.</s>
            <s>Едва они сошли под гору, как невольно их аллюр рыси перешел в галоп, становившийся
              все быстрее и быстрее по мере того, как они приближались к своим уланам и скакавшим за
              ними французским драгунам.</s>
            <s>Драгуны были близко.</s>
            <s>Передние, увидав гусар, стали поворачивать назад, задние приостанавливаться.</s>
            <s>С чувством, с которым он несся наперерез волку, Ростов, выпустив во весь мах своего
              донца, скакал наперерез расстроенным рядам французских драгун.</s>
            <s>Один <rs rolename="agent">улан</rs> остановился, один пеший припал к земле, чтобы
                <rs>его</rs> не раздавили, одна лошадь без <rs>седока</rs> замешалась с
              гусарами.</s>
            <s>Почти все французские драгуны скакали назад.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs>, выбрав себе одного из них на серой лошади,
              пустился за ним.</s>
            <s>По дороге он налетел на куст; добрая лошадь перенесла его через него, и, едва
              справясь на седле, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs>
              увидал, что он через несколько мгновений догонит того <rs>неприятеля</rs>,
                <rs>которого</rs> он выбрал своей целью.</s>
            <s><rs>Француз</rs> этот, вероятно, офицер - по <rs rolename="possessor">его</rs>
              мундиру, согнувшись, скакал на <rs rolename="possessor">своей</rs> серой лошади,
              саблей подгоняя ее.</s>
            <s>Через мгновенье лошадь <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростова</rs> ударила грудью в зад
              лошади <rs rolename="possessor">офицера</rs>, чуть не сбила ее с ног, и в то же
              мгновенье <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs>, сам не зная зачем, поднял саблю и
              ударил ею по <rs rolename="undergoer">французу</rs>.</s> </p>
          <p><s>В то же мгновение, как <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> сделал это, все оживление
                <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростова</rs> вдруг исчезло.</s>
            <s><rs rolename="agent">Офицер</rs> упал не столько от удара саблей, который только
              слегка разрезал <rs rolename="benemalefactive">ему</rs> руку выше локтя, сколько от
              толчка лошади и от страха.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs>, сдержав лошадь, отыскивал глазами своего врага,
              чтобы увидать, кого он победил.</s>
            <s>Драгунский французский <rs rolename="agent">офицер</rs> одной ногой прыгал на земле,
              другой зацепился в стремени.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs>, испуганно щурясь, как будто ожидая всякую секунду
              нового удара, сморщившись, с выражением ужаса взглянул снизу вверх на <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростова</rs>.</s>
            <s>Лицо его, бледное и забрызганное грязью, белокурое, молодое, с дырочкой на подбородке
              и светлыми голубыми глазами, было самое не для поля сражения, не вражеское лицо, а
              самое простое комнатное лицо.</s>
            <s>Еще прежде, чем <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs> решил, что <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> с ним будет делать, <rs rolename="agent">офицер</rs>
              закричал: 'Je me rends!'</s>
            <s>Он, торопясь, хотел и не мог выпутать из стремени ногу и, не спуская испуганных
              голубых глаз, смотрел на <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростова</rs>.</s>
            <s>Подскочившие гусары выпростали ему ногу и посадили его на седло.</s>
            <s>Гусары с разных сторон возились с драгунами: один был ранен, но, с лицом в крови, не
              давал своей лошади; другой, обняв <rs rolename="undergoer">гусара</rs>, сидел на крупе
              его лошади; третий взлезал, поддерживаемый <rs rolename="agent">гусаром</rs>, на его
              лошадь.</s>
            <s>Впереди бежала, стреляя, французская пехота.</s>
            <s>Гусары торопливо поскакали назад с своими пленными.</s>
            <s>Ростов скакал назад с другими, испытывая какое-то неприятное чувство, сжимавшее ему
              сердце.</s>
            <s>Что-то неясное, запутанное, чего он никак не мог объяснить себе, открылось ему
              взятием в плен этого <rs rolename="experiencer">офицера</rs> и тем ударом, который он
              нанес <rs rolename="experiencer">ему</rs>.</s> </p>
          <p><s rolename="experiencer"><rs>Граф</rs>
              <rs>Остерман-Толстой</rs> встретил возвращавшихся <rs>гусар</rs>, подозвал Ростова,
              благодарил <rs rolename="addressee">его</rs> и сказал, что <rs rolename="agent">он</rs> представит <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="benemalefactive">государю</rs> о <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">его</rs>
              молодецком поступке и будет просить для него Георгиевский крест.</s>
            <s>Когда Ростова потребовали к <rs rolename="finalpoint">графу Остерману</rs>, <rs rolename="experiencer">он</rs>, вспомнив о том, что атака <rs rolename="undergoer">его</rs> была начата без приказанья, был вполне убежден, что <rs rolename="agent">начальник</rs> требует его для того, чтобы наказать его за самовольный
              поступок.</s>
            <s>Поэтому лестные слова <rs rolename="agent">Остермана</rs> и обещание награды должны
              бы были тем радостнее поразить Ростова; но все то же неприятное, неясное чувство
              нравственно тошнило <rs>ему</rs>.</s>
            <s>'Да что бишь меня мучает? - спросил он себя, отъезжая от <rs>генерала</rs>. -
                <rs>Ильин</rs>? Нет, <rs rolename="undergoer">он</rs> цел. Осрамился я чем-нибудь? Нет.
              Все не то! - Что-то другое мучило его, как раскаяние. - Да, да, этот французский
                <rs>офицер</rs> с дырочкой. И я хорошо помню, как рука моя остановилась, когда я
              поднял ее'.</s> </p>
          <p><s>Ростов увидал отвозимых пленных и поскакал за ними, чтобы посмотреть своего француза
              с дырочкой на подбородке.</s>
            <s>Он в своем странном мундире сидел на заводной гусарской лошади и беспокойно
              оглядывался вокруг себя.</s>
            <s>Рана его на руке была почти не рана.</s>
            <s>Он притворно улыбнулся Ростову и помахал ему рукой, в виде приветствия.</s>
            <s>Ростову все так же было неловко и чего-то совестно.</s> </p>
          <p><s>Весь этот и следующий день друзья и товарищи Ростова замечали, что он не скучен, не
              сердит, но молчалив, задумчив и сосредоточен.</s>
            <s>Он неохотно пил, старался оставаться один и о чем-то все думал.</s> </p>
          <p><s>Ростов все думал об этом своем блестящем подвиге, который, к удивлению его, приобрел
              ему Георгиевский крест и даже сделал ему репутацию <rs rolename="undergoer">храбреца</rs>, - и никак не мог понять чего-то.</s>
            <s>'Так и они еще больше нашего боятся! - думал он. - Так только-то и есть всего, то,
              что называется геройством? И разве я это делал для отечества? И в чем он виноват с
              своей дырочкой и голубыми глазами? А как он испугался! Он думал, что <rs rolename="agent">я</rs> убью его. За что ж <rs>мне</rs> убивать его? У <rs>меня</rs>
              рука дрогнула. А <rs>мне</rs> дали Георгиевский крест. Ничего, ничего не
            понимаю!'</s> </p>
          <p><s>Но пока <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> перерабатывал в <rs ref="Nikolai_Rostov">себе</rs> эти вопросы и все-таки не дал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">себе</rs> ясного отчета в том, что так
              смутило <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs>, колесо счастья по службе, как это часто
              бывает, повернулось в его пользу.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Его</rs> выдвинули вперед после Островненского дела, дали
                <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs> батальон гусаров и, когда нужно было употребить
              храброго <rs rolename="undergoer">офицера</rs>, давали <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs>
              поручения.</s>  </p>
        </div>
        
