<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="17" type="chapter" xml:id="chapter17part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs> была спокойнее, но не
              веселее.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Она</rs> не только избегала всех внешних
              условий радости: балов, катанья, концертов, театра; но <rs ref="NatashaRostova">она</rs> ни разу не смеялась так, чтобы из-за смеха <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> не слышны были слезы.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> не могла петь.</s>
            <s>Как только начинала <rs ref="NatashaRostova">она</rs> смеяться или пробовала одна
              сама с <rs ref="NatashaRostova">собой</rs> петь, слезы душили <rs ref="NatashaRostova">ее</rs>: слезы раскаяния, слезы воспоминаний о том невозвратном, чистом времени;
              слезы досады, что так, задаром, погубила <rs ref="NatashaRostova">она</rs> свою
              молодую жизнь, которая могла бы быть так счастлива.</s>
            <s>Смех и пение особенно казались <rs ref="NatashaRostova">ей</rs> кощунством над <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> горем.</s>
            <s>О кокетстве <rs ref="NatashaRostova">она</rs> и не думала ни раза; <rs ref="NatashaRostova">ей</rs> не приходилось даже воздерживаться.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> говорила и чувствовала, что в это время все мужчины
              были для <rs ref="NatashaRostova">нее</rs> совершенно то же, что шут <rs>Настасья
                Ивановна</rs>.</s>
            <s>Внутренний <rs rolename="agent">страж</rs> твердо воспрещал ей всякую радость.</s>
            <s>Да и не было в ней всех прежних интересов жизни из того девичьего, беззаботного,
              полного надежд склада жизни.</s>
            <s>Чаще и болезненнее всего вспоминала она осенние месяцы, охоту, <rs rolename="undergoer">дядюшку</rs> и святки, проведенные с Nicolas в Отрадном.</s>
            <s>Что бы она дала, чтобы возвратить хоть один день из того времени!</s>
            <s>Но уж это навсегда было кончено.</s>
            <s>Предчувствие не обманывало ее тогда, что то состояние свободы и открытости для всех
              радостей никогда уже не возвратится больше.</s>
            <s>Но жить надо было.</s> </p>
          <p><s>Ей отрадно было думать, что она не лучше, как она прежде думала, а хуже и гораздо
              хуже всех, всех, кто только есть на свете.</s>
            <s>Но этого мало было.</s>
            <s>Она знала это и спрашивала себя; 'Что ж дальше?'</s>
            <s>А дальше ничего не было.</s>
            <s>Не было никакой радости в жизни, а жизнь проходила.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>, видимо, старалась только
              никому не быть в тягость и никому не мешать, но для себя ей ничего не нужно было.</s>
            <s>Она удалялась от всех домашних, и только с братом <rs ref="Petya_Rostov">Петей</rs>
              ей было легко.</s>
            <s>С ним она любила бывать больше, чем с другими; и иногда, когда была с ним с глазу на
              глаз, смеялась.</s>
            <s>Она почти не выезжала из дому и из приезжавших к ним рада была только одному <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>.</s>
            <s>Нельзя было нежнее, осторожнее и вместе с тем серьезнее обращаться, чем обращался с
              нею <rs rolename="experiencer">граф Безухов</rs>.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs> бессознательно чувствовала эту
              нежность обращения и потому находила большое удовольствие в его обществе.</s>
            <s>Но <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">она</rs> даже не была благодарна ему за
              его нежность: ничто хорошее со стороны <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> не казалось <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ей</rs>
              усилием.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьеру</rs>, казалось, так естественно
              быть добрым со всеми, что не было никакой заслуги в <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> доброте.</s>
            <s>Иногда <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer" target="id_31171">Наташа</rs>
              замечала смущение и неловкость <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer" xml:id="id_31171">Пьера</rs> в ее присутствии, в особенности, когда <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> хотел сделать для <rs ref="NatashaRostova" rolename="benemalefactive">нее</rs> что-нибудь приятное или
              когда <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> боялся, чтобы
              что-нибудь в разговоре не навело <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташу</rs> на тяжелые воспоминания.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Она</rs> замечала это и приписывала
              это <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> общей доброте и
              застенчивости, которая, по ее понятиям, таковая же, как с нею должна была быть и со
              всеми.</s>
            <s>После тех нечаянных слов о том, что, ежели бы он был свободен, он на коленях бы
              просил ее руки и любви, сказанных в минуту такого сильного волнения для нее, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent" target="id_31174">Пьер</rs> никогда не
              говорил ничего о <rs ref="Pierre_Bezukhov" xml:id="id_31174">своих</rs> чувствах к <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташе</rs>; и для нее было очевидно, что те
              слова, тогда так утешившие ее, были сказаны, как говорятся всякие бессмысленные слова
              для утешения плачущего <rs rolename="experiencer">ребенка</rs>.</s>
            <s>Не оттого, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> был женатый человек, но оттого,
              что <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> чувствовала между <rs ref="NatashaRostova">собою</rs> и им в высшей степени ту силу нравственных преград -
              отсутствие которой <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs>
              чувствовала с Курагиным, - ей никогда в голову не приходило, чтобы из ее отношений с
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs> могла выйти не только любовь с ее или, еще
              менее, с его стороны, но даже и тот род нежной, признающей себя, поэтической дружбы
              между <rs>мужчиной</rs> и <rs>женщиной</rs>, <rs>которой</rs> она знала несколько
              примеров.</s> </p>
          <p><s>В конце <rs rolename="agent">Петровского</rs> поста <rs rolename="agent">Аграфена
                Ивановна Белова</rs>, отрадненская соседка Ростовых, приехала в Москву поклониться
              московским угодникам.</s>
            <s><rs>Она</rs> предложила <rs ref="NatashaRostova" rolename="addressee">Наташе</rs>
              говеть, и <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> с радостью ухватилась
              за эту мысль.</s>
            <s>Несмотря на запрещение <rs rolename="agent">доктора</rs> выходить рано утром, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> настояла на том, чтобы говеть, и
              говеть не так, как говели обыкновенно в доме Ростовых, то есть отслушать на дому три
              службы, а чтобы говеть так, как говела <rs rolename="agent">Аграфена Ивановна</rs>, то
              есть всю неделю, не пропуская ни одной вечерни, обедни или заутрени.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="experiencer">Графине</rs> понравилось это усердие <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташи</rs>; <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> в душе <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">своей</rs>, после безуспешного медицинского лечения, надеялась, что молитва поможет
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ей</rs> больше лекарств, и хотя со
              страхом и скрывая от <rs>доктора</rs>, но согласилась на желание <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs> и поручила ее <rs rolename="possessor">Беловой</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Аграфена Ивановна</rs> в три часа ночи приходила будить <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташу</rs> и большей частью находила
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ее</rs> уже не спящею.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> боялась проспать время
              заутрени.</s>
            <s>Поспешно умываясь и с смирением одеваясь в самое дурное <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">свое</rs> платье и старенькую мантилью, содрогаясь от свежести,
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> выходила на пустынные улицы,
              прозрачно освещенные утренней зарей.</s>
            <s>По совету <rs rolename="agent">Аграфены Ивановны</rs>, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> говела не в <rs>своем</rs> приходе, а в церкви, в
              которой, по словам набожной <rs rolename="agent">Беловой</rs>, был священник весьма
              строгий и высокой жизни.</s>
            <s>В церкви всегда было мало народа; <rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs> с
                <rs>Беловой</rs> становились на привычное место перед иконой божией матери,
              вделанной в зад левого клироса, и новое для <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs> чувство смирения перед великим, непостижимым,
              охватывало <rs ref="NatashaRostova">ее</rs>, когда <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">она</rs> в этот непривычный час утра, глядя на черный лик божией
              матери, освещенный и свечами, горевшими перед ним, и светом утра, падавшим из окна,
              слушала звуки службы, за которыми она старалась следить, понимая их.</s>
            <s>Когда она понимала их, ее личное чувство с своими оттенками присоединялось к ее
              молитве; когда она не понимала, ей еще сладостнее было думать, что желание понимать
              все есть гордость, что понимать всего нельзя, что надо только верить и отдаваться
              богу, который в эти минуты - она чувствовала - управлял ее душою.</s>
            <s>Она крестилась, кланялась и, когда не понимала, то только, ужасаясь перед своею
              мерзостью, просила бога простить ее за все, за все, и помиловать.</s>
            <s>Молитвы, которым она больше всего отдавалась, были молитвы раскаяния.</s>
            <s>Возвращаясь домой в ранний час утра, когда встречались только каменщики, шедшие на
              работу, дворники, выметавшие улицу, и в домах еще все спали, <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs> испытывала новое для <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">нее</rs> чувство возможности исправления <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">себя</rs> от <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">своих</rs> пороков и возможности новой, чистой жизни и
              счастия.</s> </p>
          <p><s>В продолжение всей недели, в которую она вела эту жизнь, чувство это росло с каждым
              днем.</s>
            <s>И счастье приобщиться или сообщиться, как, радостно играя этим словом, говорила ей
                <rs rolename="agent">Аграфена Ивановна</rs>, представлялось ей столь великим, что ей
              казалось, что она не доживет до этого блаженного воскресенья.</s> </p>
          <p><s>Но счастливый день наступил, и когда <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> в это памятное для <rs ref="NatashaRostova">нее</rs> воскресенье, в
              белом кисейном платье, вернулась от причастия, <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">она</rs> в первый раз после многих месяцев почувствовала <rs ref="NatashaRostova">себя</rs> спокойной и не тяготящеюся жизнью, которая предстояла
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ей</rs>.</s> </p>
          <p><s>Приезжавший в этот день <rs rolename="agent">доктор</rs> осмотрел <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташу</rs> и велел продолжать те последние
              порошки, которые <rs>он</rs> прописал две недели тому назад.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="" speech_text="Будьте покойны, графиня,. Только, пожалуйста, аккуратнее." verb="сказать" author_comment="- сказал шутливо доктор, в мякоть руки ловко подхватывая золотой, - скоро опять запоет и зарезвится." speech_id="3956"><said who="доктор" corresp="" speech_text="Непременно продолжать - утром и вечером," verb="сказать" author_comment="- сказал он, видимо, сам добросовестно довольный своим успехом." speech_id="3957"><s>- Непременно продолжать - утром и вечером, - сказал <rs>он</rs>,
                  видимо, сам добросовестно довольный <rs>своим</rs> успехом. - Только, пожалуйста,
                  аккуратнее. Будьте покойны, <rs>графиня</rs>, - сказал шутливо <rs rolename="agent">доктор</rs>, в мякоть руки ловко подхватывая золотой, - скоро
                  опять запоет и зарезвится. Очень, очень ей в пользу последнее лекарство. Она очень
                  посвежела.</s></said></said> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Графиня</rs> посмотрела на ногти и поплевала, с веселым лицом
              возвращаясь в гостиную.</s>  </p>
        </div>
        
