<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="2" type="chapter" xml:id="chapter2part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>29-го мая <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> выехал из
              Дрездена, где <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> пробыл три недели, окруженный
              двором, составленным из принцев, герцогов, королей и даже одного
              <rs>императора</rs>.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> перед отъездом обласкал
              принцев, королей и императора, которые того заслуживали, побранил королей и принцев,
              которыми он был не вполне доволен, одарил <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">своими</rs> собственными, то есть взятыми у других королей,
              жемчугами и бриллиантами <rs rolename="possessor">императрицу</rs> австрийскую и,
              нежно обняв <rs>императрицу</rs>
              <rs rolename="undergoer">Марию-Луизу</rs>, как говорит <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs>
              <rs rolename="agent">историк</rs>, оставил ее огорченною разлукой, которую она - эта
                <rs>Мария</rs>-Луиза, считавшаяся <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> супругой,
              несмотря на то, что в Париже оставалась другая <rs rolename="undergoer">супруга</rs>, -
              казалось, не в силах была перенести.</s>
            <s>Несмотря на то, что дипломаты еще твердо верили в возможность мира и усердно работали
              с этой целью, несмотря на то, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">император Наполеон</rs> сам писал письмо <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="addressee">императору Александру</rs>, называя его <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Monsieur mon frère</rs> и искренно уверяя, что он
              не желает войны и что всегда будет любить и уважать его, - он ехал к армии и отдавал
              на каждой станции новые приказания, имевшие целью торопить движение армии от запада к
              востоку.</s>
            <s>Он ехал в дорожной карете, запряженной шестериком, окруженный пажами, адъютантами и
              конвоем, по тракту на Позен, Торн, Данциг и Кенигсберг.</s>
            <s>В каждом из этих городов тысячи людей с трепетом и восторгом встречали его.</s> </p>
          <p><s>Армия подвигалась с запада на восток, и переменные шестерни несли его туда же.</s>
            <s>10-го июня он догнал армию и ночевал в Вильковисском лесу, в приготовленной для него
              квартире, в имении польского <rs rolename="possessor">графа</rs>.</s> </p>
          <p><s>На другой день <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>, обогнав
              армию, в коляске подъехал к Неману и, с тем чтобы осмотреть местность переправы,
              переоделся в польский мундир и выехал на берег.</s> </p>
          <p><s>Увидав на той стороне казаков (los Cosaques) и расстилавшиеся степи (les Steppes), в
              середине которых была Moscou la ville sainte, столица того, подобного Скифскому,
              государства, куда ходил <rs rolename="agent">Александр Македонский</rs>, - <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>, неожиданно для всех и противно как
              стратегическим, так и дипломатическим соображениям, приказал наступление, и на другой
              день войска его стали переходить Неман.</s> </p>
          <p><s>12-го числа рано утром он вышел из палатки, раскинутой в этот день на крутом левом
              берегу Немана, и смотрел в зрительную трубу на выплывающие из Вильковисского леса
              потоки своих войск, разливающихся по трем мостам, наведенным на Немане.</s>
            <s>Войска знали о присутствии <rs rolename="undergoer">императора</rs>, искали его глазами,
              и, когда находили на горе перед палаткой отделившуюся от свиты <rs rolename="undergoer">фигуру</rs> в сюртуке и шляпе, они кидали вверх шапки, кричали: 'Vive l'Empereur!'
              - и одни за другими, не истощаясь, вытекали, всё вытекали из огромного, скрывавшего их
              доселе леса и, расстрояясь, по трем мостам переходили на ту сторону.</s> </p>
          <p>
            <s>- On fera du chemin cette fois-ci. Oh!</s>
            <s>quand il s'en mêle lui-même ça chauffe... Nom de Dieu..</s><s>. Le voilà!.. Vive
              l'Empereur!</s>
            <s>Les voilà donc les Steppes de l'Asie!</s>
            <s>Vilain pays tout de même. Au revoir, Beauché; je te réserve le plus beau palais de
              Moscou.</s>
            <s>Au revoir!</s>
            <s>Bonne chance... L'as tu vu, l'Empereur?</s>
            <s>Vive l'Empereur!..</s>
            <s>preur!</s>
            <s>Si on me fait gouverneur aux Indes, Gérard, je te fais ministre du Cachemire, c'est
              arrêté.</s>
            <s>Vive l'Empereur!</s>
            <s>Vive!</s>
            <s>vive!</s>
            <s>vive!</s>
            <s>Les gredins de Cosaques, comme ils filent.</s>
            <s>Vive l'Empereur!</s>
            <s>Le voilà!</s>
            <s>Le vois tu?</s>
            <s>Je l'ai vu deux fois comme jeté vois. Le petit caporal... Je l'ai vu donner la croix
              à l'un des vieux...</s>
            <s>Vive l'Empereur!..</s>
            <s>- говорили голоса старых и молодых людей, самых разнообразных характеров и положений
              в обществе.</s>
            <s>На всех лицах этих людей было одно общее выражение радости о начале давно ожидаемого
              похода и восторга и преданности к <rs>человеку</rs> в сером сюртуке, стоявшему на
              горе.</s> </p>
          <p><s>13-го июня <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеону</rs> подали
              небольшую чистокровную арабскую лошадь, и <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs> сел и поехал галопом к одному из мостов через Неман,
              непрестанно оглушаемый восторженными криками, которые он, очевидно, переносил только
              потому, что нельзя было запретить им криками этими выражать свою любовь к нему; но
              крики эти, сопутствующие ему везде, тяготили его и отвлекали его от военной заботы,
              охватившей его с того времени, как он присоединился к войску.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte">Он</rs> проехал по одному из качавшихся на лодках мостов
              на ту сторону, круто повернул влево и галопом поехал по направлению к Ковно,
              предшествуемый замиравшими от счастия, восторженными гвардейскими конными егерями,
              расчищая дорогу по войскам, скакавшим впереди <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs>.</s>
            <s>Подъехав к широкой реке Вилии, <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> остановился подле
              польского уланского полка, стоявшего на берегу.</s> </p>
          <p>
            <said who="поляки" corresp="" speech_text="Виват!" verb="кричать" author_comment="- также восторженно кричали поляки, расстроивая фронт и давя друг друга, для того чтобы увидать его." speech_id="3841"><s>- Виват! - также восторженно кричали поляки, расстроивая фронт и
                давя друг друга, для того чтобы увидать его.</s></said>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> осмотрел реку, слез с
              лошади и сел на бревно, лежавшее на берегу.</s>
            <s>По бессловесному знаку <rs ref="Napoleon_Bonaparte">ему</rs> подали трубу, <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> положил ее на спину подбежавшего счастливого <rs rolename="possessor">пажа</rs> и стал смотреть на ту сторону.</s>
            <s>Потом <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> углубился в рассматриванье листа карты,
              разложенного между бревнами.</s>
            <s>Не поднимая головы, <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> сказал что-то, и двое <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> адъютантов поскакали к польским уланам.</s> </p>
          <p>
            <s>- Что? Что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> сказал? - слышалось в рядах польских
              улан, когда один <rs rolename="agent">адъютант</rs> подскакал к ним.</s> </p>
          <p><s>Было приказано, отыскав брод, перейти на ту сторону.</s>
            <s>Польский уланский <rs rolename="agent">полковник</rs>, красивый старый человек,
              раскрасневшись и путаясь в словах от волнения, спросил у <rs rolename="addressee">адъютанта</rs>, позволено ли <rs rolename="addressee">ему</rs> будет переплыть с
              своими уланами реку, не отыскивая брода.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> с очевидным страхом за отказ, как <rs>мальчик</rs>,
                <rs>который</rs> просит позволения сесть на лошадь, просил, чтобы <rs rolename="addressee">ему</rs> позволили переплыть реку в глазах <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">императора</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Адъютант</rs> сказал, что, вероятно, <rs rolename="undergoer">император</rs> не будет недоволен этим излишним усердием.</s> </p>
          <p><s>Как только <rs rolename="agent">адъютант</rs> сказал это, старый усатый <rs rolename="agent">офицер</rs> с счастливым лицом и блестящими глазами, подняв кверху
              саблю, прокричал: 'Виват!' - и, скомандовав уланам следовать за собой, дал шпоры
              лошади и подскакал к реке.</s>
            <s><rs>Он</rs> злобно толкнул замявшуюся под собой лошадь и бухнулся в воду, направляясь
              вглубь к быстрине течения.</s>
            <s>Сотни уланов поскакали за <rs>ним</rs>.</s>
            <s>Было холодно и жутко на середине и на быстрине теченья.</s>
            <s>Уланы цеплялись друг за друга, сваливались с лошадей, лошади некоторые тонули, тонули
              и люди, остальные старались плыть кто на седле, кто держась за гриву.</s>
            <s>Они старались плыть вперед на ту сторону и, несмотря на то, что за полверсты была
              переправа, гордились тем, что они плывут и тонут в этой реке под взглядами <rs rolename="agent">человека</rs>, сидевшего на бревне и даже не смотревшего на то, что
              они делали.</s>
            <s>Когда вернувшийся <rs rolename="possessor">адъютант</rs>, выбрав удобную минуту,
              позволил <rs>себе</rs> обратить внимание <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">императора</rs> на преданность поляков к <rs>его</rs>
              <rs>особе</rs>, маленький <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">человек</rs> в
              сером сюртуке встал и, подозвав к <rs>себе</rs> Бертье, стал ходить с ним взад и
              вперед поберегу, отдавая <rs>ему</rs> приказания и изредка недовольно взглядывая на
              тонувших улан, развлекавших <rs>его</rs> внимание.</s> </p>
          <p><s>Для него было не ново убеждение в том, что присутствие его на всех концах мира, от
              Африки до степей Московии, одинаково поражает и повергает людей в безумие
              самозабвения.</s>
            <s>Он велел подать себе лошадь и поехал в свою стоянку.</s> </p>
          <p><s>Человек сорок улан потонуло в реке, несмотря на высланные на помощь лодки.</s>
            <s>Большинство прибилось назад к этому берегу.</s>
            <s><rs rolename="agent">Полковник</rs> и несколько человек переплыли реку и с трудом
              вылезли на тот берег.</s>
            <s>Но как только <rs>они</rs> вылезли в обшлепнувшемся на <rs>них</rs>, стекающем
              ручьями мокром платье, <rs>они</rs> закричали: 'Виват!', восторженно глядя на то
              место, где стоял <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs>, но где
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs> уже не было, и в ту минуту
              считали себя счастливыми.</s> </p>
          <p><s>Ввечеру <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> между двумя
              распоряжениями - одно о том, чтобы как можно скорее доставить заготовленные фальшивые
              русские ассигнации для ввоза в Россию, и другое о том, чтобы расстрелять <rs rolename="undergoer">саксонца</rs>, в перехваченном письме <rs rolename="undergoer">которого</rs> найдены сведения о распоряжениях по французской армии, - сделал
              третье распоряжение - о причислении бросившегося без нужды в реку польского <rs rolename="undergoer">полковника</rs> к когорте чести (Légion d'honneur), которой <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs> был главою.</s> </p>
          <p><s>Quos vult perdere - dementat.</s>  </p>
        </div>
        
