<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="19" type="chapter" xml:id="chapter19part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>ХIX</s> </p>
          <p><s>С того дня, как <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, уезжая от Ростовых и вспоминая
              благодарный взгляд <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташи</rs>, смотрел на
              комету, стоявшую на небе, и почувствовал, что для <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="benemalefactive">него</rs> открылось что-то новое, - вечно мучивший <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs> вопрос о тщете и безумности
              всего земного перестал представляться <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs>.</s>
            <s>Этот страшный вопрос: зачем?</s>
            <s>к чему?</s>
            <s>- который прежде представлялся ему в середине всякого занятия, теперь заменился для
              него не другим вопросом и не ответом на прежний вопрос, а представлением ее.</s>
            <s>Слышал ли он, и сам ли вел ничтожные разговоры, читал ли он, или узнавал про подлость
              и бессмысленность людскую, он не ужасался, как прежде; не спрашивал себя, из чего
              хлопочут люди, когда все так кратко и неизвестно, но вспоминал ее в том виде, в
              котором он видел ее в последний раз, и все сомнения его исчезали, не потому, что она
              отвечала на вопросы, которые представлялись ему, но потому, что представление о ней
              переносило его мгновенно в другую, светлую область душевной деятельности, в которой не
              могло быть правого или виноватого, в область красоты и любви, для которой стоило
              жить.</s>
            <s>Какая бы мерзость житейская ни представлялась ему, он говорил себе:</s> </p>
          <p><s>'Ну и пускай такой-то обокрал государство и <rs>царя</rs>, а государство и <rs rolename="agent">царь</rs> воздают ему почести; а <rs rolename="agent">она</rs>
              вчера улыбнулась <rs rolename="addressee">мне</rs> и просила приехать, и <rs rolename="experiencer">я</rs> люблю <rs>ее</rs>, и никто никогда не узнает этого', -
              думал он.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> все так же ездил в общество,
              так же много пил и вел ту же праздную и рассеянную жизнь, потому что, кроме тех часов,
              которые <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> проводил у Ростовых,
              надо было проводить и остальное время, и привычки и знакомства, сделанные им в Москве,
              непреодолимо влекли его к той жизни, которая захватила его.</s>
            <s>Но в последнее время, когда с театра войны приходили все более и более тревожные
              слухи и когда здоровье <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs>
              стало поправляться и <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">она</rs> перестала
              возбуждать в нем прежнее чувство бережливой жалости, им стало овладевать более и более
              непонятное для него беспокойство.</s>
            <s>Он чувствовал, что то положение, в котором он находился, не могло продолжаться долго,
              что наступает катастрофа, долженствующая изменить всю его жизнь, и с нетерпением
              отыскивал во всем признаки этой приближающейся катастрофы.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs> было открыто одним из
              братьев-масонов следующее, выведенное из Апокалипсиса <rs rolename="possessor">Иоанна
                Богослова</rs>, пророчество относительно Наполеона.</s> </p>
          <p><s>В Апокалипсисе, главе тринадцатой, стихе восемнадцатом сказано: 'Зде мудрость есть;
              иже имать ум да почтет число зверино: число бо человеческо есть и число его шестьсот
              шестьдесят шесть'.</s> </p>
          <p><s>И той же главы в стихе пятом: 'И даны быша ему уста глаголюща велика и хульна; и
              дана бысть ему область творити месяц четыре - десять два'.</s> </p>
          <p><s>Французские буквы, подобно еврейскому число-изображению, по которому первыми десятью
              буквами означаются единицы, а прочими десятки, имеют следующее значение:</s>  </p>
        </div>
        
