<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="16" type="chapter" xml:id="chapter16part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Получив известие о болезни <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs>, <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">графиня</rs>, еще
              не совсем здоровая и слабая, с <rs ref="Petya_Rostov">Петей</rs> и со всем домом
              приехала в Москву, и все семейство Ростовых перебралось от <rs ref="Marya_Dmitriyevna_Akhrosimova">Марьи Дмитриевны</rs> в свой дом и совсем
              поселилось в Москве.</s> </p>
          <p><s>Болезнь <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs> была так
              серьезна, что, к счастию <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ее</rs> и к
              счастию родных, мысль о всем том, что было причиной ее болезни, ее поступок и разрыв с
                <rs>женихом</rs> перешли на второй план.</s>
            <s>Она была так больна, что нельзя было думать о том, насколько она была виновата во
              всем случившемся, тогда как она не ела, не спала, заметно худела, кашляла и была, как
              давали чувствовать <rs rolename="undergoer">доктора</rs>, в опасности.</s>
            <s>Надо было думать только о том, чтобы помочь ей.</s>
            <s>Доктора ездили к Наташе и отдельно и консилиумами, говорили много по-французски,
              по-немецки и по-латыни, осуждали один другого, прописывали самые разнообразные
              лекарства от всех им известных болезней; но ни одному из них не приходила в голову та
              простая мысль, что им не может быть известна та болезнь, которой страдала
              Наташа</s><s>, как не может быть известна ни одна болезнь, которой одержим живой
              человек: ибо каждый живой <rs rolename="possessor">человек</rs> имеет <rs rolename="undergoer">свои</rs> особенности и всегда имеет особенную и свою новую,
              сложную, неизвестную медицине болезнь, не болезнь легких, печени, кожи, сердца, нервов
              и т. д., записанных в медицине, но болезнь, состоящую из одного из бесчисленных
              соединений в страданиях этих органов.</s>
            <s>Эта простая мысль не могла приходить докторам (так же, как не может прийти <rs rolename="experiencer">колдуну</rs> мысль, что <rs>он</rs> не может колдовать)
              потому, что их дело жизни состояло в том, чтобы лечить, потому, что за то они получали
              деньги, и потому, что на это дело они потратили лучшие годы своей жизни.</s>
            <s>Но главное - мысль эта не могла прийти докторам потому, что они видели, что они
              несомненно полезны, и были действительно полезны для всех домашних Ростовых.</s>
            <s>Они были полезны не потому, что заставляли проглатывать <rs rolename="undergoer">больную</rs> большей частью вредные вещества (вред этот был мало чувствителен,
              потому что вредные вещества давались в малом количестве), но они полезны, необходимы,
              неизбежны были (причина - почему всегда есть и будут мнимые излечители, ворожеи,
              гомеопаты и аллопаты) потому, что они удовлетворяли нравственной потребности <rs rolename="experiencer">больной</rs> и людей, любящих <rs rolename="undergoer">больную</rs>.</s>
            <s>Они удовлетворяли той вечной человеческой потребности надежды на облегчение,
              потребности сочувствия и деятельности, которые испытывает <rs rolename="agent">человек</rs> во время страдания.</s>
            <s>Они удовлетворяли той вечной, человеческой - заметной в <rs>ребенке</rs> в самой
              первобытной форме - потребности потереть то место, которое ушиблено.</s>
            <s><rs rolename="agent">Ребенок</rs> убьется и тотчас же бежит в руки <rs rolename="possessor">матери</rs>, <rs rolename="possessor">няньки</rs> для того,
              чтобы <rs>ему</rs> поцеловали и потерли больное место, и <rs>ему</rs> делается легче,
              когда больное место потрут или поцелуют.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Ребенок</rs> не верит, чтобы у сильнейших и мудрейших
                <rs>его</rs> не было средств помочь <rs rolename="experiencer">его</rs> боли.</s>
            <s>И надежда на облегчение и выражение сочувствия в то время, как <rs rolename="agent">мать</rs> трет <rs rolename="possessor">его</rs> шишку, утешают <rs rolename="experiencer">его</rs>.</s>
            <s>Доктора для <rs ref="NatashaRostova" rolename="benemalefactive">Наташи</rs> были
              полезны тем, что они целовали и терли <rs rolename="experiencer">бобо</rs>, уверяя,
              что сейчас пройдет, ежели <rs rolename="agent">кучер</rs> съездит в арбатскую аптеку и
              возьмет на рубль семь гривен порошков и пилюль в хорошенькой коробочке и ежели порошки
              эти непременно через два часа, никак не больше и не меньше, будет в отварной воде
              принимать <rs rolename="agent">больная</rs>.</s>
            <s>Что же бы делали <rs ref="Sonya_Rostova" rolename="agent">Соня</rs>, <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">граф</rs> и <rs rolename="agent">графиня</rs>, как бы они смотрели на слабую, тающую <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташу</rs>, ничего не предпринимая, ежели бы не было этих пилюль
              по часам, питья тепленького, куриной котлетки и всех подробностей жизни, предписанных
                <rs rolename="agent">доктором</rs>, соблюдать которые составляло занятие и утешение
              для окружающих?</s>
            <s>Чем строже и сложнее были эти правила, тем утешительнее было для окружающих дело.</s>
            <s>Как бы переносил <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="experiencer">граф</rs> болезнь
                <rs>своей</rs> любимой <rs rolename="experiencer">дочери</rs>, ежели бы <rs rolename="experiencer">он</rs> не знал, что <rs rolename="experiencer">ему</rs>
              стоила тысячи рублей болезнь <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs> и что <rs rolename="experiencer">он</rs> не пожалеет еще тысяч, чтобы
              сделать <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ей</rs> пользу: ежели бы <rs rolename="experiencer">он</rs> не знал, что, ежели <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> не поправится, <rs rolename="experiencer">он</rs> не
              пожалеет еще тысяч и повезет <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ее</rs> за
              границу и там сделает консилиумы; ежели бы <rs rolename="possessor">он</rs> не имел
              возможности рассказывать подробности о том, как <rs rolename="experiencer">Метивье</rs> и <rs rolename="experiencer">Феллер</rs> не поняли, а <rs rolename="experiencer">Фриз</rs> понял, и <rs rolename="agent">Мудров</rs> еще лучше
              определил болезнь?</s>
            <s>Что бы делала <rs rolename="agent">графиня</rs>, ежели бы она не могла иногда
              ссориться с больной <rs ref="NatashaRostova">Наташей</rs> за то, что она не вполне
              соблюдает предписаний <rs rolename="agent">доктора</rs>?</s> </p>
          <p>
            <s>- Эдак никогда не выздоровеешь, - говорила она, за досадой забывая свое горе, - ежели
                <rs rolename="agent">ты</rs> не будешь слушаться <rs>доктора</rs> и не вовремя
              принимать лекарство! Ведь нельзя шутить этим, когда у <rs>тебя</rs> может сделаться
              пневмония, - говорила <rs rolename="agent">графиня</rs>, и в произношении этого
              непонятного не для нее одной слова, она уже находила большое утешение. Что бы делала
                <rs ref="Sonya_Rostova" rolename="agent">Соня</rs></s><s>, ежели бы у ней не было
              радостного сознания того, что <rs ref="Sonya_Rostova">она</rs> не раздевалась три ночи
              первое время для того, чтобы быть наготове исполнять в точности все предписания <rs rolename="agent">доктора</rs>, и что <rs ref="Sonya_Rostova">она</rs> теперь не спит
              ночи, для того чтобы не пропустить часы, в которые надо давать маловредные пилюли из
              золотой коробочки?</s>
            <s>Даже самой <rs ref="NatashaRostova">Наташе</rs>, которая хотя и говорила, что никакие
              лекарства не вылечат ее и что все это глупости, - и ей было радостно видеть, что для
              нее делали так много пожертвований, что ей надо было в известные часы принимать
              лекарства, и даже ей радостно было то, что она, пренебрегая исполнением предписанного,
              могла показывать, что она не верит в лечение и не дорожит своей жизнью.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Доктор</rs> ездил каждый день, щупал пульс, смотрел язык и, не
              обращая внимания на ее убитое <rs>лицо</rs>, шутил с ней.</s>
            <s>Но зато, когда <rs>он</rs> выходил в другую комнату, <rs rolename="agent">графиня</rs> поспешно выходила за <rs>ним</rs>, и <rs>он</rs>, принимая серьезный
              вид и покачивая задумчиво головой, говорил, что, хотя и есть опасность, <rs>он</rs>
              надеется на действие этого последнего лекарства, и что надо ждать и посмотреть; что
              болезнь больше нравственная, но...</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Графиня</rs>, стараясь скрыть этот поступок от <rs>себя</rs> и
              от <rs>доктора</rs>, всовывала ему в руку золотой и всякий раз с успокоенным сердцем
              возвращалась к <rs>больной</rs>.</s> </p>
          <p><s>Признаки болезни <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs>
              состояли в том, что <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">она</rs> мало ела, мало
              спала, кашляла и никогда не оживлялась.</s>
            <s>Доктора говорили, что <rs>больную</rs> нельзя оставлять без медицинской помощи, и
              поэтому в душном воздухе держали ее в городе.</s>
            <s>И лето 1812 года Ростовы не уезжали в деревню.</s> </p>
          <p><s>Несмотря на большое количество проглоченных пилюль, капель и порошков из баночек и
              коробочек, из которых madame Schoss, охотница до этих вещиц, собрала большую
              коллекцию, несмотря на отсутствие привычной деревенской жизни, молодость брала свое:
              горе <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs> начало покрываться
              слоем впечатлений прожитой жизни, оно перестало такой мучительной болью лежать ей на
              сердце, начинало становиться прошедшим, и <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> стала физически оправляться.</s>  </p>
        </div>
        
