<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="18" type="chapter" xml:id="chapter18part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>В начале июля в Москве распространялись все более и более тревожные слухи о ходе
              войны: говорили о воззвании <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs> к народу, о приезде самого <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs> из армии в Москву.</s>
            <s>И так как до 11-го июля манифест и воззвание не были получены, то о них и о положении
              России ходили преувеличенные слухи.</s>
            <s>Говорили, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs>
              уезжает потому, что армия в опасности, говорили, что Смоленск сдан, что у <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs> миллион войска и что только чудо может
              спасти Россию.</s> </p>
          <p><s>11-го июля, в субботу, был получен манифест, но еще не напечатан; и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, бывший у Ростовых, обещал на
              другой день, в воскресенье, приехать обедать и привезти манифест и воззвание, которые
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> достанет у <rs>графа Растопчина</rs>.</s> </p>
          <p><s>В это воскресенье Ростовы, по обыкновению, поехали к обедне в домовую церковь
              Разумовских.</s>
            <s>Был жаркий июльский день.</s>
            <s>Уже в десять часов, когда Ростовы выходили из кареты перед церковью, в жарком
              воздухе, в криках разносчиков, в ярких и светлых летних платьях толпы, в запыленных
              листьях дерев бульвара, в звуках музыки и белых панталонах прошедшего на развод
              батальона, в громе мостовой и ярком блеске жаркого солнца было то летнее томление,
              довольство и недовольство настоящим, которое особенно резко чувствуется в ясный жаркий
              день в городе.</s>
            <s>В церкви Разумовских была вся знать московская, все знакомые Ростовых (в этот год,
              как бы ожидая чего-то, очень много богатых семей, обыкновенно разъезжающихся по
              деревням, остались в городе).</s>
            <s>Проходя позади ливрейного <rs>лакея</rs>, раздвигавшего толпу подле <rs>матери</rs>,
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> услыхала голос <rs rolename="undergoer">молодого человека</rs>, слишком громким шепотом говорившего о <rs ref="NatashaRostova">ней</rs>:</s> </p>
          <p>
            <s>- Это <rs>Ростова</rs>, та самая...</s> </p>
          <p>
            <s>- Как похудела, а все-таки хороша!</s> </p>
          <p><s><rs rolename="experiencer">Она</rs> слышала, или <rs rolename="experiencer">ей</rs>
              показалось, что были упомянуты имена <rs rolename="undergoer">Курагина</rs> и <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">Болконского</rs>.</s>
            <s>Впрочем, <rs>ей</rs> всегда это казалось.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Ей</rs> всегда казалось, что все, глядя на <rs rolename="undergoer">нее</rs>, только и думают о том, что с <rs rolename="experiencer">ней</rs> случилось.</s>
            <s>Страдая и замирая в <rs>душе</rs>, как всегда в толпе, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> шла в своем лиловом шелковом с черными кружевами платье
              так, как умеют ходить женщины, - тем спокойнее и величавее, чем больнее и стыднее у
              ней было на <rs>душе</rs>.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Она</rs> знала и не ошибалась, что <rs rolename="undergoer">она</rs> хороша, но это теперь не радовало <rs rolename="experiencer">ее</rs>, как
              прежде.</s>
            <s>Напротив, это мучило <rs rolename="experiencer">ее</rs> больше всего в последнее
              время и в особенности в этот яркий, жаркий летний день в городе.</s>
            <s>'Еще воскресенье, еще неделя, - говорила <rs rolename="agent">она <rs rolename="addressee">себе</rs></rs>, вспоминая, как <rs rolename="undergoer">она</rs>
              была тут в то воскресенье, - и все та же жизнь без жизни, и все те же условия, в
              которых так легко бывало жить прежде. Хороша, молода, и <rs rolename="experiencer">я</rs> знаю, что теперь добра, прежде <rs rolename="undergoer">я</rs> была дурная, а
              теперь <rs rolename="undergoer">я</rs> добра, <rs rolename="experiencer">я</rs> знаю, -
              думала <rs rolename="agent">она</rs>, - а так даром, ни для кого, проходят лучшие
              годы'.</s><s> Она стала подле <rs>матери</rs> и перекинулась с близко стоявшими
              знакомыми. <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> по привычке
              рассмотрела туалеты дам, осудила tenue и неприличный способ креститься рукой на малом
              пространстве одной близко стоявшей <rs rolename="possessor">дамы</rs>, опять с досадой
              подумала о том, что про нее судят, что и она судит, и вдруг, услыхав звуки службы,
              ужаснулась своей мерзости, ужаснулась тому, что прежняя чистота опять потеряна
            ею.</s> </p>
          <p><s>Благообразный, тихий <rs rolename="undergoer">старичок</rs> служил с той кроткой
              торжественностью, которая так величаво, успокоительно действует на души молящихся.</s>
            <s>Царские двери затворились, медленно задернулась завеса; таинственный тихий голос
              произнес что-то оттуда.</s>
            <s>Непонятные для нее самой слезы стояли в груди <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">Наташи</rs>, и радостное и томительное чувство волновало <rs ref="NatashaRostova"><rs rolename="experiencer">ее</rs></rs>.</s> </p>
          <p><s>'Научи <rs ref="NatashaRostova"><rs rolename="experiencer">меня</rs></rs>, что <rs ref="NatashaRostova"><rs rolename="agent">мне</rs></rs> делать, как <rs ref="NatashaRostova"><rs>мне</rs></rs> исправиться навсегда, навсегда, как <rs ref="NatashaRostova"><rs>мне</rs></rs> быть с <rs ref="NatashaRostova"><rs>моей</rs></rs> жизнью...' - думала <rs ref="NatashaRostova"><rs>она</rs></rs>.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Дьякон</rs> вышел на амвон, выправил, широко отставив большой
              палец, длинные волосы из-под стихаря и, положив на груди крест, громко и торжественно
              стал читать слова молитвы:</s> </p>
          <p>
            <s>- 'Миром господу помолимся'.</s> </p>
          <p><s>'Миром, - все вместе, без различия сословий, без вражды, а соединенные братской
              любовью - будем молиться', - думала <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>.</s> </p>
          <p>
            <s>- 'О свышнем мире и о спасении душ наших!'</s>  </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="" speech_text="О мире ангелов и душ всех бестелесных существ, которые живут над нами'" verb="молиться" author_comment="О мире ангелов и душ всех бестелесных существ, которые живут над нами', - молилась Наташа" speech_id="3961"><s>'О мире ангелов и душ всех бестелесных существ, которые живут над
                  <rs ref="NatashaRostova">нами</rs>', - молилась <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Когда молились за воинство, <rs ref="NatashaRostova" target="id_31181">она</rs>
              вспомнила <rs rolename="undergoer">брата</rs> и <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="undergoer" xml:id="id_31181">Денисова</rs>.</s>
            <s>Когда молились за плавающих и путешествующих, она вспомнила <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs> и молилась за него, и молилась за то, чтобы бог
              простил ей то зло, которое она ему сделала.</s>
            <s>Когда молились за любящих нас, она молилась о своих домашних, об <rs>отце</rs>,
                <rs>матери</rs>, <rs ref="Sonya_Rostova">Соне</rs>, в первый раз теперь понимая всю
              свою вину перед <rs ref="Sonya_Rostova">ними</rs> и чувствуя всю силу своей любви к
                <rs rolename="undergoer">ним</rs>.</s>
            <s>Когда молились о ненавидящих нас, она придумала себе врагов и ненавидящих для того,
              чтобы молиться за них.</s>
            <s>Она причисляла к врагам кредиторов и всех тех, которые имели дело с ее
              <rs>отцом</rs>, и всякий раз, при мысли о врагах и ненавидящих, она вспоминала <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="undergoer">Анатоля</rs>, сделавшего ей столько зла, и
              хотя <rs ref="Anatole_Kuragin">он</rs> не был ненавидящий, она радостно молилась за
                <rs ref="Anatole_Kuragin">него</rs> как за врага.</s>
            <s>Только на молитве она чувствовала себя в силах ясно и спокойно вспоминать и о <rs ref="AndreyBolkonsky">князе Андрее</rs>, и об <rs ref="Anatole_Kuragin">Анатоле</rs>, как об людях, к которым чувства ее уничтожались в сравнении с ее
              чувством страха и благоговения к богу.</s>
            <s>Когда молились за царскую фамилию и за Синод, она особенно низко кланялась и
              крестилась, говоря себе, что, ежели она не понимает, она не может сомневаться и
              все-таки любит правительствующий Синод и молится за него.</s> </p>
          <p><s>Окончив ектенью, <rs rolename="agent">дьякон</rs> перекрестил вокруг груди орарь и
              произнес:</s> </p>
          <p>
            <s>- 'Сами себя и живот наш <rs rolename="addressee">Христу</rs>-богу
            предадим'.</s> </p>
          <p><s>'Сами себя богу предадим, - повторила в <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">своей</rs> душе <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>. - Боже мой,
              предаю себя <rs rolename="experiencer">твоей</rs> воле, - думала она. - Ничего не
              хочу, не желаю; научи <rs ref="NatashaRostova"><rs rolename="experiencer">меня</rs></rs>, что <rs ref="NatashaRostova"><rs rolename="agent">мне</rs></rs>
              делать, куда употребить свою волю! Да возьми же <rs ref="NatashaRostova"><rs>меня</rs></rs>, возьми <rs ref="NatashaRostova"><rs>меня</rs></rs>!' - с
              умиленным нетерпением в душе говорила <rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs>, не
              крестясь, опустив <rs ref="NatashaRostova"><rs>свои</rs></rs> тонкие руки и как будто
              ожидая, что вот-вот невидимая сила возьмет ее и избавит от себя, от своих сожалений,
              желаний, укоров, надежд и пороков.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Графиня</rs> несколько раз во время службы оглядывалась на
              умиленное, с блестящими глазами, лицо <rs>своей</rs>
              <rs rolename="possessor">дочери</rs> и молилась богу о том, чтобы он помог <rs rolename="experiencer">ей</rs>.</s> </p>
          <p><s>Неожиданно, в середине и не в порядке службы, который <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> хорошо знала, <rs rolename="agent">дьячок</rs>
              вынес скамеечку, ту самую, на которой читались коленопреклоненные молитвы в троицын
              день, и поставил ее перед царскими дверьми.</s>
            <s><rs rolename="agent">Священник</rs> вышел в <rs>своей</rs> лиловой бархатной скуфье,
              оправил волосы и с усилием стал на колена.</s>
            <s>Все сделали то же и с недоумением смотрели друг на друга.</s>
            <s>Это была молитва, только что полученная из Синода, молитва о спасении России от
              вражеского нашествия.</s> </p>
          <p>
            <s>- 'Господи боже сил, боже спасения нашего, - начал <rs rolename="agent">священник</rs> тем ясным, ненапыщенным и кротким голосом, которым читают только
              одни духовные славянские чтецы и который так неотразимо действует на русское
              сердце.</s>
            <s>- Господи боже сил, боже спасения нашего! Призри ныне в <rs>милости</rs> и щедротах
              на смиренные люди твоя, и человеколюбно услыши, и пощади, и помилуй нас.</s>
            <s>Се <rs>враг</rs> смущаяй землю <rs rolename="possessor">твою</rs> и хотяй положити
              вселенную всю пусту, восста на ны; се людие беззаконии собрашася, еже погубити
              достояние <rs rolename="possessor">твое</rs>, разорити честный Иерусалим
              <rs>твой</rs>, <rs>возлюбленную</rs> тебе Россию: осквернити храмы <rs rolename="possessor">твои</rs>, раскопати алтари и поругатися святыне нашей.</s>
            <s>Доколе, господи, доколе <rs>грешницы</rs> восхвалятся?</s>
            <s>Доколе употребляти имать законопреступный власть?</s> </p>
          <p><s><rs rolename="experiencer">Владыко</rs> господи!</s>
            <s>Услыши нас, молящихся тебе: укрепи силою <rs rolename="undergoer">твоею</rs>
              благочестивейшего, самодержавнейшего великого государя нашего <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">императора Александра Павловича</rs>; помяни правду
              его и кротость, воздаждь ему по благости его, ею же хранит ны, <rs>твой</rs>
              возлюбленный Израиль.</s>
            <s>Благослови его советы, начинания и дела; утверди всемогущною <rs rolename="possessor">твоею</rs> десницею царство его и подаждь ему победу на <rs>врага</rs>, яко же <rs rolename="agent">Моисею</rs> на Амалика, <rs rolename="agent">Гедеону</rs> на
              Мадиама и <rs rolename="agent">Давиду</rs> на <rs>Голиафа</rs>.</s>
            <s>Сохрани воинство <rs>его</rs>; положи лук медян мышцам, во имя твое ополчившихся, и
              препояши их силою на брань.</s>
            <s>Приими оружие и щит, и восстани в помощь нашу, да постыдятся и посрамятся мыслящии
              нам злая, да будут пред лицем верного ти воинства, яко прах пред лицем ветра, и
                <rs>ангел</rs>
              <rs>твой</rs> сильный да будет оскорбляяй и погоняяй <rs rolename="undergoer">их</rs>; да
              приидет <rs rolename="addressee">им</rs> сеть, юже не сведают, и <rs rolename="possessor">их</rs> ловитва, юже <rs>сокрыша</rs>, да обымет их; да падут
              под ногами рабов <rs>твоих</rs> и в попрание воем нашим да будут.</s>
            <s>Господи!</s>
            <s>не изнеможет у <rs rolename="agent">тебе</rs> спасати во многих и в малых;
                <rs>ты</rs> еси бог, да не превозможет противу <rs>тебе</rs> человек.</s> </p>
          <p><s>Боже <rs>отец</rs> наших!</s>
            <s>Помяни щедроты твоя и милости, яже от века суть: не отвержи нас от лица <rs rolename="possessor">твоего</rs>, ниже возгнушайся недостоинством нашим, но помилуй
              нас по велицей милости твоей и по множеству щедрот твоих презри беззакония и грехи
              наша.</s>
            <s>Сердце чисто созижди в нас, и дух прав обнови во утробе нашей; всех нас укрепи верою
              в тя, утверди надеждою, одушеви истинною друг ко другу любовию, вооружи единодушием на
              праведное защищение одержания, еже дал еси нам и <rs>отцем</rs> нашим, да не
              вознесется жезл нечестивых на жребий освященных.</s> </p>
          <p><s>Господи боже наш, в <rs rolename="undergoer">него</rs> же веруем и на него же уповаем,
              не посрами нас от чаяния милости твоея и сотвори знамение во благо, яко да видят
              ненавидящий нас и православную веру нашу, и посрамятся и погибнут; и да уведят все
              страны, яко имя <rs>тебе</rs> господь, и мы людие <rs rolename="possessor">твои</rs>.</s>
            <s>Яви нам, господи, ныне милость твою и спасение твое даждь нам; возвесели сердце рабов
              твоих о милости <rs rolename="undergoer">твоей</rs>; порази враги наши, и сокруши их под
              ноги верных <rs>твоих</rs> вскоре.</s>
            <s><rs>Ты</rs>
              <rs>бо</rs> еси заступление, помощь и победа уповающим на <rs rolename="undergoer">тя</rs>, и тебе славу воссылаем, отцу и <rs>сыну</rs> и святому духу и ныне, и
              присно, и во веки веков.</s>
            <s>Аминь'.</s> </p>
          <p><s>В том состоянии раскрытости душевной, в котором находилась <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs>, эта молитва сильно подействовала на <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">нее</rs>.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Она</rs> слушала каждое слово о победе
              Моисея на Амалика, и <rs rolename="agent">Гедеона</rs> на Мадиама, и <rs rolename="agent">Давида</rs> на <rs>Голиафа</rs>, и о разорении Иерусалима твоего и
              просила бога с той нежностью и размягченностью, которою было переполнено ее сердце; но
              не понимала хорошенько, о чем <rs ref="NatashaRostova">она</rs> просила бога в этой
              молитве.</s>
            <s>Она всей душой участвовала в прошении о духе правом, об укреплении сердца верою,
              надеждою и о воодушевлении <rs>их</rs> любовью.</s>
            <s>Но она не могла молиться о попрании под ноги врагов своих, когда она за несколько
              минут перед этим только желала иметь их больше, чтобы любить их, молиться за них.</s>
            <s>Но она тоже не могла сомневаться в правоте читаемой коленопреклонной молитвы.</s>
            <s>Она ощущала в душе своей благоговейный и трепетный ужас перед наказанием, постигшим
              людей за их грехи, и в особенности за свои грехи, и просила бога о том, чтобы он
              простил их всех и ее и дал бы им всем и ей спокойствия и счастия в жизни.</s>
            <s>И ей казалось, что бог слышит ее молитву.</s>  </p>
        </div>
        
