<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="3" type="chapter" xml:id="chapter3part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Русский <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">император</rs> между
              тем более месяца уже жил в Вильне, делая смотры и маневры.</s>
            <s>Ничто не было готово для войны, которой все ожидали и для приготовления к которой <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">император</rs> приехал из
              Петербурга.</s>
            <s>Общего плана действий не было.</s>
            <s>Колебания о том, какой план из всех тех, которые предлагались, должен быть принят,
              только еще более усилились после месячного пребывания <rs rolename="undergoer">императора</rs> в главной квартире.</s>
            <s>В трех армиях был в каждой отдельный <rs rolename="undergoer">главнокомандующий</rs>, но
              общего <rs rolename="undergoer">начальника</rs> над всеми армиями не было, и <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">император</rs> не принимал на
                <rs>себя</rs> этого звания.</s> </p>
          <p><s>Чем дольше жил <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">император</rs>
              в Вильне, тем менее и менее готовились к войне, уставши ожидать ее.</s>
            <s>Все стремления людей, окружавших <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs>, казалось, были направлены только на то, чтобы
              заставлять <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>,
              приятно проводя время, забыть о предстоящей войне.</s> </p>
          <p><s>После многих балов и праздников у польских магнатов, у придворных и у самого <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs>, в июне месяце
              одному из польских <rs>генерал</rs>-адъютантов <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государя</rs> пришла мысль дать обед и бал <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">государю</rs> от лица его <rs>генерал</rs>-адъютантов.</s>
            <s>Мысль эта радостно была принята всеми.</s>
            <s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Государь</rs> изъявил
              согласие.</s>
            <s><rs>Генерал</rs>-адъютанты собрали по подписке деньги.</s>
            <s><rs>Особа</rs>, которая наиболее могла быть приятна <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государю</rs>, была
              приглашена быть хозяйкой бала.</s>
            <s><rs ref="Count_Bennigsen" rolename="agent">Граф <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs></rs>, помещик <rs>Виленской</rs> губернии, предложил свой
              загородный дом для этого праздника, и 13 июня был назначен обед, бал, катанье на
              лодках и фейерверк в Закрете, загородном доме <rs ref="Count_Bennigsen" rolename="possessor">графа <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсена</rs></rs>.</s> </p>
          <p><s>В тот самый день, в который <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеоном</rs> был отдан приказ о переходе через Неман и передовые войска <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs>, оттеснив казаков, перешли через русскую границу,
                <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">Александр</rs> проводил
              вечер на даче <rs ref="Count_Bennigsen" rolename="possessor">Бенигсена</rs> - на бале,
              даваемом <rs>генерал</rs>-адъютантами.</s> </p>
          <p><s>Был веселый, блестящий праздник; знатоки дела говорили, что редко собиралось в одном
              месте столько красавиц.</s>
            <s>Графиня <rs ref="HeleneKuragin" rolename="undergoer">Безухова</rs> в числе других
              русских дам, приехавших за <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государем</rs> из
              Петербурга в Вильну, была на этом бале, затемняя своей тяжелой, так называемой
                <rs>русской</rs> красотой утонченных польских дам.</s>
            <s><rs ref="HeleneKuragin" rolename="undergoer">Она</rs> была замечена, и <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> удостоил <rs ref="HeleneKuragin" rolename="possessor">ее</rs> танца.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="undergoer">Борис Друбецкой</rs>, en garçon
              (холостяком), как <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="agent">он</rs> говорил, оставив
                <rs ref="Boris_Drubetskoy">свою</rs>
              <rs ref="Julie_Karagina" rolename="undergoer">жену</rs> в Москве, был также на этом бале
              и, хотя не генерал-адъютант, был участником на большую сумму в подписке для бала.</s>
            <s><rs ref="Boris_Drubetskoy">Борис</rs> теперь был богатый человек, далеко ушедший в
              почестях, уже не искавший покровительства, а на ровной ноге стоявший с высшими из
              своих сверстников.</s> </p>
          <p><s>В двенадцать часов ночи еще танцевали.</s>
            <s><rs ref="HeleneKuragin" rolename="agent" target="id_3132">Элен</rs>, не имевшая
              достойного <rs rolename="undergoer">кавалера</rs>, сама предложила мазурку <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="addressee" xml:id="id_3132">Борису</rs>.</s>
            <s>Они сидели в третьей паре.</s>
            <s>, хладнокровно поглядывая на блестящие обнаженные плечи <rs ref="HeleneKuragin" rolename="possessor">Элен</rs>, выступавшие из темного газового с золотом платья,
              рассказывал про старых знакомых и вместе с тем, незаметно для самого <rs ref="Boris_Drubetskoy" xml:id="id_3135">себя</rs> и для других, ни на секунду не
              переставал наблюдать <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs>, находившегося в той же зале.</s>
            <s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">Государь</rs> не танцевал; <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">он</rs> стоял в дверях и
              останавливал то тех, то других теми ласковыми словами, которые <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">он</rs> один только умел говорить.</s> </p>
          <p><s>При начале мазурки <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="experiencer">Борис</rs>
              видел, что генерал-адъютант <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Балашев</rs>, одно из
              ближайших лиц к <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государю</rs>, подошел к <rs ref="Boris_Drubetskoy">нему</rs> и непридворно остановился близко от <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государя</rs>, говорившего с польской
                <rs>дамой</rs>.</s>
            <s>Поговорив с <rs>дамой</rs>, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> взглянул вопросительно и, видно, поняв, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Балашев</rs> поступил так только
              потому, что на то были важные причины, слегка кивнул <rs rolename="addressee">даме</rs> и обратился к <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Балашеву</rs>.</s>
            <s>Только что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Балашев</rs> начал
              говорить, как удивление выразилось на лице <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">государя</rs>.</s>
            <s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Он</rs> взял под руку <rs ref="Balashev" rolename="possessor">Балашева</rs> и пошел с <rs ref="Balashev">ним</rs> через залу,
              бессознательно для себя расчищая с обеих сторон сажени на три широкую дорогу
              сторонившихся перед ним.</s>
            <s><rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="experiencer">Борис</rs> заметил взволнованное
              лицо <rs ref="Arakcheev" rolename="possessor">Аракчеева</rs>, в то время как <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent" target="id_3138">государь</rs>
              пошел с <rs ref="Balashev" xml:id="id_3138">Балашевым</rs>.</s>
            <s><rs ref="Arakcheev" rolename="agent">Аракчеев</rs>, исподлобья глядя на <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs> и посапывая красным
              носом, выдвинулся из толпы, как бы ожидая, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> обратится к <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="addressee">нему</rs>.</s>
            <s>(<rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="experiencer">Борис</rs> понял, что <rs ref="Arakcheev" rolename="experiencer">Аракчеев</rs> завидует <rs ref="Balashev" rolename="undergoer">Балашеву</rs> и недоволен тем, что какая-то, очевидно, важная,
              новость не через него передана <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="addressee">государю</rs>.)</s> </p>
          <p><s>Но <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> с <rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашевым</rs> прошли, не замечая <rs rolename="undergoer">Аракчеева</rs>, через выходную дверь в освещенный сад.</s>
            <s><rs ref="Arakcheev" rolename="agent">Аракчеев</rs>, придерживая шпагу и злобно
              оглядываясь вокруг <rs>себя</rs>, прошел шагах в двадцати за <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">ними</rs>.</s> </p>
          <p><s>Пока <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="agent">Борис</rs> продолжал делать фигуры
              мазурки, <rs ref="Boris_Drubetskoy">его</rs> не переставала мучить мысль о том, какую
              новость привез <rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашев</rs> и каким бы образом
              узнать её прежде других.</s> </p>
          <p><s> надо было выбирать дам, шепнув <rs ref="HeleneKuragin" rolename="addressee">Элен</rs>, что <rs ref="Boris_Drubetskoy" xml:id="id_3139">он</rs> хочет взять <rs rolename="undergoer">графиню Потоцкую</rs>, которая, кажется, вышла на балкон, <rs ref="Boris_Drubetskoy">он</rs>, скользя ногами по паркету, выбежал в выходную дверь
              в сад и, заметив входящего с <rs ref="Balashev">Балашевым</rs> на террасу <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs>,
              приостановился.</s>
            <s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent" target="id_31310">Государь</rs>
              с <rs ref="Balashev" rolename="agent" xml:id="id_31310">Балашевым</rs> направлялись к
              двери.</s>
            <s><rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="agent">Борис</rs>, заторопившись, как будто не
              успев отодвинуться, почтительно прижался к притолоке и нагнул голову.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Государь</rs> с волнением
              лично оскорбленного <rs rolename="experiencer">человека</rs> договаривал следующие
              слова:</s> </p>
          <p>
            <said who="Tsar_Alexander_I_of_Russia" corresp="" speech_text="Без объявления войны вступить в Россию.. Я помирюсь только тогда, когда ни одного вооруженного неприятеля не останется на моей земле," verb="сказать" author_comment="- сказал он." speech_id="3847"><s>- Без объявления
                войны вступить в Россию. Я помирюсь только тогда, когда ни одного вооруженного <rs rolename="undergoer">неприятеля</rs> не останется на <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">моей</rs> земле, - сказал
                  <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">он</rs>.</s></said>
            <s>Как показалось <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="experiencer">Борису</rs>, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государю</rs> приятно было высказать эти слова: <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">он</rs> был доволен формой
              выражения <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">своей</rs> мысли, но
              был недоволен тем, что <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="experiencer">Борис</rs>
              услыхал их.</s> </p>
          <p>
            <said who="Tsar_Alexander_I_of_Russia" corresp="Boris_Drubetskoy" speech_text="Чтоб никто ничего не знал!" verb="прибавить" author_comment="- прибавил государь, нахмурившись." speech_id="3846"><s>- Чтоб никто
                ничего не знал! - прибавил <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs>, нахмурившись.</s></said>
            <s><rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="experiencer">Борис</rs> понял, что это
              относилось к <rs ref="Boris_Drubetskoy">нему</rs>, и, закрыв глаза, слегка наклонил
              голову.</s>
            <s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Государь</rs> опять вошел в
              залу и еще около получаса пробыл на бале.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="agent">Борис</rs> первый узнал известие о
              переходе французскими войсками Немана и благодаря этому имел случай показать некоторым
              важным лицам, что многое, скрытое от других, бывает <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="experiencer">ему</rs> известно, и через то имел случай подняться выше во
              мнении этих особ.</s> </p>
          <p><s>Неожиданное известие о переходе французами Немана было особенно неожиданно после
              месяца несбывавшегося ожидания, и на бале!</s>
            <s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Государь</rs>, в первую минуту получения
              известия, под влиянием возмущения и оскорбления, нашел то, сделавшееся потом
              знаменитым, изречение, которое самому понравилось <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">ему</rs> и выражало вполне <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">его</rs> чувства.</s>
            <s>Возвратившись домой с бала, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> в два часа ночи послал за секретарем <rs ref="secretary_Shishkov">Шишковым</rs> и велел написать приказ войскам и рескрипт к <rs>фельдмаршалу</rs>
              <rs ref="Saltykov">князю Салтыкову</rs>, в котором <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">он</rs> непременно требовал, чтобы
              были помещены слова о том, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">он</rs> не
              помирится до тех пор, пока хотя один вооруженный <rs rolename="undergoer">француз</rs>
              останется на русской земле.</s> </p>
          <p><s>На другой день было написано следующее письмо к <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">Наполеону</rs>.</s> </p>
          <p><s>'Monsieur mon frère. J'ai appris hier que malgré la loyauté avec laquelle j'ai
              maintenu mes engagements envers Votre Majesté, ses troupes ont franchis les frontières
              de la Russie, et je reçois à l'instant de Petérsbourg une note par laquelle le comte
              Lauriston, pour cause de cette agression, annonce que Votre Majesté s'est considérée
              comme en état do guerre avec moi dès le moment où le prince Kourakine a fait la
              demande de ses passeports. Les motifs sur lesquels le duc de Bassano fondait son refus
              de les lui délivrer, n'auraient jamais pu me faire supposer que cette démarche
              servirait jamais de prétexte à l'agression. En effet cet ambassadeur n'y a jamais été
              autorisé comme il l'a déclaré lui-même, et aussitôt que j'en fus informé, je lui ai
              fait connaître combien je le désapprouvais en lui donnant l'ordre de rester à son
              poste. Si Votre Majesté n'est pas intentionnée de verser le sang de nos peuples pour
              un malentendu de ce genre et qu'elle consente à retirer ses troupes du territoire
              russe, je regarderai ce qui s'est passé comme non avenu, et un accommodement entre
              nous sera possible. Dans le cas contraire, Votre Majesté, je me verrai forcé de
              repousser une attaque que rien n'a provoquée de ma part. Il dépend encore de Votre
              Maiesté d'éviter à l'humanité les calamités d'une nouvelle guerre.</s> </p>
          <p><s>Je suis, etc.</s>   </p>
        </div>
        
