<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1" type="chapter" xml:id="chapter1part1Volume3">
          <p>
            <s>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ</s>
          </p>
          <p> </p>
          <p><s>I</s> </p>
          <p><s>С конца 1811-го года началось усиленное вооружение и сосредоточение сил Западной
              Европы, и в 1812 году силы эти - миллионы людей (считая тех, которые перевозили и
              кормили армию) двинулись с Запада на Восток, к границам России, к которым точно так же
              с 1811-го года стягивались силы России.</s>
            <s>12 июня силы Западной Европы перешли границы России, и началась война, то есть
              совершилось противное человеческому разуму и всей человеческой природе событие.</s>
            <s>Миллионы людей совершали друг против друга такое бесчисленное количество злодеяний,
              обманов, измен, воровства, подделок и выпуска фальшивых ассигнаций, грабежей, поджогов
              и убийств, которого в целые века не соберет летопись всех судов мира и на которые, в
              этот период времени, люди, совершавшие их, не смотрели как на преступления.</s> </p>
          <p><s>Что произвело это необычайное событие?</s>
            <s>Какие были причины его?</s>
            <s>Историки с наивной уверенностью говорят, что причинами этого события были обида,
              нанесенная <rs rolename="experiencer">герцогу Ольденбургскому</rs>, несоблюдение
              континентальной системы, властолюбие <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>, твердость <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">Александра</rs>, ошибки дипломатов и т. п.</s> </p>
          <p><said who="война" corresp="" speech_text="Следовательно, стоило только Меттерниху, Румянцеву или Талейрану, между выходом и раутом, хорошенько постараться и написать поискуснее бумажку или Наполеону написать к Александру: Monsieur mon frère, jе  consens à rendre le duché au duc d'Oldenbourg," verb="быть" author_comment="- и войны бы не было." speech_id="3837"><s>Следовательно,
                стоило только <rs rolename="experiencer">Меттерниху</rs>, <rs rolename="experiencer">Румянцеву</rs> или <rs rolename="experiencer">Талейрану</rs>, между выходом и
                раутом, хорошенько постараться и написать поискуснее бумажку или <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent" target="id_3112">Наполеону</rs> написать
                к <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="addressee" xml:id="id_3112">Александру</rs>: Monsieur mon frère, jе consens à rendre le duché au duc
                d'Oldenbourg, - и войны бы не было.</s></said> </p>
          <p><s>Понятно, что таким представлялось дело современникам.</s>
            <s>что <rs rolename="experiencer">принцу</rs> Ольденбургскому казалось, что причиной
              войны было совершенное против него насилие; что купцам казалось, что причиной войны
              была континентальная система, разорявшая Европу, что старым солдатам и генералам
              казалось, что главной причиной была необходимость употребить их в дело; легитимистам
              того времени то, что необходимо было восстановить les bons principes а дипломатам того
              времени то, что все произошло оттого, что союз России с Австрией в 1809 году не был
              достаточно искусно скрыт от <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs> и что неловко
              был написан mémorandum за ?</s>
            <s>178.</s>
            <s>Понятно, что эти и еще бесчисленное, бесконечное количество причин, количество
              которых зависит от бесчисленного различия точек зрения, представлялось современникам;
              но для нас - потомков, созерцающих во всем его объеме громадность совершившегося
              события и вникающих в его простой и страшный смысл, причины эти представляются
              недостаточными.</s>
            <s>Для нас непонятно, чтобы миллионы людей-христиан убивали и мучили друг друга, потому
              что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs> был властолюбив, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">Александр</rs> тверд, политика
              Англии хитра и <rs rolename="experiencer">герцог</rs> Ольденбургский обижен.</s>
            <s>Нельзя понять, какую связь имеют эти обстоятельства с самым фактом убийства и
              насилия; почему вследствие того, что <rs rolename="experiencer">герцог</rs> обижен,
              тысячи людей с другого края Европы убивали и разоряли людей Смоленской и Московской
              губерний и были убиваемы ими.</s> </p>
          <p><s>Для нас, потомков, - не историков, не увлеченных процессом изыскания и потому с
              незатемненным здравым смыслом созерцающих событие, причины его представляются в
              неисчислимом количестве.</s>
            <s>Чем больше мы углубляемся в изыскание причин, тем больше нам их открывается, и всякая
              отдельно взятая причина или целый ряд причин представляются нам одинаково
              справедливыми сами по себе, и одинаково ложными по своей ничтожности в сравнении с
              громадностью события, и одинаково ложными по недействительности своей (без участия
              всех других совпавших причин) произвести совершившееся событие.</s>
            <s>Такой же причиной, как отказ <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> отвести <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свои</rs> войска за Вислу и
              отдать назад герцогство Ольденбургское, представляется нам и желание или нежелание
              первого французского <rs rolename="experiencer">капрала</rs> поступить на вторичную
              службу: ибо, ежели бы <rs rolename="experiencer">он</rs> не захотел идти на службу и
              не захотел бы другой, и третий, и тысячный <rs rolename="undergoer">капрал</rs> и <rs rolename="undergoer">солдат</rs>, настолько менее людей было бы в войске <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>, и войны не могло бы быть.</s> </p>
          <p><s>Ежели бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs> не
              оскорбился требованием отступить за Вислу и не велел наступать войскам, не было бы
              войны; но ежели бы все сержанты не пожелали поступить на вторичную службу, тоже войны
              не могло бы быть.</s>
            <s>Тоже не могло бы быть войны, ежели бы не было интриг Англии, и не было бы <rs rolename="undergoer">принца</rs> Ольденбургского и чувства оскорбления в <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Александре</rs>, и не было бы самодержавной власти
              в России, и не было бы французской революции и последовавших диктаторства и империи, и
              всего того, что произвело французскую революцию, и так далее.</s>
            <s>Без одной из этих причин ничего не могло бы быть.</s>
            <s>Стало быть, причины эти все - миллиарды причин - совпали для того, чтобы произвести
              то, что было.</s>
            <said who="война" corresp="" speech_text="Следовательно, стоило только Меттерниху, Румянцеву или Талейрану, между выходом и раутом, хорошенько постараться и написать поискуснее бумажку или Наполеону написать к Александру: Monsieur mon frère, jе  consens à rendre le duché au duc d'Oldenbourg," verb="быть" author_comment="- и войны бы не было." speech_id="3837"><s>И,
                следовательно, ничто не было исключительной причиной события, а событие должно было
                совершиться только потому, что оно должно было совершиться.</s></said>
            <s>Должны были миллионы людей, отрекшись от своих человеческих чувств и своего разума,
              идти на Восток с Запада и убивать себе подобных, точно так же, как несколько веков
              тому назад с Востока на Запад шли толпы людей, убивая себе подобных.</s> </p>
          <p><s>Действия <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent" target="id_3114">Наполеона</rs> и <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent" xml:id="id_3114">Александра</rs>, от слова которых зависело, казалось, чтобы событие
              совершилось или не совершилось, - были так же мало произвольны, как и действие каждого
                <rs rolename="agent">солдата</rs>, шедшего в поход по жребию или по набору.</s>
            <s>Это не могло быть иначе потому, что для того, чтобы воля <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer" target="id_3115">Наполеона</rs> и <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer" xml:id="id_3115">Александра</rs> (тех людей, от которых, казалось, зависело событие) была исполнена,
              необходимо было совпадение бесчисленных обстоятельств, без одного из которых событие
              не могло бы совершиться.</s>
            <s>Необходимо было, чтобы миллионы людей, в руках которых была действительная сила,
              солдаты, которые стреляли, везли провиант и пушки, надо было, чтобы они согласились
              исполнить эту волю единичных и слабых людей и были приведены к этому бесчисленным
              количеством сложных, разнообразных причин.</s> </p>
          <p><s>Фатализм в истории неизбежен для объяснения неразумных явлений (то есть тех,
              разумность которых мы не понимаем).</s>
            <s>Чем более мы стараемся разумно объяснить эти явления в истории, тем они становятся
              для нас неразумнее и непонятнее.</s> </p>
          <p><s>Каждый <rs rolename="experiencer">человек</rs> живет для <rs rolename="benemalefactive">себя</rs>, пользуется свободой для достижения <rs rolename="experiencer">своих</rs> личных целей и чувствует всем существом <rs rolename="undergoer">своим</rs>, что <rs>он</rs> может сейчас сделать или не сделать
              такое-то действие; но как скоро <rs rolename="agent">он</rs> сделает его, так действие
              это, совершенное в известный момент времени, становится невозвратимым и делается
              достоянием истории, в которой оно имеет не свободное, а предопределенное
            значение.</s> </p>
          <p><s>Есть две стороны жизни в каждом <rs>человеке</rs>: жизнь личная, которая тем более
              свободна, чем отвлеченнее ее интересы, и жизнь стихийная, роевая, где <rs rolename="agent">человек</rs> неизбежно исполняет предписанные <rs>ему</rs>
              законы.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Человек</rs> сознательно живет для <rs>себя</rs>, но служит
              бессознательным орудием для достижения исторических, общечеловеческих целей.</s>
            <s>Совершенный поступок невозвратим, и действие его, совпадая во времени с миллионами
              действий других людей, получает историческое значение.</s>
            <s>Чем выше стоит <rs>человек</rs> на общественной лестнице, чем с большими людьми <rs rolename="agent">он</rs> связан, тем больше власти <rs>он</rs> имеет на других
              людей, тем очевиднее предопределенность и неизбежность каждого <rs>его</rs>
              поступка.</s> </p>
          <p><s>'Сердце царево в руце божьей'.</s> </p>
          <p><s><rs>Царь</rs> - есть раб истории.</s> </p>
          <p><s>История, то есть бессознательная, общая, роевая жизнь человечества, всякой минутой
              жизни царей пользуется для себя как орудием для своих целей.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs>, несмотря на то, что
              ему более чем когда-нибудь, теперь, в 1812 году, касалось, что от него зависело verser
              или не verser le sang de ses peuples (как в последнем письме писал ему <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Александр</rs>), никогда более как
              теперь не подлежал тем неизбежным законам, которые заставляли его (действуя в
              отношении себя, как ему казалось, по своему произволу) делать для общего дела, для
              истории то, что должно было совершиться.</s> </p>
          <p><s>Люди Запада двигались на Восток для того, чтобы убивать друг друга.</s>
            <s>И по закону совпадения причин подделались сами собою и совпали с этим событием тысячи
              мелких причин для этого движения и для войны: укоры за несоблюдение континентальной
              системы, и <rs>герцог</rs> Ольденбургский, и движение войск в Пруссию, предпринятое
              (как казалось <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеону</rs>) для
              того только, чтобы достигнуть вооруженного мира, и любовь и привычка французского <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">императора</rs> к войне, совпавшая с
              расположением его народа, увлечение грандиозностью приготовлений, и расходы по
              приготовлению, и потребность приобретения таких выгод, которые бы окупили эти расходы,
              и одурманившие почести в Дрездене, и дипломатические переговоры, которые, по взгляду
              современников</s><s>, были ведены с искренним желанием достижения мира и которые
              только уязвляли самолюбие той и другой стороны, и миллионы миллионов других причин,
              подделавшихся под имеющее совершиться событие, совпавших с ним.</s> </p>
          <p><s>Когда созрело яблоко и падает, - отчего оно падает?</s>
            <s>Оттого ли, что тяготеет к земле, оттого ли, что засыхает стержень, оттого ли, что
              сушится солнцем, что тяжелеет, что ветер трясет его, оттого ли, что стоящему внизу <rs rolename="experiencer">мальчику</rs> хочется съесть его?</s> </p>
          <p><s>Ничто не причина.</s>
            <s>Все это только совпадение тех условий, при которых совершается всякое жизненное,
              органическое, стихийное событие.</s>
            <s>И тот <rs rolename="undergoer">ботаник</rs>, <rs>который</rs> найдет, что яблоко падает
              оттого, что клетчатка разлагается и тому подобное, будет так же прав, и так же не
              прав, как и тот <rs>ребенок</rs>, стоящий внизу, <rs>который</rs> скажет, что яблоко
              упало оттого, что <rs rolename="experiencer">ему</rs> хотелось съесть его и что <rs rolename="agent">он</rs> молился об этом.</s>
            <s>Так же прав и не прав будет тот, кто скажет, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> пошел в Москву потому, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">он</rs> захотел этого, и оттого
              погиб, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">Александр</rs>
              захотел <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">его</rs> погибели: как
              прав и не прав будет тот, кто скажет, что завалившаяся в миллион пудов подкопанная
              гора упала оттого, что последний <rs rolename="agent">работник</rs> ударил под нее
              последний раз киркою.</s>
            <s>В исторических событиях так называемые великие люди суть ярлыки, дающие наименование
              событию, которые, так же как ярлыки, менее всего имеют связи с самым
            событием.</s> </p>
          <p><s>Каждое действие их, кажущееся им произвольным для самих себя, в историческом смысле
              непроизвольно, а находятся в связи со всем ходом истории и определено предвечно.</s> 
          </p>
        </div>
        
