<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="12" type="chapter" xml:id="chapter12part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">Ростов</rs> перед открытием кампании
              получил письмо от родителей, в котором, кратко извещая его о болезни <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs> и о разрыве с <rs ref="AndreyBolkonsky">князем Андреем</rs> (разрыв этот объясняли ему отказом <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташи</rs>), они опять просили его выйти в
              отставку и приехать домой.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs>, получив это письмо, и не
              попытался проситься в отпуск или отставку, а написал родителям, что очень жалеет о
              болезни и разрыве <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташи</rs> с <rs ref="NatashaRostova">ее</rs>
              <rs>женихом</rs> и что он сделает все возможное для того, чтобы исполнить их
              желание.</s>
            <s><rs ref="Sonya_Rostova" rolename="addressee">Соне</rs> он писал отдельно.</s> </p>
          <p><said who="Nikolai_Rostov" corresp="Sonya_Rostova" speech_text="Верь, что тотчас после войны, ежели я буду жив и все любим тобою, я брошу все и прилечу к тебе, чтобы прижать тебя уже навсегда к моей пламенной груди. Ничто, кроме чести, не могло бы удержать меня от возвращения в деревню.. Но теперь, перед открытием кампании, я бы счел себя бесчестным не только перед всеми товарищами, но и перед самим собою, ежели бы я предпочел свое счастие своему долгу и любви к отечеству.. Но это последняя разлука.. Обожаемый друг души моей" verb="писать" author_comment=", - писал он. -" speech_id="3923"><s>'Обожаемый
                  <rs>друг</rs> души моей, - писал он. - Ничто, кроме чести, не могло бы удержать
                меня от возвращения в деревню. Но теперь, перед открытием кампании, я бы счел себя
                бесчестным не только перед всеми товарищами, но и перед самим собою, ежели бы я
                предпочел свое счастие своему долгу и любви к отечеству. Но это последняя разлука.
                Верь, что тотчас после войны, ежели я буду жив и все любим <rs rolename="experiencer">тобою</rs>, я брошу все и прилечу к тебе, чтобы прижать
                тебя уже навсегда к <rs rolename="possessor">моей</rs> пламенной
            груди'.</s></said> </p>
          <p><s>Действительно, только открытие кампании задержало <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer" target="id_31123">Ростова</rs> и помешало <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer" xml:id="id_31123">ему</rs> приехать - как <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">он</rs> обещал - и жениться на <rs ref="Sonya_Rostova">Соне</rs>.</s>
            <s>Отрадненская осень с охотой и зима со святками и с любовью <rs ref="Sonya_Rostova" rolename="experiencer">Сони</rs> открыли <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs>
              перспективу тихих дворянских радостей и спокойствия, которых <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> не знал прежде и которые теперь манили <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> к
              себе.</s>
            <s>'Славная <rs>жена</rs>, дети, добрая стая гончих, лихие десять - двенадцать свор
              борзых, хозяйство, соседи, служба по выборам!' - думал <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs>.</s>
            <s>Но теперь была кампания, и надо было оставаться в полку.</s>
            <s>А так как это надо было, то <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николай
                Ростов</rs>, по <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">своему</rs> характеру,
              был доволен и той жизнью, которую <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">он</rs>
              вел в полку, и сумел сделать себе эту жизнь приятною.</s> </p>
          <p><s>Приехав из отпуска, радостно встреченный товарищами, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николай</rs> был посылан за ремонтом и из Малороссии привел
              отличных лошадей, которые радовали <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">его</rs> и заслужили <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="benemalefactive">ему</rs>
              похвалы от начальства.</s>
            <s>В отсутствие его он был произведен в ротмистры, и когда полк был поставлен на военное
              положение с увеличенным комплектом, он опять получил свой прежний эскадрон.</s> </p>
          <p><s>Началась кампания, полк был двинут в Польшу, выдавалось двойное жалованье, прибыли
              новые офицеры, новые люди, лошади; и, главное, распространилось то возбужденно-веселое
              настроение, которое сопутствует началу войны; и <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs>, сознавая <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">свое</rs> выгодное положение в полку, весь предался
              удовольствиям и интересам военной службы, хотя и знал, что рано или поздно придется их
              покинуть.</s> </p>
          <p><s>Войска отступали от Вильны по разным сложным государственным, политическим и
              тактическим причинам.</s>
            <s>Каждый шаг отступления сопровождался сложной игрой интересов, умозаключений и
              страстей в главном штабе.</s>
            <s>Для <rs>гусар</rs> же Павлоградского полка весь этот отступательный поход, в лучшую
              пору лета, с достаточным продовольствием, был самым простым и веселым делом.</s>
            <s>Унывать, беспокоиться и интриговать могли в главной квартире, а в глубокой армии и не
              спрашивали себя, куда, зачем идут.</s>
            <s>Если жалели, что отступают, то только потому, что надо было выходить из обжитой
              квартиры, от хорошенькой <rs>панны</rs>.</s>
            <s>Ежели и приходило кому-нибудь в голову, что дела плохи, то, как следует хорошему
              военному <rs rolename="undergoer">человеку</rs>, тот, кому это приходило в голову,
              старался быть весел и не думать об общем ходе дел, а думать о своем ближайшем
              деле.</s>
            <s>Сначала весело стояли подле Вильны, заводя знакомства с польскими помещиками и ожидая
              и отбывая смотры <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs> и
              других высших командиров.</s>
            <s>Потом пришел приказ отступить к Свенцянам и истреблять провиант, который нельзя было
              увезти.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Свенцяны</rs> памятны были гусарам только потому, что это был
              пьяный лагерь, как прозвала вся армия стоянку у <rs>Свенцян</rs>, и потому, что и
              Свенцянах много было жалоб на войска за то, что они, воспользовавшись приказанием
              отбирать провиант, в числе провианта забирали и лошадей, и экипажи, и ковры у польских
              панов.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> подшил Свенцяны потому, что <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> в первый день вступления в это местечко сменил <rs rolename="undergoer">вахмистра</rs> и не мог справиться с перепившимися всеми людьми
              эскадрона, которые без <rs rolename="experiencer">его</rs> ведома увезли пять бочек
              старого пива.</s>
            <s>От <rs>Свенцян</rs> отступали дальше и дальше до Дриссы, и опять отступили от Дриссы,
              уже приближаясь к русским границам.</s> </p>
          <p><s>13-го июля павлоградцам в первый раз пришлось быть в серьезном деле.</s> </p>
          <p><s>12-го июля в ночь, накануне дела, была сильная буря с дождем и грозой.</s>
            <s>Лето 1812 года вообще было замечательно бурями.</s> </p>
          <p><s>Павлоградские два эскадрона стояли биваками, среди выбитого дотла скотом и лошадьми,
              уже выколосившегося ржаного поля.</s>
            <s>Дождь лил ливмя, и <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> с
              покровительствуемым <rs ref="Nikolai_Rostov">им</rs> молодым офицером <rs ref="Ilyin">Ильиным</rs> сидел под сгороженным на скорую руку шалашиком.</s>
            <s><rs rolename="agent">Офицер</rs> их полка, с длинными усами, продолжавшимися от щек,
              ездивший в штаб и застигнутый дождем, зашел к <rs ref="Nikolai_Rostov" target="id_31126">Ростову</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="Nikolai_Rostov" speech_text="Слышали подвиг Раевского?. Я, граф, из штаба." verb="рассказать" author_comment="- И офицер рассказал подробности Салтановского сражения, слышанные им в штабе." speech_id="3924"><s>- <rs rolename="undergoer">Я</rs>, граф, из штаба. Слышали подвиг <rs rolename="agent">Раевского</rs>? - И <rs>офицер</rs> рассказал подробности
                Салтановского сражения, слышанные им в штабе.</s></said> </p>
          <p><s>Ростов, пожимаясь шеей, за которую затекала вода, курил трубку и слушал
              невнимательно, изредка поглядывая на молодого офицера <rs ref="Ilyin">Ильина</rs>,
              который жался около него.</s>
            <s>Офицер этот, шестнадцатилетний мальчик, недавно поступивший в полк, был теперь в
              отношении к <rs ref="Nikolai_Rostov">Николаю</rs> тем, чем был <rs ref="Nikolai_Rostov">Николай</rs> в отношении к <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">Денисову</rs> семь лет тому назад.</s>
            <s><rs ref="Ilyin" rolename="agent" target="id_31127">Ильин</rs> старался во всем
              подражать <rs ref="Nikolai_Rostov" xml:id="id_31127">Ростову</rs> и, как
                <rs>женщина</rs>, был влюблен в <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">него</rs>.</s> </p>
          <p><s>Офицер с двойными усами, <rs>Здржинский</rs>, рассказывал напыщенно о том, как
              Салтановская плотина была Фермопилами русских, как на этой плотине был совершен
              генералом <rs>Раевским</rs> поступок, достойный древности.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Здржинский</rs> рассказывал поступок <rs rolename="agent">Раевского</rs>, <rs>который</rs> вывел на плотину <rs>своих</rs> двух сыновей под
              страшный огонь и с ними рядом пошел в атаку.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> слушал рассказ и не только
              ничего не говорил в подтверждение восторга <rs rolename="experiencer">Здржинского</rs>, но, напротив, имел вид <rs rolename="undergoer">человека</rs>,
                <rs>который</rs> стыдился того, что <rs rolename="addressee">ему</rs> рассказывают,
              хотя и не намерен возражать.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs> после Аустерлицкой и 1807
              года кампаний знал по <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">своему</rs>
              собственному опыту, что, рассказывая военные происшествия, всегда врут, как и сам <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> врал, рассказывая; во-вторых, <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> имел настолько опытности, что знал, как все происходит на войне совсем не
              так, как мы можем воображать и рассказывать.</s>
            <s>И потому ему не нравился рассказ Здржинского, не нравился и сам Здржинский, который,
              с своими усами от щек, по своей привычке низко нагибался над лицом того, кому он
              рассказывал, и теснил его в тесном шалаше.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> молча смотрел на него.</s>
            <s>'Во-первых, на плотине, которую атаковали, должна была быть, верно, такая путаница и
              теснота, что ежели <rs rolename="agent">Раевский</rs> и вывел своих сыновей, то это ни
              на кого не могло подействовать, кроме как человек на десять, которые были около самого
              его, - думал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs>, - остальные
              и не могли видеть, как и с кем шел <rs rolename="agent">Раевский</rs> по плотине. Но и
              те, которые видели это, не могли очень воодушевиться, потому что что им было за дело
              до нежных родительских чувств <rs rolename="experiencer">Раевского</rs>, когда тут
              дело шло о собственной шкуре?</s><s> Потом оттого, что возьмут или не возьмут
              Салтановскую плотину, не зависела судьба отечества, как нам описывают это про
              Фермопилы. И стало быть, зачем же было приносить такую жертву? И потом, зачем тут, на
              войне, мешать своих детей? Я бы не только Петю-брата не повел бы, даже и Ильина, даже
              этого чужого мне, но доброго мальчика, постарался бы поставить куда-нибудь под
              защиту', - продолжал думать Ростов, слушая Здржинского. Но он не сказал своих мыслей:
              он и на это уже имел опыт.</s>
            <s>Он знал, что этот рассказ содействовал к прославлению нашего оружия, и потому надо
              было делать вид, что не сомневаешься в нем. Так он и делал.</s> </p>
          <p>
            <said who="Ilyin" corresp="" speech_text="И чулки, и рубашка, и под меня подтекло. Пойду искать приюта. Кажется, дождик полегче.. Однако мо́чи нет" verb="сказать" author_comment=", - сказал Ильин, замечавший, что Ростову не нравится разговор Здржинского. -" speech_id="3927"><s>- Однако мо́чи нет, - сказал <rs ref="Ilyin" rolename="agent">Ильин</rs>, замечавший, что <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростову</rs> не нравится разговор Здржинского. - И чулки, и рубашка, и под
                  <rs>меня</rs> подтекло. Пойду искать приюта. Кажется, дождик полегче.</s></said>
            <s>- <rs ref="Ilyin" rolename="agent">Ильин</rs> вышел, и Здржинский уехал.</s> </p>
          <p><s>Через пять минут <rs ref="Ilyin" rolename="agent">Ильин</rs>, шлепая по грязи,
              прибежал к шалашу.</s> </p>
          <p>
            <s>- Ура!</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs>, идем скорее.</s>
            <s>Нашел!</s>
            <s>Вот тут шагов двести корчма, уж туда забрались наши.</s>
            <s>Хоть посушимся, и <rs>Марья Генриховна</rs> там.</s> </p>
          <p><s><rs>Марья Генриховна</rs> была жена полкового <rs>доктора</rs>, молодая, хорошенькая
              немка, на которой <rs rolename="agent">доктор</rs> женился в Польше.</s>
            <s><rs>Доктор</rs>, или оттого, что не имел средств, или оттого, что не хотел первое
              время женитьбы разлучаться с молодой <rs rolename="undergoer">женой</rs>, возил <rs rolename="undergoer">ее</rs> везде за <rs>собой</rs> при гусарском полку, и ревность
                <rs rolename="experiencer">доктора</rs> сделалась обычным предметом шуток между
              гусарскими офицерами.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent" target="id_31128">Ростов</rs> накинул
              плащ, кликнул за <rs ref="Nikolai_Rostov" xml:id="id_31128">собой</rs>
              <rs ref="Lavrushka">Лаврушку</rs> с вещами и пошел с <rs ref="Ilyin">Ильиным</rs>, где
              раскатываясь по грязи, где прямо шлепая под утихавшим дождем, в темноте вечера,
              изредка нарушаемой далекими молниями.</s> </p>
          <p>
            <said who="Ilyin" corresp="Nikolai_Rostov" speech_text="- Ростов, ты где?" speech_id="3926"><s>- <rs ref="Nikolai_Rostov">Ростов</rs>, <rs>ты</rs>
              где?</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Nikolai_Rostov" corresp="Ilyin" speech_text="Здесь.. Какова молния!" verb="переговариваться" author_comment="- переговаривались они." speech_id="3929"><s>-
                Здесь. Какова молния! - переговаривались они.</s></said>  </p>
        </div>
        
