<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="4" type="chapter" xml:id="chapter4part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>13-го июля, в два часа ночи, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent" target="id_3141">гocударь</rs>, призвав к <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" xml:id="id_3141">себе</rs>
              <rs ref="Balashev" rolename="undergoer">Балашева</rs> и прочтя <rs rolename="addressee">ему</rs>
              <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">свое</rs> письмо к <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">Наполеону</rs>, приказал <rs rolename="addressee">ему</rs>
              отвезти это письмо и лично передать французскому <rs rolename="addressee">императору</rs>.</s>
            <s>Отправляя <rs ref="Balashev" rolename="undergoer">Балашева</rs>, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> вновь повторил <rs rolename="addressee">ему</rs> слова о том, что <rs>он</rs> не помирится до тех пор,
              пока останется хотя один вооруженный <rs rolename="undergoer">неприятель</rs> на русской
              земле, и приказал непременно передать эти слова <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">Наполеону</rs>.</s>
            <s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Государь</rs> не написал этих
              слов в письме, потому что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">он</rs> чувствовал с <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">своим</rs> тактом, что слова эти неудобны для передачи в ту минуту, когда делается
              последняя попытка примирения; но <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">он</rs>
              непременно приказал <rs ref="Balashev" rolename="addressee">Балашеву</rs> передать их
              лично <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">Наполеону</rs>.</s> </p>
          <p><s>Выехав в ночь с 13-го на 14-е июня, <rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашев</rs>, сопутствуемый <rs rolename="agent">трубачом</rs> и двумя казаками, к
              рассвету приехал в деревню Рыконты, на французские аванпосты по сю сторону Немана.</s>
            <s><rs>Он</rs> был остановлен французскими кавалерийскими часовыми.</s> </p>
          <p><s>Французский гусарский <rs rolename="agent">унтер-офицер</rs>, в малиновом мундире и
              мохнатой шапке, крикнул на подъезжавшего <rs ref="Balashev" rolename="experiencer">Балашева</rs>, приказывая <rs rolename="addressee">ему</rs> остановиться.</s>
            <s><rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашев</rs> не тотчас остановился, а продолжал
              шагом подвигаться по дороге.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Унтер-офицер</rs>, нахмурившись и проворчав какое-то
              ругательство, надвинулся грудью лошади на <rs ref="Balashev">Балашева</rs>, взялся за
              саблю и грубо крикнул на <rs>русского</rs>
              <rs rolename="experiencer">генерала</rs>, спрашивая <rs rolename="addressee">его</rs>:
              глух ли <rs>он</rs>, что не слышит того, что <rs rolename="addressee">ему</rs>
              говорят.</s>
            <s><rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашев</rs> назвал <rs>себя</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Унтер-офицер</rs> послал <rs rolename="undergoer">солдата</rs> к
                <rs rolename="addressee">офицеру</rs>.</s> </p>
          <p><s>Не обращая на <rs ref="Balashev">Балашева</rs> внимания, <rs rolename="agent">унтер</rs>-офицер стал говорить с товарищами о <rs>своем</rs> полковом деле и не
              глядел на русского <rs rolename="undergoer">генерала</rs>.</s> </p>
          <p><s>Необычайно странно было <rs ref="Balashev">Балашеву</rs>, после близости к высшей
              власти и могуществу, после разговора три часа тому назад с <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государем</rs> и вообще привыкшему по <rs rolename="undergoer">своей</rs> службе к почестям, видеть тут, на русской земле, это
              враждебное и главное - непочтительное отношение к <rs rolename="undergoer">себе</rs>
              грубой силы.</s> </p>
          <p><s>Солнце только начинало подниматься из-за туч; в воздухе было свежо и росисто.</s>
            <s>По дороге из деревни выгоняли стадо.</s>
            <s>В полях один за одним, как пузырьки в воде, вспырскивали с чувыканьем
            жаворонки.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашев</rs> оглядывался вокруг <rs>себя</rs>,
              ожидая приезда <rs rolename="agent">офицера</rs> из деревни.</s>
            <s>Русские казаки, и трубач, и французские гусары молча изредка глядели друг на
              друга.</s> </p>
          <p><s>Французский гусарский <rs>полковник</rs>, видимо, только что с постели, выехал из
              деревни на красивой сытой серой лошади, сопутствуемый двумя гусарами.</s>
            <s>На <rs>офицере</rs>, на солдатах и на их лошадях был вид довольства и
            щегольства.</s> </p>
          <p><s>Это было то первое время кампании, когда войска еще находились в исправности, почти
              равной смотровой, мирной деятельности, только с оттенком нарядной воинственности в
              одежде и с нравственным оттенком того веселья и предприимчивости, которые всегда
              сопутствуют началам кампаний.</s> </p>
          <p><s>Французский <rs>полковник</rs> с трудом удерживал зевоту, но был учтив и, видимо,
              понимал все значение <rs ref="Balashev" rolename="undergoer">Балашева</rs>.</s>
            <s><rs>Он</rs> провел <rs rolename="agent">его</rs> мимо <rs>своих</rs> солдат за цепь и
              сообщил, что желание <rs>его</rs> быть представленну <rs>императору</rs> будет,
              вероятно, тотчас же исполнено, так как императорская квартира, сколько <rs rolename="experiencer">он</rs> знает, находится недалеко.</s> </p>
          <p><s>Они проехали деревню Рыконты, мимо французских гусарских коновязей, часовых и
              солдат, отдававших честь своему <rs rolename="addressee">полковнику</rs> и с
              любопытством осматривавших русский мундир, и выехали на другую сторону села.</s>
            <s>По словам <rs rolename="agent">полковника</rs>, в двух километрах был <rs rolename="undergoer">начальник</rs> дивизии, <rs>который</rs> примет <rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашева</rs> и проводит <rs rolename="agent">его</rs> по
              назначению.</s> </p>
          <p><s>Солнце уже поднялось и весело блестело на яркой зелени.</s> </p>
          <p><s>Только что они выехали за корчму на гору, как навстречу им из-под горы показалась
              кучка всадников, впереди которой на вороной лошади с блестящею на солнце сбруей ехал
              высокий ростом <rs rolename="agent">человек</rs> в шляпе с перьями и черными, завитыми
              по плечи волосами, в красной мантии и с длинными ногами, выпяченными вперед, как ездят
              французы.</s>
            <s><rs rolename="agent">Человек</rs> этот поехал галопом навстречу <rs ref="Balashev">Балашеву</rs>, блестя и развеваясь на ярком июньском солнце <rs>своими</rs>
              перьями, каменьями и золотыми галунами.</s> </p>
          <p><said who="Юльнер" corresp="" speech_text="Le roi de Naples'" speech_id="3851"><s><rs ref="Balashev" rolename="undergoer">Балашев</rs> уже был на расстоянии двух лошадей
                от скачущего <rs>ему</rs> навстречу с торжественно-театральным лицом
                  <rs>всадника</rs> в браслетах, перьях, ожерельях и золоте, когда <rs rolename="agent">Юльнер</rs>, французский полковник, почтительно прошептал : 'Le
                roi de Naples'.</s></said>
            <s>Действительно, это был <rs ref="Joachim_Murat">Мюрат</rs>, называемый теперь
              неаполитанским <rs>королем</rs>.</s>
            <s>Хотя и было совершенно непонятно, почему <rs ref="Joachim_Murat">он</rs> был
              неаполитанский король, но <rs ref="Joachim_Murat" rolename="undergoer">его</rs> называли
              так, и <rs ref="Joachim_Murat" rolename="experiencer">он</rs> сам был убежден в этом и
              потому имел более торжественный и важный вид, чем прежде.</s>
            <s>Он так был уверен в том, что он действительно неаполитанский король, что, когда
              накануне отъезда из Неаполя, во время его прогулки с <rs>женою</rs> по улицам Неаполя,
              несколько итальянцев прокричали <rs ref="Joachim_Murat" rolename="addressee">ему</rs>:
              'Viva il re!', <rs ref="Joachim_Murat" rolename="undergoer">он</rs> с грустной улыбкой
              повернулся к <rs>супруге</rs> и сказал: 'Les malheureux, ils ne savent pas que je les
              quitte demain!'</s> </p>
          <p><s>Но несмотря на то, что он твердо верил в то, что он был неаполитанский король, и что
              он сожалел о горести своих покидаемых им подданных, в последнее время, после того как
              ему велено было опять поступить на службу, и особенно после свидания с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоном</rs> в Данциге, когда августейший <rs rolename="agent">шурин</rs> сказал ему: 'Je vous ai fait Roi pour régner à manière,
              mais pas à la vôtre', - он весело принялся за знакомое ему дело и, как разъевшийся, но
              не зажиревший, годный на службу конь, почуяв себя в упряжке, заиграл в оглоблях и,
              разрядившись как можно пестрее и дороже, веселый и довольный, скакал, сам не зная куда
              и зачем, по дорогам Польши.</s> </p>
          <p><s>Увидав русского <rs rolename="undergoer">генерала</rs>, он по-королевски, торжественно,
              откинул назад голову с завитыми по плечи волосами и вопросительно поглядел на
              французского <rs rolename="undergoer">полковника</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Полковник</rs> почтительно передал его <rs rolename="addressee">величеству</rs> значение <rs ref="Balashev" rolename="undergoer">Балашева</rs>,
              фамилию <rs rolename="undergoer">которого</rs> он не мог выговорить.</s> </p>
          <p>
            <said who="Napoleon_Bonaparte" corresp="Balashev" speech_text="De Bal-macheve! charmé de faire votre connaissance, général, " verb="сказать" author_comment="- сказал король (своей решительностью превозмогая трудность, представлявшуюся полковнику), - charmé de faire votre connaissance, général, - прибавил он с королевски-милостивым жестом." speech_id="3850"><s>- De Bal-macheve! - сказал <rs rolename="agent">король</rs>
                  (<rs>своей</rs> решительностью превозмогая трудность, представлявшуюся <rs rolename="experiencer">полковнику</rs>), - charmé de faire votre connaissance,
                général, - прибавил он с королевски-милостивым жестом.</s></said>
            <s>Как только <rs rolename="agent">король</rs> начал говорить громко и быстро, все
              королевское достоинство мгновенно оставило его, и он, сам не замечая, перешел в
              свойственный ему тон добродушной фамильярности.</s>
            <s>Он положил свою руку на холку лошади <rs ref="Balashev" rolename="possessor">Балашева</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="Joachim_Murat" corresp="Balashev" speech_text="Eli, bien, général, tout est à la guerre, à ce qu'il paraît," verb="сказать" author_comment="- сказал он, как будто сожалея об обстоятельстве, о котором он не мог судить." speech_id="3853"><s>- Eli, bien, général, tout est à la guerre, à ce qu'il paraît, -
                сказал <rs rolename="agent">он</rs>, как будто сожалея об обстоятельстве, о котором
                  <rs>он</rs> не мог судить.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Balashev" corresp="" speech_text="Sire," verb="отвечать" author_comment="- отвечал Балашев." speech_id="3854"><s>- Sire, - отвечал <rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашев</rs>. - l'Empereur mon maître ne désire
                point la guerre, et comme Votre Majesté le voit, - говорил <rs rolename="agent">Балашев</rs>, во всех падежах употребляя Votre Majesté, с неизбежной аффектацией
                учащения титула, обращаясь к <rs>лицу</rs>, для <rs>которого</rs> титул этот еще
                новость.</s></said> </p>
          <p><s>Лицо <rs ref="Joachim_Murat" rolename="possessor">Мюрата</rs> сияло глупым
              довольством в то время, как <rs ref="Joachim_Murat" rolename="agent">он</rs> слушал
              monsieur de Balachoff.</s>
            <s>Но royauté oblige: <rs ref="Joachim_Murat">он</rs> чувствовал необходимость
              переговорить с <rs>посланником</rs>
              <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Александра</rs> о государственных делах, как
                <rs>король</rs> и <rs>союзник</rs>.</s>
            <s><rs ref="Joachim_Murat">Он</rs> слез с лошади и, взяв под руку <rs rolename="undergoer">Балашева</rs> и отойдя на несколько шагов от почтительно дожидавшейся свиты, стал
              ходить с <rs>ним</rs> взад и вперед, стараясь говорить значительно.</s>
            <s>Он упомянул о том, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">император
                Наполеон</rs> оскорблен требованиями вывода войск из Пруссии, в особенности теперь,
              когда это требование сделалось всем известно и когда этим оскорблено достоинство
              Франции.</s>
            <s><rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашев</rs> сказал, что в требовании этом нет
              ничего оскорбительного, потому что... <rs ref="Joachim_Murat" rolename="agent">Мюрат</rs> перебил его:</s> </p>
          <p>
            <said who="Joachim_Murat" corresp="Balashev" speech_text="Так вы считаете зачинщиком не императора Александра?" verb="сказать" author_comment="- сказал он неожиданно с добродушно-глупой улыбкой." speech_id="3849"><s>- Так вы считаете зачинщиком не <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">императора
                  Александра</rs>? - сказал он неожиданно с добродушно-глупой
            улыбкой.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашев</rs> сказал, почему он действительно
              полагал, что начинателем войны был <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="Joachim_Murat" corresp="Balashev" speech_text="Eh, mon. cher général, je désire de tout mon cœur que les Empereurs s'arrangent entre eux, et que la guerre commencée malgré moi se termine le plutôt possible," verb="сказать" speech_id="3852"><s>- Eh, mon. cher général, - опять перебил его <rs ref="Joachim_Murat" rolename="agent">Мюрат</rs>, - je désire de tout mon cœur que
                les Empereurs s'arrangent entre eux, et que la guerre commencée malgré moi se
                termine le plutôt possible, - сказал <rs>он</rs> тоном разговора слуг, которые
                желают остаться добрыми приятелями, несмотря на ссору между господами.</s></said>
            <s>И <rs rolename="agent">он</rs> перешел к расспросам о <rs>великом князе</rs>, о <rs rolename="experiencer">его</rs> здоровье и о воспоминаниях весело и забавно
              проведенного с <rs>ним</rs> времени в Неаполе.</s>
            <s>Потом, как будто вдруг вспомнив о <rs ref="Joachim_Murat" rolename="undergoer">своем</rs> королевском достоинстве, <rs ref="Joachim_Murat" rolename="undergoer">Мюрат</rs> торжественно выпрямился, стал в ту же позу, в которой <rs ref="Joachim_Murat">он</rs> стоял на коронации, и, помахивая правой рукой, сказал: -
              Je ne vous retiens plus, général; je souhaite le succès de votre mission, - и,
              развеваясь красной шитой мантией и перьями и блестя драгоценностями, он пошел к свите,
              почтительно ожидавшей его.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Balashev" rolename="agent">Балашев</rs> поехал дальше, по словам <rs ref="Joachim_Murat" rolename="agent">Мюрата</rs> предполагая весьма скоро быть
              представленным самому <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">Наполеону</rs>.</s>
            <s>Но вместо скорой встречи с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоном</rs>, часовые
              пехотного корпуса <rs rolename="benemalefactive">Даву</rs> опять так же задержали <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs> у следующего селения, как и в
              передовой цепи, и вызванный <rs rolename="agent">адъютант</rs>
              <rs>командира</rs> корпуса проводил <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs> в деревню к маршалу <rs>Даву</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
