<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="8" type="chapter" xml:id="chapter8part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>После своего свидания в Москве с <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs>
              <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> уехал в Петербург по
              делам, как он сказал своим родным, но, в сущности, для того, чтобы встретить там <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="undergoer">князя Анатоля</rs> Курагина, которого он
              считал необходимым встретить.</s>
            <s><rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="undergoer">Курагина</rs>, о котором он осведомился,
              приехав в Петербург, уже там не было.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> дал знать <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">своему</rs>
              <rs>шурину</rs>, <rs>что</rs>
              <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> едет за ним.</s>
            <s><rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="possessor">Анатоль Курагин</rs> тотчас получил
              назначение от <rs>военного министра</rs> и уехал в Молдавскую армию.</s>
            <s>В это же время в Петербурге <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">князь
                Андрей</rs> встретил <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs>, своего прежнего, всегда расположенного к <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">нему</rs>, генерала, и <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> предложил ему ехать
              с <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">ним</rs> вместе в Молдавскую армию, куда
              старый <rs rolename="undergoer">генерал</rs> назначался <rs rolename="agent">главнокомандующим</rs>.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs>, получив назначение
              состоять при штабе главной квартиры, уехал в Турцию.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> считал неудобным
              писать к Курагину и вызывать его.</s>
            <s>Не подав нового повода к дуэли, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> считал вызов с своей стороны компрометирующим <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="experiencer">графиню Ростову</rs>, и потому
              он искал личной встречи с Курагиным, в которой он намерен был найти новый повод к
              дуэли.</s>
            <s>Но в Турецкой армии ему также не удалось встретить <rs rolename="undergoer">Курагина</rs>, который вскоре после приезда <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князя Андрея</rs> в Турецкую армию вернулся в Россию.</s>
            <s>В новой стране и в новых условиях жизни <rs ref="AndreyBolkonsky">князю Андрею</rs>
              стало жить легче.</s>
            <s>После измены своей <rs rolename="agent">невесты</rs>, <rs>которая</rs> тем сильнее
              поразила его, чем старательнее он скрывал ото всех произведенное на него действие, для
              него были тяжелы те условия жизни, в которых он был счастлив, и еще тяжелее были
              свобода и независимость, которыми он так дорожил прежде.</s>
            <s>Он не только не думал тех прежних мыслей, которые в первый раз пришли ему, глядя на
              небо на Аустерлицком поле, которые он любил развивать с <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs> и которые наполняли <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs> уединение в Богучарове, а потом в Швейцарии и Риме; но он даже боялся
              вспоминать об этих мыслях, раскрывавших бесконечные и светлые горизонты.</s>
            <s>Его интересовали теперь только самые ближайшие, не связанные с прежними, практические
              интересы, за которые он ухватывался с тем большей жадностью, чем закрытее были от него
              прежние.</s>
            <s>Как будто тот бесконечный удаляющийся свод неба, стоявший прежде над ним, вдруг
              превратился в низкий, определенный, давивший его свод, в котором все было ясно, но
              ничего не было вечного и таинственного.</s> </p>
          <p><s>Из представлявшихся ему деятельностей военная служба была самая простая и знакомая
              ему.</s>
            <s>Состоя в должности дежурного генерала при штабе <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs>, он упорно и усердно занимался
              делами, удивляя <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузова</rs> своей охотой к работе и аккуратностью.</s>
            <s>Не найдя <rs rolename="undergoer">Курагина</rs> в Турции, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> не считал необходимым скакать за ним опять
              в Россию; но при всем том он знал, что, сколько бы ни прошло времени, он не мог,
              встретив <rs rolename="undergoer">Курагина</rs>, несмотря на все презрение, которое он
              имел к нему, несмотря на все доказательства, которые он делал себе, что ему не стоит
              унижаться до столкновения с ним, он знал, что, встретив его, он не мог не вызвать его,
              как не мог голодный <rs>человек</rs> не броситься на пищу.</s>
            <s>И это сознание того, что оскорбление еще не вымещено, что злоба не излита, а лежит на
              сердце, отравляло то искусственное спокойствие, которое в виде озабоченно-хлопотливой
              и несколько честолюбивой и тщеславной деятельности устроил себе <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> в Турции.</s> </p>
          <p><s>В 12-м году, когда до Букарешта (где два месяца жил <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>, проводя дни и ночи
              у <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">своей</rs> валашки) дошла весть о войне с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоном</rs>, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> попросил у <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">Кутузова</rs> перевода в Западную армию.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">которому</rs> уже надоел <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Болконский</rs>
              <rs>своей</rs> деятельностью, служившей ему упреком в праздности, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> весьма охотно
              отпустил его и дал ему поручение к <rs ref="Barclay_de_Tolly">Барклаю де
              Толли</rs>.</s> </p>
          <p><s>Прежде чем ехать в армию, находившуюся в мае в Дрисском лагере, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> заехал в Лысые Горы,
              которые были на самой его дороге, находясь в трех верстах от Смоленского большака.</s>
            <s>Последние три года и жизни <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя
                Андрея</rs> было так много переворотов, так много <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">он</rs> передумал, перечувствовал, перевидел (он объехал и
              запад и восток), что его странно и неожиданно поразило при въезде в Лысые Горы все
              точно то же, до малейших подробностей, - точно то же течение жизни.</s>
            <s>Он, как в заколдованный, заснувший замок, въехал в аллею и в каменные ворота
              лысогорского дома.</s>
            <s>Та же степенность, та же чистота, та же тишина были в этом доме, те же мебели, те же
              стены, те же звуки, тот же запах и те же робкие лица, только несколько
              постаревшие.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">Княжна Марья</rs> была все та же робкая,
              некрасивая, стареющаяся девушка, в страхе и вечных нравственных страданиях, без пользы
              и радости проживающая лучшие годы своей жизни.</s>
            <s>Bourienne была та же радостно пользующаяся каждой минутой своей жизни и исполненная
              самых для себя радостных надежд, довольная <rs>собой</rs>, кокетливая <rs rolename="undergoer">девушка</rs>.</s>
            <s>Она только стала увереннее, как показалось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>.</s>
            <s>Привезенный им из Швейцарии воспитатель <rs>Десаль</rs> был одет в сюртук русского
              покроя, коверкая язык, говорил по-русски со слугами, но был все тот же
              ограниченно-умный, образованный, добродетельный и педантический воспитатель.</s>
            <s>Старый <rs rolename="agent">князь</rs> переменился физически только тем, что с боку
              рта у <rs>него</rs> стал заметен недостаток одного зуба; нравственно он был все такой
              же, как и прежде, только с еще большим озлоблением и недоверием к действительности
              того, что происходило в мире.</s>
            <s>Один только <rs rolename="undergoer">Николушка</rs> вырос, переменился, разрумянился,
              оброс курчавыми темными волосами и, сам не зная того, смеясь и веселясь, поднимал
              верхнюю губку хорошенького ротика точно так же, как ее поднимала <rs ref="Princess_Elisabeta__Lisa__Karlovna_Bolkonskaya" rolename="agent">покойница</rs>
              маленькая княгиня.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> один не слушался закона неизменности в этом
              заколдованном, спящем замке.</s>
            <s>Но хотя по внешности все оставалось по-старому, внутренние отношения всех этих лиц
              изменились, с тех пор как <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs> не видал их.</s>
            <s>Члены семейства были разделены на два лагеря, чуждые и враждебные между собой,
              которые сходились теперь только при нем, - для него изменяя свой обычный образ
              жизни.</s>
            <s>К одному принадлежали старый <rs rolename="undergoer">князь</rs>, <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs> и <rs rolename="undergoer">архитектор</rs>, к другому - <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer" target="id_3181">княжна Марья</rs>, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" xml:id="id_3181">Десаль</rs>, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">Николушка</rs> и все няньки и мамки.</s> </p>
          <p><s>Во время его пребывания в Лысых Горах все домашние обедали вместе, но всем было
              неловко, и <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>
              чувствовал, что он гость, для которого делают исключение, что он стесняет всех своим
              присутствием.</s>
            <s>Во время обеда первого дня <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князь
                Андрей</rs>, невольно чувствуя это, был молчалив, и старый <rs rolename="agent">князь</rs>, заметив неестественность его состояния, тоже угрюмо замолчал и сейчас
              после обеда ушел к <rs>себе</rs>.</s>
            <s>Когда ввечеру <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> пришел к
              нему и, стараясь расшевелить его, стал рассказывать ему о кампании молодого <rs rolename="agent">графа Каменского</rs>, старый <rs rolename="agent">князь</rs>
              неожиданно начал с <rs rolename="experiencer">ним</rs> разговор о <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжне Марье</rs>, осуждая ее за
              ее суеверие, за ее нелюбовь к <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs>,
              которая, по его словам, была одна истинно предана ему.</s> </p>
          <p><s>Старый <rs rolename="agent">князь</rs> говорил, что ежели <rs>он</rs> болен, то
              только от <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжны Марьи</rs>; что она нарочно
              мучает и раздражает <rs>его</rs>; что она баловством и глупыми речами портит
              маленького <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">князя
              Николая</rs>.</s>
            <s>Старый <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">князь</rs> знал
              очень хорошо, что <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">он</rs> мучает
                <rs>свою</rs>
              <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">дочь</rs>, что жизнь <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">ее</rs> очень тяжела, но
              знал тоже, что он не может не мучить ее и что она заслуживает этого.</s>
            <s>'Почему же <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, который
              видит это, <rs rolename="addressee">мне</rs> ничего не говорит про <rs>сестру</rs>? -
              думал старый <rs rolename="agent">князь</rs>. - Что же он думает, что
                <rs><rs>я</rs></rs> злодей или старый дурак, без причины отдалился от
                <rs>дочери</rs> и приблизил к <rs><rs>себе</rs></rs>
              <rs rolename="undergoer">француженку</rs>? Он не понимает, и потому надо объяснить ему,
              надо, чтоб он выслушал', - думал старый <rs rolename="agent">князь</rs>.</s>
            <s>И он стал объяснять причины, по которым он не мог переносить бестолкового характера
                <rs rolename="addressee">дочери</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="" speech_text="- Ежели вы спрашиваете меня, я не хотел говорить; но ежели вы меня спрашиваете, то я скажу вам откровенно свое мнение насчет всего этого. Ежели есть недоразумения и разлад между вами и Машей, то я никак не могу винить ее - я знаю, как она вас любит и уважает. Ежели уж вы спрашиваете меня, то я одно могу сказать: ежели есть недоразумения, то причиной их ничтожная женщина, которая бы не должна была быть подругой сестры." verb="сказать" speech_id="3905"><s>- Ежели вы спрашиваете <rs><rs>меня</rs></rs>, -
                сказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, не глядя на <rs rolename="undergoer">отца</rs> (он в первый раз в жизни осуждал своего <rs rolename="undergoer">отца</rs>), - <rs><rs>я</rs></rs> не хотел говорить; но ежели вы
                    <rs><rs>меня</rs></rs> спрашиваете, то <rs><rs>я</rs></rs> скажу вам откровенно
                    <rs><rs>свое</rs></rs> мнение насчет всего этого. Ежели есть недоразумения и
                разлад между вами и <rs>Машей</rs>, то <rs><rs>я</rs></rs> никак не могу винить ее -
                    <rs><rs>я</rs></rs> знаю, как она вас любит и уважает.</s></said>
            <s>Ежели уж вы спрашиваете меня, - продолжал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, раздражаясь, потому что он всегда был готов на раздражение в
              последнее время, - то <rs><rs>я</rs></rs> одно могу сказать: ежели есть недоразумения,
              то причиной их ничтожная женщина, которая бы не должна была быть подругой
                <rs>сестры</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">Старик</rs> сначала
              остановившимися глазами смотрел на <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">сына</rs> и ненатурально открыл улыбкой новый недостаток зуба, к которому <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs> не мог привыкнуть.</s> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Какая же подруга, голубчик? А? Уж переговорил! А?" speech_id="3901"><s>-
                Какая же <rs>подруга</rs>, <rs>голубчик</rs>?</s></said>
            <s>А?</s>
            <s>Уж переговорил!</s>
            <s>А?</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Prince_Nikolay_Bolkonsky" speech_text="- Батюшка, я не хотел быть судьей, но вы вызвали меня, и я сказал и всегда скажу, что княжна Марья не виновата, а виноваты... виновата эта француженка..." verb="сказать" speech_id="3904"><s>- Батюшка, я не хотел быть судьей, - сказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> желчным и жестким тоном,
                - но вы вызвали меня, и я сказал и всегда скажу, что <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжна Марья</rs> не виновата,
                а виноваты... виновата эта <rs>француженка</rs>...</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="А присудил!.. присудил!... Вон, вон! Чтоб духу твоего тут не было!.." verb="сказать" speech_id="3902"><s>- А присудил!.. присудил!.. - сказал <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">старик</rs> тихим голосом и, как
                показалось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>, с
                смущением, но потом вдруг <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">он</rs> вскочил и закричал: - Вон, вон!</s></said>
            <s>Чтоб духу <rs rolename="undergoer">твоего</rs> тут не было!..</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> хотел тотчас же
              уехать, но <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>
              упросила остаться еще день.</s>
            <s>В этот день <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> не виделся с
                <rs>отцом</rs>, <rs>который</rs> не выходил и никого не пускал к <rs>себе</rs>,
              кроме <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs> и <rs>Тихона</rs>, и
              спрашивал несколько раз о том, уехал ли <rs>его</rs>
              <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">сын</rs>.</s>
            <s>На другой день, перед отъездом, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                Андрей</rs> пошел на половину <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">сына</rs>.</s>
            <s>Здоровый, по <rs>матери</rs> кудрявый <rs rolename="agent">мальчик</rs> сел <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">ему</rs> на колени.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> начал сказывать <rs rolename="addressee">ему</rs> сказку о Синей Бороде, но, не досказав, задумался.</s>
            <s>Он думал не об этом хорошеньком мальчике-<rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">сыне</rs>
              в то время, как он его держал на коленях, а думал о себе.</s>
            <s>Он с ужасом искал и не находил в себе ни раскаяния в том, что он раздражил <rs rolename="experiencer">отца</rs>, ни сожаления о том, что он (в ссоре в первый раз в
              жизни) уезжает от <rs>него</rs>.</s>
            <s>Главнее всего <rs>ему</rs> было то, что <rs rolename="possessor">он</rs> искал и не
              находил той прежней нежности к <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">сыну</rs>, которую <rs rolename="experiencer">он</rs> надеялся возбудить в
                <rs>себе</rs>, приласкав <rs rolename="undergoer">мальчика</rs> и посадив <rs rolename="agent">его</rs> к <rs>себе</rs> на колени.</s> </p>
          <p>
            <said who="young Nikolenka Bolkonsky" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Ну, рассказывай же," verb="говорить" author_comment="- говорил сын." speech_id="3907"><s>- Ну, рассказывай же, - говорил <rs rolename="agent">сын</rs>.</s></said>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">Князь Андрей</rs>, не отвечая
                <rs>ему</rs>, снял <rs>его</rs> с колен и пошел из комнаты.</s> </p>
          <p><s>Как только <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> оставил свои
              ежедневные занятия, в особенности как только он вступил в прежние условия жизни, в
              которых он был еще тогда, когда он был счастлив, тоска жизни охватила его с прежней
              силой, и он спешил поскорее уйти от этих воспоминаний и найти поскорее какое-нибудь
              дело.</s> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Ты решительно едешь, André?" verb="сказать" speech_id="3909"><s>- Ты
                решительно едешь, André? - сказала ему <rs rolename="agent">сестра</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Слава богу, что могу ехать. очень жалею, что ты не можешь." verb="жалеть" author_comment="- очень жалею, что ты не можешь." speech_id="3908"><s>- Слава богу,
                что могу ехать, - сказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                  Андрей</rs>, - очень жалею, что <rs>ты</rs> не можешь.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="M-lle Bourienne говорила, что он спрашивал про тебя.... Зачем ты это говоришь теперь, когда ты едешь на эту страшную войну и он так стар!" verb="закапать" author_comment="- Как только она начала говорить об этом, губы ее задрожали и слезы закапали." speech_id="3911"><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Зачем ты это говоришь!" verb="сказать" author_comment="- сказала княжна Марья." speech_id="3912"><s>- Зачем ты это
                  говоришь! - сказала <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна
                    Марья</rs>. - Зачем <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">ты</rs> это
                  говоришь теперь, когда <rs>ты</rs> едешь на эту страшную войну и он так
                стар!</s></said></said>
            <s><rs ref="Mademoiselle_Bourienne">M-lle Bourienne</rs> говорила, что он спрашивал про
                <rs>тебя</rs>... - Как только она начала говорить об этом, губы ее задрожали и слезы
              закапали.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">Князь Андрей</rs> отвернулся от нее и
              стал ходить по комнате.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Ах, боже мой!. Боже мой!" verb="сказать" author_comment="- сказал он." speech_id="3900"><s>- Ах, боже мой! Боже мой! - сказал он.</s></said>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="И как подумаешь, что и кто - какое ничтожество может быть причиной несчастья людей!" verb="сказать" author_comment="- сказал он со злобою, испугавшею княжну Марью." speech_id="3906"><s>- И как подумаешь, что и кто - какое <rs>ничтожество</rs> может
                быть причиной несчастья людей! - сказал он со злобою, испугавшею <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжну
              Марью</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Она поняла, что, говоря про людей, которых он называл <rs>ничтожеством</rs>, он
              разумел не только <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs>, делавшую его
              несчастие, но и того <rs>человека</rs>, который погубил <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">его</rs> счастие.</s> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Батюшка, я не хотел быть судьей. но вы вызвали меня, и я сказал и всегда скажу, что княжна Марья не виновата, а виноваты... виновата эта француженка..." speech_id="3899"><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="André, об одном я прошу, я умоляю тебя. Горе послано им, а не людьми. Люди - его орудия, они не виноваты. Ежели тебе кажется, что кто-нибудь виноват перед тобой, забудь это и прости. Мы не имеем права наказывать. И ты поймешь счастье прощать.. Не думай, что горе сделали люди. Люди - орудие его. Я понимаю тебя" verb="сказать" author_comment=", - сказала она, дотрогиваясь до его локтя и сияющими сквозь слезы глазами глядя на него. -" speech_id="3910"><s>- André, об одном я прошу, я умоляю тебя, - сказала она,
                  дотрогиваясь до его локтя и сияющими сквозь слезы глазами глядя на него. - Я
                  понимаю <rs rolename="undergoer">тебя</rs> (<rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> опустила глаза). Не думай, что горе сделали
                  люди. Люди - орудие его.</s></said></said>
            <s>- Она взглянула немного повыше головы <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">князя Андрея</rs> тем уверенным, привычным взглядом, с которым смотрят на знакомое
              место портрета.</s>
            <s>- Горе послано им, а не людьми.</s>
            <s>Люди - его орудия, они не виноваты.</s>
            <s>Ежели <rs rolename="experiencer">тебе</rs> кажется, что кто-нибудь виноват перед
                <rs>тобой</rs>, забудь это и прости.</s>
            <s>Мы не имеем права наказывать.</s>
            <s>И <rs rolename="experiencer">ты</rs> поймешь счастье прощать.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Ежели бы я был женщина, я бы это делал, Marie. Это добродетель женщины. Но мужчина не должен и не может забывать и прощать" verb="сказать" speech_id="3898"><s>- Ежели бы я был <rs>женщина</rs>, я бы это делал,
                Marie. Это добродетель <rs rolename="undergoer">женщины</rs>.</s></said>
            <s>Но <rs>мужчина</rs> не должен и не может забывать и прощать, - сказал <rs><rs rolename="agent">он</rs></rs>, и, хотя <rs><rs>он</rs></rs> до этой минуты не
              думал о Курагине, вся невымещенная злоба вдруг поднялась в <rs rolename="possessor">его</rs> сердце.</s>
            <s>'Ежели <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> уже
              уговаривает <rs><rs>меня</rs></rs> простить, то, значит, давно <rs><rs>мне</rs></rs>
              надо было наказать', - подумал <rs><rs>он</rs></rs>.</s>
            <s>И, не отвечая более <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="addressee">княжне
                Марье</rs>, он стал думать теперь о той радостной, злобной минуте, когда он встретит
                <rs rolename="undergoer">Курагина</rs>, который (он знал) находится в армии.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> умоляла <rs rolename="addressee">брата</rs> подождать еще день, говорила о том, что она знает,
              как будет несчастлив <rs rolename="undergoer">отец</rs>, ежели <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Андрей</rs> уедет, не помирившись с <rs>ним</rs>; но <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> отвечал, что он, вероятно,
              скоро приедет опять из армии, что непременно напишет <rs rolename="addressee">отцу</rs> и что теперь чем дольше оставаться, тем больше растравится этот
              раздор.</s> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="- Adieu, André!" speech_id="3903"><s>- Adieu, André!</s></said>
            <s>Rappelez-vous que les malheurs viennent de Dieu, et que les hommes ne sont jamais
              coupables - были последние слова, которые он слышал от <rs>сестры</rs>, когда прощался
              с <rs rolename="addressee">нею</rs>.</s> </p>
          <p><s>'Так это должно быть! - думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                Андрей</rs>, выезжая из аллеи лысогорского дома.</s>
            <s>- Она, жалкое невинное существо, остается на съедение выжившему из ума <rs rolename="possessor">старику</rs>.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Старик</rs> чувствует, что виноват, но не может изменить
                <rs rolename="undergoer">себя</rs>.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Мальчик</rs>
              <rs>мой</rs> растет и радуется жизни, в которой <rs rolename="undergoer">он</rs> будет
              таким же, как и все, обманутым или обманывающим.</s>
            <s><rs rolename="agent">Я</rs> еду в армию, зачем?</s>
            <s>- сам не знаю, и желаю встретить того <rs rolename="undergoer">человека</rs>,
                <rs>которого</rs> презираю, для того чтобы дать <rs rolename="possessor">ему</rs>
              случай убить <rs rolename="undergoer">меня</rs> и посмеяться надо <rs>мной</rs>!' И
              прежде были все те же условия жизни, но прежде они все вязались между собой, а теперь
              все рассыпалось.</s>
            <s>Одни бессмысленные явления, без всякой связи, одно за другим представлялись <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
