<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="21" type="chapter" xml:id="chapter21part1Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs>, после полученного <rs ref="Petya_Rostov">им</rs> решительного отказа, ушел в <rs ref="Petya_Rostov">свою</rs> комнату и там, запершись от всех, горько плакал.</s>
            <s>Все сделали, как будто ничего не заметили, когда <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">он</rs> к чаю пришел молчаливый и мрачный, с заплаканными
              глазами.</s> </p>
          <p><s>На другой день приехал <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs>.</s>
            <s>Несколько человек дворовых Ростовых отпросились пойти поглядеть <rs>царя</rs>.</s>
            <s>В это утро <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs> долго одевался,
              причесывался и устроивал воротнички так, как у больших.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov">Он</rs> хмурился перед зеркалом, делал жесты, пожимал плечами
              и, наконец, никому не сказавши, надел фуражку и вышел из дома с заднего крыльца,
              стараясь не быть замеченным.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs> решился идти прямо к тому месту,
              где был <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государь</rs>, и прямо
              объяснить какому-нибудь камергеру (<rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">Пете</rs> казалось, что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государя</rs> всегда
              окружают камергеры), что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">он</rs>, <rs ref="Count_Ilya_Rostov">граф Ростов</rs>, несмотря на <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">свою</rs> молодость, желает
              служить отечеству, что молодость не может быть препятствием для преданности и что <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">он</rs> готов...</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs>, в то время как <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> собирался, приготовил много прекрасных слов, которые <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> скажет <rs rolename="addressee">камергеру</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer" target="id_31212">Петя</rs>
              рассчитывал на успех <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent" xml:id="id_31212">своего</rs> представления <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="addressee">государю</rs> именно потому, что <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> ребенок (<rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs> думал даже, как все удивятся <rs ref="Petya_Rostov">его</rs> молодости), а вместе с тем в устройстве <rs ref="Petya_Rostov">своих</rs> воротничков, в прическе и в степенной медлительной
              походке <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> хотел представить из <rs ref="Petya_Rostov">себя</rs> старого человека.</s>
            <s>Но чем дальше <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> шел, чем больше <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> развлекался все прибывающим и прибывающим у Кремля народом, тем больше <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> забывал соблюдение степенности и медлительности,
              свойственных взрослым людям.</s>
            <s>Подходя к Кремлю, <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> уже стал заботиться о том, чтобы <rs ref="Petya_Rostov">его</rs> не затолкали, и решительно, с угрожающим видом выставил
              по бокам локти.</s>
            <s>Но в Троицких воротах, несмотря на всю его решительность, люди, которые, вероятно, не
              знали, с какой патриотической целью он шел в Кремль, так прижали его к стене, что он
              должен был покориться и остановиться, пока в ворота с гудящим под сводами звуком
              проезжали экипажи.</s>
            <s>Около <rs ref="Petya_Rostov">Пети</rs> стояла <rs rolename="agent">баба</rs> с
                <rs>лакеем</rs>, два купца и отставной <rs rolename="agent">солдат</rs>.</s>
            <s>Постояв несколько времени в воротах, <rs ref="Petya_Rostov">Петя</rs>, не дождавшись
              того, чтобы все экипажи проехали, прежде других хотел тронуться дальше и начал
              решительно работать локтями; но <rs>баба</rs>, стоявшая против него, на которую он
              первую направил свои локти, сердито крикнула на него:</s> </p>
          <p>
            <s>- Что, <rs>барчук</rs>, толкаешься, видишь - все стоят. Что ж лезть-то!</s> </p>
          <p>
            <said who="лакей" corresp="" speech_text="Так и все полезут," verb="сказать" author_comment="- сказал лакей и, тоже начав работать локтями, затискал Петю в вонючий угол ворот." speech_id="4024"><s>- <rs>Так</rs> и все полезут, - сказал <rs rolename="agent">лакей</rs> и, тоже начав работать локтями, затискал <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петю</rs> в вонючий угол ворот.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs> отер руками пот, покрывавший <rs ref="Petya_Rostov">его</rs> лицо, и поправил размочившиеся от пота воротнички,
              которые <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> так хорошо, как у больших, устроил
            дома.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">Петя</rs> чувствовал, что <rs ref="Petya_Rostov" rolename="possessor">он</rs> имеет непрезентабельный вид, и
              боялся, что ежели таким он представится камергерам, то его не допустят до <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государя</rs>.</s>
            <s>Но оправиться и перейти в другое место не было никакой возможности от тесноты.</s>
            <s>Один из проезжавших генералов был знакомый Ростовых.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">Петя</rs> хотел просить его помощи, но
              счел, что это было бы противно мужеству.</s>
            <s>Когда все экипажи проехали, толпа хлынула и вынесла и <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петю</rs> на площадь, которая была вся занята народом.</s>
            <s>Не только по площади, но на откосах, на крышах, везде был народ.</s>
            <s>Только что <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петя</rs> очутился на площади,
                <rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">он</rs> явственно услыхал наполнявшие
              весь Кремль звуки колоколов и радостного народного говора.</s> </p>
          <p><s>Одно время на площади было просторнее, но вдруг все головы открылись, все бросилось
              еще куда-то вперед.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петю</rs> сдавили так, что <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> не мог дышать, и все закричало: 'Ура! урра! ура!'</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs> поднимался на цыпочки, толкался,
              щипался, но ничего не мог видеть, кроме народа вокруг <rs ref="Petya_Rostov">себя</rs>.</s> </p>
          <p><s>На всех лицах было одно общее выражение умиления и восторга.</s>
            <s>Одна купчиха, стоявшая подле <rs>Пети</rs>, рыдала, и слезы текли у нее из
            глаз.</s> </p>
          <p>
            <said who="купчиха " corresp="" speech_text="Отец, ангел, батюшка!" verb="приговаривать" author_comment="- приговаривала она, отирая пальцем слезы." speech_id="4028"><s>-
                  <rs>Отец</rs>, ангел, батюшка! - приговаривала она, отирая пальцем
              слезы.</s></said> </p>
          <p>
            <s>- Ура! - кричали со всех сторон.</s>  </p>
          <p><s>С минуту толпа простояла на одном месте; но потом опять бросилась вперед.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs>, сам <rs ref="Petya_Rostov">себя</rs> не помня, стиснув зубы и зверски выкатив глаза, бросился вперед, работая
              локтями и крича 'ура!', как будто <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> готов был и <rs ref="Petya_Rostov">себя</rs> и всех убить в эту минуту, но с боков <rs ref="Petya_Rostov">его</rs> лезли точно такие же зверские лица с такими же криками
              'ура!'.</s> </p>
          <p><s>'Так вот что такое государь! - думал <rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">Петя</rs>. - Нет, нельзя <rs>мне</rs> самому подать <rs ref="Petya_Rostov">ему</rs>
              прошение, это слишком смело!'</s>
            <s>Несмотря на то, он все так же отчаянно пробивался вперед, и из-за спин передних ему
              мелькнуло пустое пространство с устланным красным сукном ходом; но в это время толпа
              заколебалась назад (спереди полицейские отталкивали надвинувшихся слишком близко к
              шествию; <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> проходил
              из дворца в Успенский собор), и <rs ref="Petya_Rostov" rolename="possessor">Петя</rs>
              неожиданно получил в бок такой удар по ребрам и так был придавлен, что вдруг в глазах
              его все помутилось и он потерял сознание.</s>
            <s>Когда он пришел в себя, какое-то <rs>духовное лицо</rs>, с пучком седевших волос
              назади, в потертой синей рясе, вероятно, <rs>дьячок</rs>, одной рукой держал его под
              мышку, другой охранял от напиравшей толпы.</s> </p>
          <p>
            <said who="дьячок" corresp="" speech_text="Барчонка задавили!. так!.." verb="говорить" author_comment="- говорил дьячок. -" speech_id="4026"><s>- <rs rolename="undergoer">Барчонка</rs> задавили! - говорил <rs rolename="agent">дьячок</rs>. - Что ж
                так!..</s></said>
            <s>легче... задавили, задавили!</s> </p>
          <p><s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Государь</rs> прошел в
              Успенский собор.</s>
            <s>Толпа опять разровнялась, и <rs rolename="agent">дьячок</rs> вывел <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петю</rs>, бледного и не дышащего, к
                <rs>царь</rs>-пушке.</s>
            <s>Несколько лиц пожалели <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петю</rs>, и вдруг
              вся толпа обратилась к <rs ref="Petya_Rostov">нему</rs>, и уже вокруг него произошла
              давка.</s>
            <s>Те, которые стояли ближе, услуживали <rs ref="Petya_Rostov" rolename="addressee">ему</rs>, расстегивали <rs ref="Petya_Rostov" rolename="possessor">его</rs>
              сюртучок, усаживали на возвышение пушки и укоряли кого-то, - тех, кто раздавил
              его.</s> </p>
          <p>
            <s>- Этак до смерти раздавить можно. Что же это! Душегубство делать! Вишь, сердечный,
              как скатерть белый стал, - говорили голоса.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer" target="id_31215">Петя</rs> скоро
              опомнился, краска вернулась <rs ref="Petya_Rostov" xml:id="id_31215">ему</rs> в лицо,
              боль прошла, и за эту временную неприятность <rs ref="Petya_Rostov" rolename="possessor">он</rs> получил место на пушке, с которой <rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">он</rs> надеялся увидать долженствующего
              пройти назад <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs>.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs> уже не думал теперь о подаче
              прошения.</s>
            <s>Уже только <rs ref="Petya_Rostov">ему</rs> бы увидать <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">его</rs> - и то <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> бы считал <rs ref="Petya_Rostov">себя</rs> счастливым!</s> </p>
          <p><s>Во время службы в Успенском соборе - соединенного молебствия по случаю приезда <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs> и благодарственной
              молитвы за заключение мира с турками - толпа пораспространилась; появились
              покрикивающие продавцы квасу, пряников, мака, до которого был особенно охотник <rs ref="Petya_Rostov">Петя</rs>, и послышались обыкновенные разговоры.</s>
            <s>Одна <rs rolename="agent">купчиха</rs> показывала <rs>свою</rs> разорванную шаль и
              сообщала, как дорого она была куплена; другая говорила, что нынче все шелковые материи
              дороги стали.</s>
            <s><rs rolename="agent">Дьячок</rs>, спаситель <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Пети</rs>, разговаривал с <rs>чиновником</rs> о том, кто и кто служит нынче с
                <rs>преосвященным</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Дьячок</rs> несколько раз повторял слово соборне, которого не
              понимал <rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">Петя</rs>.</s>
            <s>Два молодые мещанина шутили с дворовыми девушками, грызущими орехи.</s>
            <s>Все эти разговоры, в особенности шуточки с девушками, для <rs ref="Petya_Rostov" rolename="benemalefactive" target="id_31218">Пети</rs> в <rs>его</rs> возрасте
              имевшие особенную привлекательность, все эти разговоры теперь не занимали <rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer" xml:id="id_31218">Петю</rs>; <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">он</rs> сидел на <rs ref="Petya_Rostov">своем</rs> возвышении пушки, все так же волнуясь при мысли о <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государе</rs> и о <rs ref="Petya_Rostov">своей</rs>
              любви к <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">нему</rs>.</s>
            <s>Совпадение чувства боли и страха, когда его сдавили, с чувством восторга еще более
              усилило в нем сознание важности этой минуты.</s> </p>
          <p><s>Вдруг с набережной послышались пушечные выстрелы (это стреляли в ознаменование мира
              с турками), и толпа стремительно бросилась к набережной - смотреть, как стреляют.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">Петя</rs> тоже хотел бежать туда, но
                <rs>дьячок</rs>, взявший под <rs rolename="agent">свое</rs> покровительство <rs rolename="experiencer">барчонка</rs>, не пустил <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">его</rs>.</s>
            <s>Еще продолжались выстрелы, когда из Успенского собора выбежали офицеры, генералы,
              камергеры, потом уже не так поспешно вышли еще другие, опять снялись шапки с голов, и
              те, которые убежали смотреть пушки, бежали назад.</s>
            <s>Наконец вышли еще четверо мужчин в мундирах и лентах из дверей собора.</s>
            <s>'Ура! Ура!' - опять закричала толпа.</s>
            <s>- Который?</s>
            <s>Который?</s>
            <s>- плачущим голосом спрашивал вокруг <rs ref="Petya_Rostov">себя</rs>
              <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs>, но никто не отвечал <rs ref="Petya_Rostov">ему</rs>; все были слишком увлечены, и <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs>, выбрав одного из этих четырех лиц, которого <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> из-за слез, выступивших ему от радости на глаза, не мог
              ясно разглядеть, сосредоточил на него весь <rs ref="Petya_Rostov">свой</rs> восторг,
              хотя это был не государь, закричал 'ура!' неистовым голосом и решил, что завтра же,
              чего бы это <rs ref="Petya_Rostov">ему</rs> ни стоило, <rs ref="Petya_Rostov">он</rs>
              будет военным.</s> </p>
          <p><s>Толпа побежала за <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государем</rs>, проводила <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">его</rs> до дворца и стала
              расходиться.</s>
            <s>Было уже поздно, и <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs> ничего не ел, и
              пот лил с <rs ref="Petya_Rostov">него</rs> градом; но <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">он</rs> не уходил домой и вместе с уменьшившейся, но еще довольно
              большой толпой стоял перед дворцом, во время обеда <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs>, глядя в окна
              дворца, ожидая еще чего-то и завидуя одинаково и сановникам, подъезжавшим к крыльцу -
              к обеду <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs>, и
              камер-лакеям, служившим за столом и мелькавшим в окнах.</s> </p>
          <p><s>За обедом <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs>
              <rs rolename="agent">Валуев</rs> сказал, оглянувшись в окно:</s> </p>
          <p>
            <said who="Валуев" corresp="Tsar_Alexander_I_of_Russia" speech_text="- Народ все еще надеется увидать ваше величество." speech_id="4020"><s>-
                Народ все еще надеется увидать <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                <rs rolename="undergoer">величество</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Обед уже кончился, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> встал и, доедая бисквит, вышел на балкон.</s>
            <s>Народ, с <rs ref="Petya_Rostov">Петей</rs> в середине, бросился к балкону.</s> </p>
          <p>
            <said who="Petya_Rostov" corresp="" speech_text="Ангел, отец!. Ура, батюшка!.." verb="кричать" author_comment="- кричали народ и Петя, и опять бабы и некоторые мужчины послабее, в том числе и Петя, заплакали от счастия." speech_id="4021"><s>- Ангел, <rs>отец</rs>! Ура, батюшка!.. - кричали народ и <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs>, и опять бабы и некоторые мужчины
                послабее, в том числе и <rs ref="Petya_Rostov">Петя</rs>, заплакали от
              счастия.</s></said>
            <s>Довольно большой обломок бисквита, который держал в руке <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs>, отломившись, упал
              на перилы балкона, с перил на землю.</s>
            <s>Ближе всех стоявший <rs rolename="agent">кучер</rs> в поддевке бросился к этому
              кусочку бисквита и схватил его.</s>
            <s>Некоторые из толпы бросились к <rs>кучеру</rs>.</s>
            <s>Заметив это, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs>
              велел подать себе тарелку бисквитов и стал кидать бисквиты с балкона.</s>
            <s>Глаза <rs ref="Petya_Rostov" rolename="possessor">Пети</rs> налились кровью,
              опасность быть задавленным еще более возбуждала <rs ref="Petya_Rostov" rolename="experiencer">его, <rs rolename="agent">он</rs></rs> бросился на
              бисквиты.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov">Он</rs> не знал зачем, но нужно было взять один бисквит из рук
                <rs rolename="possessor">царя</rs>, и нужно было не поддаться.</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Он</rs> бросился и сбил с ног <rs rolename="undergoer">старушку</rs>, ловившую бисквит.</s>
            <s>Но <rs rolename="experiencer">старушка</rs> не считала <rs rolename="undergoer">себя</rs> побежденною, хотя и лежала на земле (<rs rolename="possessor">старушка</rs> ловила бисквиты и не попадала руками).</s>
            <s><rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs> коленкой отбил <rs rolename="possessor">ее</rs> руку, схватил бисквит и, как будто боясь опоздать,
              опять закричал 'ура!', уже охриплым голосом.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Государь</rs> ушел, и после
              этого большая часть народа стала расходиться.</s> </p>
          <p>
            <s>- Вот <rs rolename="agent">я</rs> говорил, что еще подождать - так и вышло, - с
              разных сторон радостно говорили в народе.</s> </p>
          <p><s>Как ни счастлив был <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петя</rs>, но <rs ref="Petya_Rostov">ему</rs> все-таки грустно было идти домой и знать, что все
              наслаждение этого дня кончилось.</s>
            <s>Из Кремля <rs ref="Petya_Rostov" rolename="agent">Петя</rs> пошел не домой, а к <rs ref="Petya_Rostov">своему</rs> товарищу <rs>Оболенскому</rs>, которому было
              пятнадцать лет а который тоже поступал в полк.</s>
            <s>Вернувшись домой, <rs ref="Petya_Rostov">он</rs> решительно и твердо объявил, что
              ежели <rs ref="Petya_Rostov">его</rs> не пустят, то <rs ref="Petya_Rostov">он</rs>
              убежит.</s>
            <s>И на другой день, хотя и не совсем еще сдавшись, но <rs>граф Илья Андреич</rs> поехал
              узнавать, как бы пристроить <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Петю</rs>
              куда-нибудь побезопаснее.</s>  </p>
        </div>
        
