<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="10" type="chapter" xml:id="chapter10part2Volume5">
          <p> </p>
          <p><s>Итак, представление наше о свободе и необходимости постепенно уменьшается и
              увеличивается, смотря по большей или меньшей связи с внешним миром, по большему или
              меньшему отдалению времени и большей или меньшей зависимости от причин, в которых мы
              рассматриваем явление жизни <rs rolename="experiencer">человека</rs>.</s> </p>
          <p><s>Так что, если мы рассматриваем такое положение <rs rolename="experiencer">человека</rs>, в котором связь его с внешним миром наиболее известна, период
              времени суждения от времени совершения поступка наибольший и причины поступка
              наидоступнейшие, то мы получаем представление о наибольшей необходимости и наименьшей
              свободе Если же мы рассматриваем <rs rolename="undergoer">человека</rs> в наименьшей
              зависимости от внешних условий; если действие его совершено в ближайший момент к
              настоящему и причины его действия нам недоступны, то мы получим представление о
              наименьшей необходимости и наибольшей свободе.</s> </p>
          <p><s>Но ни в том, ни в другом случае, как бы мы ни изменяли нашу точку зрения, как бы ни
              уясняли себе ту связь, в которой находится <rs rolename="undergoer">человек</rs> с
              внешним миром, или как бы ни доступна она нам казалась, как бы ни удлиняли или
              укорачивали период времени, как бы понятны или непостижимы ни были для нас причины-мы
              никогда не можем себе представить ни полной свободы, ни полной необходимости.</s> </p>
          <p><s>1)</s>
            <s>Как бы мы ни представляли себе <rs rolename="undergoer">человека</rs> исключенным от
              влияний внешнею мира, мы никогда не получим понятия о свободе в пространстве.</s>
            <s>Всякое действие <rs rolename="agent">человека</rs> неизбежно обусловлено и тем, что
              окружает <rs>его</rs>, самым телом <rs rolename="possessor">человека</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Я</rs> поднимаю руку и опускаю ее.</s>
            <s>Действие <rs rolename="agent">мое</rs> кажется <rs>мне</rs> свободным; но, спрашивая
              себя: мог ли <rs>я</rs> по всем направлениям поднять руку,- <rs>я</rs> нижу, что
                <rs>я</rs> поднял руку по тому направлению, по которому для этого действия было
              менее препятствий, находящихся как в телах, <rs>меня</rs> окружающих, так и в
              устройстве <rs>моего</rs> тела.</s>
            <s>Если из всех возможных направлений <rs>я</rs> выбрал одно, то <rs>я</rs> выбрал его
              потому, что по этому направлению было меньше препятствий.</s>
            <s>Для того чтобы действие <rs>мое</rs> было свободным, необходимо, чтобы оно не
              встречало себе никаких препятствий.</s>
            <s>Для того чтобы представить себе <rs rolename="undergoer">человека</rs> свободным, мы
              должны представать <rs>его</rs> себе вне пространства, что очевидно
            невозможно.</s> </p>
          <p><s>2)</s>
            <s>Как бы мы ни приближали время суждения ко времени поступка, мы никогда не получим
              понятия свободы во времени.</s>
            <s>Ибо если <rs rolename="agent">я</rs> рассматриваю поступок, совершенный секунду тому
              назад, <rs>я</rs> все-таки должен признать несвободу поступка, так как поступок
              закован тем моментом времени, в котором он совершен.</s>
            <s>Могу ли <rs>я</rs> поднять руку?</s>
            <s><rs>Я</rs> поднимаю ее; но спрашиваю <rs>себя</rs>: мог ли <rs>я</rs> не поднять руки
              в тот прошедший уже момент времени?</s>
            <s>Чтобы убедиться в этом, <rs>я</rs> в следующий момент не поднимаю руки.</s>
            <s>Но <rs>я</rs> не поднял руки не в тот первый момент когда <rs>я</rs> спросил
                <rs>себя</rs> о свободе.</s>
            <s>Прошло время, удержать которое было не в <rs>моей</rs> власти, и та рука, которую
                <rs>я</rs> тогда поднял, и тот воздух, в котором <rs>я</rs> тогда сделал то
              движение, уже не тот воздух, который теперь окружает <rs>меня</rs>, и не та рука,
              которой <rs>я</rs> теперь не делаю движения.</s>
            <s>Тот момент, в который совершилось первое движение, невозвратим, и в тот момент
                <rs>я</rs> мог сделать только одно движение, и какое бы <rs>я</rs> ни сделал
              движение, движение это могло быть только одно.</s>
            <s>То, что <rs>я</rs> в следующую минуту не поднял руки, не доказало того, что
                <rs>я</rs> мог не поднять ее.</s>
            <s>И так как движение <rs>мое</rs> могло быть только одно, в один момент времени, то оно
              и не могло быть другое.</s>
            <s>Для того чтобы представить его себе свободным, надо представить его себе в настоящем,
              в грани прошедшего и будущего, то есть вне времени, что невозможно, и</s> </p>
          <p><s>3)</s>
            <s>Как бы ни увеличивалась трудность постижения причины, мы никогда не придем к
              представлению полной свободы, то есть к отсутствию причины.</s>
            <s>Как бы ни была непостижима для нас причина выражения воли в каком бы то ни было своем
              или чужом поступке, первое требование ума есть предположение и отыскание причины, без
              которой немыслимо никакое явление.</s>
            <s>Я поднимаю руку с тем, чтобы совершить поступок, независимый от всякой причины, но
              то, что <rs rolename="experiencer">я</rs> хочу совершить поступок, не имеющий причины,
              есть причина <rs rolename="agent">моего</rs> поступка.</s> </p>
          <p><s>Но даже если бы, представив себе <rs rolename="undergoer">человека</rs>, совершенно
              исключенного от всех влияний, рассматривая только <rs rolename="agent">его</rs>
              мгновенный поступок настоящего и не вызванный никакой причиной, мы бы допустили
              бесконечно малый остаток необходимости равным нулю, мы бы и тогда не пришли к понятию
              о полной свободе <rs rolename="experiencer">человека</rs>; ибо существо, не
              принимающее на себя влияний внешнего мира, находящееся вне времени и не зависящее от
              причин, уже не есть <rs>человек</rs>.</s> </p>
          <p><s>Точно так же мы никогда не можем представить себе действия <rs rolename="agent">человека</rs> без участия свободы и подлежащего только закону
            необходимости.</s> </p>
          <p><s>1)</s>
            <s>Как бы ни увеличивалось наше знание тех пространственных условий, в которых находится
                <rs rolename="undergoer">человек</rs>, знание это никогда не может быть полное, так как
              число этих условий бесконечно велико так же, как бесконечно пространство.</s>
            <s>И потому как скоро определены не все условия влияний на <rs rolename="experiencer">человека</rs>, то и нет полной необходимости, а есть известная доля
            свободы.</s> </p>
          <p><s>2)</s>
            <s>Как бы мы ни удлиняли период времени от того явления, которое мы рассматриваем, до
              времени суждения, период этот будет конечен, а время бесконечно, а потому и в этом
              отношении никогда не может быть полной необходимости.</s> </p>
          <p><s>3)</s>
            <s>Как бы ни была доступна цепь причин какого бы то ни было поступка, мы никогда не
              будем знать всей цепи, так как она бесконечна, и опять никогда не получим полной
              необходимости.</s> </p>
          <p><s>Но, кроме того, если бы даже, допустив остаток наименьшей свободы равным нулю, мы бы
              признали в каком-нибудь случае, как, например, в умирающем человеке, в зародыше, в
              идиоте, полное отсутствие свободы, мы бы тем самым уничтожили самое понятие о
              человеке, которое мы рассматриваем; ибо как только нет свободы, нет и человека.</s>
            <s>И потому представление о действии <rs rolename="agent">человека</rs>, подлежащем
              одному закону необходимости, без малейшего остатка свободы, так же невозможно, как и
              представление о вполне свободном действии <rs rolename="agent">человека</rs>.</s> </p>
          <p><s>Итак, для того чтобы представить себе действие <rs rolename="possessor">человека</rs>, подлежащее одному закону необходимости, без свободы, мы должны
              допустить знание бесконечного количества пространственных условий, бесконечного
              великого периода времени и бесконечного ряда причин.</s> </p>
          <p><s>Для того чтобы представить себе <rs rolename="undergoer">человека</rs> совершенно
              свободного, не подлежащего закону необходимости, мы должны представить <rs rolename="undergoer">его</rs> себе одного вне пространства, вне времени и вне
              зависимости от причин.</s> </p>
          <p><s>В первом случае, если бы возможна была необходимость без свободы, мы бы пришли к
              определению закона необходимости тою же необходимостью, то есть к одной форме без
              содержания.</s> </p>
          <p><s>Во втором случае, если бы возможна была свобода без необходимости, мы бы пришли к
              безусловной свободе вне пространства, времени и причин, которая по тому самому, что
              была бы безусловна и ничем не ограничивалась, была бы ничто или одно содержание без
              формы.</s> </p>
          <p><s>Мы бы пришли вообще к тем двум основаниям, из которых складывается все
              миросозерцание <rs rolename="undergoer">человека</rs>,- к непостижимой сущности жизни и к
              законам, определяющим эту сущность.</s> </p>
          <p><s>Разум говорит: 1) Пространство со всеми формами которые дает ему видимость его -
              материя,- бесконечно и не может быть мыслимо иначе.</s>
            <s>2)</s>
            <s>Время есть бесконечное движение без одного момента покоя, и оно не может быть мыслимо
              иначе.</s>
            <s>3) Связь причин и последствий не имеет начала и не может иметь конца.</s> </p>
          <p><s>Сознание говорит: 1) Я один, и все, что существует, есть только <rs>я</rs>;
              следовательно, <rs rolename="agent">я</rs> включаю пространство; 2) <rs rolename="agent">я</rs> меряю бегущее время неподвижным моментом настоящего, в
              котором одном <rs rolename="experiencer">я</rs> сознаю себя живущим; следовательно,
                <rs rolename="undergoer">я</rs> вне времени, и 3) <rs rolename="undergoer">я</rs> вне
              причины, ибо <rs>я</rs> чувствую себя причиной всякого проявления своей
            жизни.</s> </p>
          <p><s>Разум выражает законы необходимости.</s>
            <s>Сознание выражает сущность свободы.</s> </p>
          <p><s>Свобода, ничем не ограниченная, есть сущность жизни в сознании <rs rolename="undergoer">человека</rs>.</s>
            <s>Необходимость без содержания есть разум <rs rolename="undergoer">человека</rs> с <rs rolename="undergoer">его</rs> тремя формами.</s> </p>
          <p><s>Свобода есть то, что рассматривается.</s>
            <s>Необходимость есть то, что рассматривает.</s>
            <s>Свобода есть содержание.</s>
            <s>Необходимость есть форма.</s> </p>
          <p><s>Только при разъединении двух источников познавания, относящихся друг к другу, как
              форма к содержанию, получаются отдельно, взаимно исключающиеся и непостижимые понятия
              о свободе и о необходимости.</s> </p>
          <p><s>Только при соединении их получается ясное представление о жизни <rs rolename="experiencer">человека</rs>.</s> </p>
          <p><s>Вне этих двух взаимно определяющихся в соединении своем,- как форма с содержанием,-
              понятий невозможно никакое представление жизни.</s> </p>
          <p><s>Все, что мы знаем о жизни людей, есть только известное отношение свободы к
              необходимости, то есть сознания к законам разума.</s> </p>
          <p><s>Все, что мы знаем о внешнем мире природы, есть только известное отношение сил
              природы к необходимости или сущности жизни к законам разума.</s> </p>
          <p><s>Силы жизни природы лежат вне нас и не сознаваемы нами, и мы называем эти силы
              тяготением, инерцией, электричеством, животной силой и т. д.; но сила жизни <rs rolename="experiencer">человека</rs> сознаваема нами, и мы называем ее
            свободой.</s> </p>
          <p><s>Но точно так же, как непостижимая сама в себе сила тяготения, ощущаемая всяким <rs rolename="experiencer">человеком</rs>, только настолько понятна нам, насколько мы
              знаем законы необходимости, которой она подлежит (от первого знания, что все тела
              тяжелы, до закона Ньютона), точно так же и непостижимая, сама в себе, сила свободы,
              сознаваемая каждым, только настолько понятна нам, насколько мы знаем законы
              необходимости, которым она подлежит (начиная от того, что всякий <rs rolename="experiencer">человек</rs> умирает, и до знания самых сложных экономических
              или исторических законов).</s> </p>
          <p><s>Всякое знание есть только подведение сущности жизни под законы разума.</s> </p>
          <p><s>Свобода <rs rolename="experiencer">человека</rs> отличается от всякой другой силы
              тем, что сила эта сознаваема <rs rolename="experiencer">человеком</rs>; но для разума
              она ничем не отличается от всякой другой силы.</s>
            <s>Сила тяготенья, электричества или химического средства только тем и отличаются друг
              от друга, что силы эти различно определены разумом.</s>
            <s>Точно так же сила свободы <rs rolename="experiencer">человека</rs> для разума
              отличается от других сил природы только тем определением, которое ей дает этот
              разум.</s>
            <s>Свобода же без необходимости, то есть без законов разума, определяющих ее, ничем не
              отличается от тяготенья, или тепла, или силы растительности,- она есть для разума
              только мгновенное, неопределимое ощущение жизни.</s> </p>
          <p><s>И как неопределимая сущность силы, двигающей небесные тела, неопределимая сущность
              силы тепла, электричества, или силы химического средства, или жизненной силы
              составляют содержание астрономии, физики, химии, ботаники, зоологии и т. д., точно так
              же сущность силы свободы составляет содержание истории.</s>
            <s>Но точно также, как предмет всякой науки есть проявление этой неизвестной сущности
              жизни, сама же эта сущность может быть только предметом метафизики,- точно так же
              проявление силы свободы людей в пространстве, времени и зависимости от причин
              составляет предмет истории; сама же свобода есть предмет метафизики.</s> </p>
          <p><s>В науках опытных то, что известно нам, мы называем законами необходимости; то, что
              неизвестно нам, мы называем жизненной силой.</s>
            <s>Жизненная сила есть только выражение неизвестного остатка от того, что мы знаем о
              сущности жизни.</s> </p>
          <p><s>Точно так же в истории: то, что известно нам, мы называем законами необходимости;
              то, что неизвестно, - свободой.</s>
            <s>Свобода для истории есть только выражение неизвестного остатка от того, что мы знаем
              о законах жизни <rs rolename="experiencer">человека</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
