<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="2" type="chapter" xml:id="chapter2part2Volume5">
          <p> </p>
          <p><s>Какая сила движет народами?</s> </p>
          <p><s>Частные историки биографические и историки отдельных народов понимают эту силу как
              власть, присущую героям и владыкам.</s>
            <s>По их описаниям, события производятся исключительно волей <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеонов</rs>, Александров или
              вообще тех лиц, которые описывает частный <rs rolename="agent">историк</rs>.</s>
            <s>Ответы, даваемые этого рода историками на вопрос о той силе, которая движет
              событиями, удовлетворительны, но только до тех пор, пока существует один <rs rolename="undergoer">историк</rs> по каждому событию.</s>
            <s>Но как скоро историки различных национальностей и воззрений начинают описывать одно и
              то же событие, то ответы, ими даваемые, тотчас же теряют весь смысл, ибо сила эта
              понимается каждым из них не только различно, но часто совершенно противоположно.</s>
            <s>Один <rs rolename="agent">историк</rs> утверждает, что событие произведено властью
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs>; другой утверждает, что
              оно произведено властью <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Александра</rs>; третий - что властью какого-нибудь третьего лица.</s>
            <s>Кроме того, историки этого рода противоречат один другому даже и в объяснениях той
              силы, на которой основана власть одного и того же <rs rolename="agent">лица</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Тьер</rs>, бонапартист, говорит, что власть <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> была основана на <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> добродетели и гениальности, Lanfrey,
              республиканец, говорит, что она была основана на <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs>
              мошенничестве и на обмане народа.</s>
            <s>Так что историки этого рода, взаимно уничтожая положения друг друга, тем самым
              уничтожают понятие о силе, производящей события, и не дают никакого ответа на
              существенный вопрос истории.</s> </p>
          <p><s>Общие историки, имеющие дело со всеми народами, как будто признают несправедливость
              воззрения частных историков на силу, производящую события.</s>
            <s>Они не признают этой силы как власть, присущую героям и владыкам, а признают ее
              результатом разнообразно направленных многих сил.</s>
            <s>Описывая войну или покорение народа, общий <rs rolename="possessor">историк</rs>
              отыскивает причину события не во власти одного <rs rolename="agent">лица</rs>, но во
              взаимодействии друг на друга многих лиц, связанных с событием.</s> </p>
          <p><s>По этому воззрению власть исторических лиц, представляясь произведением многих сил,
              казалось бы, не может уже быть рассматриваема как сила, сама себе производящая
              события.</s>
            <s>Между тем общие историки в большей части случаев употребляют понятие о власти опять
              как силу, саму в себе производящую события и относящуюся к ним как причина.</s>
            <s>По их изложению, то историческое лицо есть произведение своего времени, и власть его
              есть только произведение различных сил; то власть его есть сила, производящая
              события.</s>
            <s><rs rolename="agent">Гервинус</rs>, <rs rolename="agent">Шлоссер</rs>, например, и
              другие то доказывают, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs> есть произведение
              революции, идей 1789 года и т. д., то прямо говорят, что поход 12-го года и другие не
              нравящиеся им события суть только произведения ложно направленной воли <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs> и что самые идеи
              1789-го года были остановлены в своем развитии вследствие произвола <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>.</s>
            <s>Идеи революции, общее настроение произвело власть <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs>.</s>
            <s>Власть же <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> подавила идеи
              революции и общее настроение.</s> </p>
          <p><s>Странное противоречие это не случайно.</s>
            <s>Оно не только встречается на каждом шагу, но из последовательного ряда таких
              противоречий составлены все описания общих историков.</s>
            <s>Противоречие это происходит оттого, что, вступив на почву анализа, общие историки
              останавливаются на половине дороги.</s> </p>
          <p><s>Для того, чтобы найти составляющие силы, равные составной или равнодействующей,
              необходимо, чтобы сумма составляющих равнялась составной.</s>
            <s>Это-то условие никогда не соблюдено общими историками, и потому, чтобы объяснить силу
              равнодействующую, они необходимо должны допускать, кроме недостаточных составляющих,
              еще необъясненную силу, действующую по составной.</s> </p>
          <p><s>Частный <rs rolename="agent">историк</rs>, описывая поход ли 13-го года или
              восстановление Бурбонов, прямо говорит, что события эти произведены волей <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">Александра</rs>.</s>
            <s>Но общий историк <rs>Гервинус</rs>, опровергая это воззрение частного <rs rolename="experiencer">историка</rs>, стремится показать, что поход 13-го года и
              восстановление Бурбонов, кроме воли <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">Александра</rs>, имели причинами деятельность <rs rolename="agent">Штейна</rs>, <rs rolename="agent">Меттерниха</rs>, m-me Staël, <rs rolename="agent">Талейрана</rs>, <rs rolename="agent">Фихте</rs>, <rs rolename="agent">Шатобриана</rs> и других.</s>
            <s><rs rolename="agent">Историк</rs>, очевидно, разложил власть <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Александра</rs> на составные:
                <rs>Талейрана</rs>, <rs>Шатобриана</rs> и т. д.; сумма этих составных, то есть
              воздействие друг на <rs rolename="experiencer">друга</rs>
              <rs rolename="agent">Шатобриана</rs>, <rs rolename="agent">Талейрана</rs>, m-me Staël
              и других, очевидно, не равняется всей равнодействующей, то есть тому явлению, что
              миллионы французов покорились Бурбонам.</s>
            <s>Из того, что <rs rolename="agent">Шатобриан</rs>, m-me Staël и другие сказали друг
                <rs>другу</rs> такие-то слова, вытекает только их отношение между собой, но не
              покорение миллионов.</s>
            <s>И потому, чтобы объяснить, каким образом из этого их отношения вытекло покорение
              миллионов, то есть из составных, равных одному А, вытекла равнодействующая, равная
              тысяче А, <rs>историк</rs> необходимо должен допустить опять ту же силу власти,
              которую <rs rolename="agent">он</rs> отрицает, признавая ее результатом сил, то есть
                <rs>он</rs> должен допустить необъясненную силу, действующую по составной.</s> </p>
          <p><s>Это самое и делают общие историки.</s>
            <s>И вследствие того не только противоречат частным историкам, но и сами себе.</s> </p>
          <p><s>Деревенские жители, которые, смотря по тому, хочется ли им дождя или вёдра, не имея
              ясного понятия о причинах дождя, говорят: ветер разогнал тучи и ветер нагнал тучи.</s>
            <s>Так точно общие историки: иногда, когда им этого хочется, когда это подходит к их
              теории, говорят, что власть есть результат событий; а иногда, когда нужно доказать
              другое,- они говорят, что власть производит события.</s> </p>
          <p><s>Третьи историки, называющиеся историками культуры, следуя по пути, проложенному
              общими историками, признающими иногда писателей и дам силами, производящими события,
              еще совершенно иначе понимают эту силу.</s>
            <s>Они видят ее в так называемой культуре, в умственной деятельности.</s> </p>
          <p><s>Историки культуры совершенно последовательны по отношению к своим родоначальникам,-
              общим историкам, ибо если исторические события можно объяснить тем, что некоторые люди
              так-то и так-то относились друг к другу, то почему не объяснять их тем, что такие-то
              люди писали такие-то книжки?</s>
            <s>Эти историки из всего огромного числа признаков, сопровождающих всякое живое явление,
              выбирают признак умственной деятельности и говорят, что этот признак есть причина.</s>
            <s>Но, несмотря на все их старания показать, что причина события лежала в умственной
              деятельности, только с большой уступчивостью можно согласиться с тем, что между
              умственной деятельностью и движением народов есть что-то общее, но уже ни в каком
              случае нельзя допустить, чтобы умственная деятельность руководила деятельностью людей,
              ибо такие явления, как жесточайшие убийства французской революции, вытекающие из
              проповедей о равенстве <rs>человека</rs>, и злейшие войны и казни, вытекающие из
              проповеди о любви, не подтверждают этого предположения.</s> </p>
          <p><s>Но, допустив даже, что справедливы все хитросплетенные рассуждения, которыми
              наполнены эти истории; допустив, что народы управляются какой-то неопределимой силой,
              называемой идеей,- существенный вопрос истории все-таки или остается без ответа, или к
              прежней власти монархов и к вводимому общими историками влиянию советчиков и других
              лиц присоединяется еще новая сила идеи, связь которой с массами требует
              объяснения.</s>
            <s>Возможно понять, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеон</rs>
              имел власть, и потому совершилось событие; с некоторой уступчивостью можно еще попять,
              что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>, вместе с другими влияниями, был
              причиной события; но каким образом книга Contrat Social сделала то, что французы стали
              топить друг друга,- не может быть понято без объяснения причинной связи этой новой
              силы с событием.</s> </p>
          <p><s>Несомненно, существует связь между всем одновременно живущим, и потому есть
              возможность найти некоторую связь между умственной деятельностью людей и их
              историческим движением, точно так же, как эту связь можно найти между движением
              человечества и торговлей, ремеслами, садоводством и чем хотите.</s>
            <s>Но почему умственная деятельность людей представляется историками культуры причиной
              или выражением всего исторического движения - это понять трудно.</s>
            <s>К такому заключению историков могли привести только следующие соображения: 1) что
              история пишется учеными, и потому им естественно и приятно думать, что деятельность их
              сословия есть основание движения всего человечества, точно так же, как это естественно
              и приятно думать купцам, земледельцам, солдатам (это не высказывается только потому,
              что купцы и солдаты не пишут истории), и 2) что духовная деятельность, просвещение,
              цивилизация, культура, идея - все это понятия неясные, неопределенные, под знаменем
              которых весьма удобно употреблять слова, имеющие еще менее ясного значения и потому
              легко подставляемые под всякие теории.</s> </p>
          <p><s>Но, не говоря о внутреннем достоинстве этого рода историй (может быть, они для
              кого-нибудь или для чего-нибудь и нужны), истории культуры, к которым начинают более и
              более сводиться все общие истории, знаменательны тем, что они, подробно и серьезно
              разбирая различные религиозные, философские, политические учения как причины событий,
              всякий раз, как им только приходится описать действительное историческое событие, как,
              например, поход 12-го года, описывают его невольно как произведение власти, прямо
              говоря, что поход этот есть произведение воли <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs>.</s>
            <s>Говоря таким образом, историки культуры невольно противоречат самим себе или
              доказывают, что та новая сила, которую они придумали, не выражает исторических
              событий, а что единственное средство понимать историю есть та власть, которой они
              будто бы не признают.</s>   </p>
        </div>
        
