<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="3" type="chapter" xml:id="chapter3part2Volume5">
          <p> </p>
          <p><s>Идет паровоз.</s>
            <s>Спрашивается, отчего он движется?</s>
            <s><rs rolename="agent">Мужик</rs> говорит: это черт движет его.</s>
            <s>Другой говорит, что паровоз идет оттого, что в нем движутся колеса.</s>
            <s>Третий утверждает, что причина движения заключается в дыме, относимом
            ветром.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="undergoer">Мужик</rs> неопровержим.</s>
            <s>Для того чтобы его опровергнуть, надо, чтобы кто-нибудь доказал ему, что нет черта,
              или чтобы другой <rs rolename="agent">мужик</rs> объяснил, что не черт, а <rs rolename="agent">немец</rs> движет паровоз.</s>
            <s>Только тогда из противоречий они увидят, что они оба не правы.</s>
            <s>Но тот, который говорит, что причина есть движение колес, сам себя опровергает, ибо,
              если он вступил на почву анализа, он должен идти дальше и дальше: он должен объяснить
              причину движения колес.</s>
            <s>И до тех пор, пока он не придет к последней причине движения паровоза, к сжатому в
              паровике пару, он не будет иметь права остановиться в отыскивании причины.</s>
            <s>Тот же, который объяснял движение паровоза относимым назад дымом, заметив, что
              объяснение о колесах не дает причины, взял первый попавшийся признак и, с своей
              стороны, выдал его за причину.</s> </p>
          <p><s>Единственное понятие, которое может объяснить движение паровоза, есть понятие силы,
              равной видимому движению.</s> </p>
          <p><s>Единственное понятие, посредством которого может быть объяснено движение народов,
              есть понятие силы, равной всему движению народов.</s> </p>
          <p><s>Между тем под понятием этим разумеются различными историками совершенно различные и
              все не равные видимому движению силы.</s>
            <s>Одни видят в нем силу, непосредственно присущую героям,- как <rs>мужик</rs> черта в
              паровозе; другие - силу, производную из других некоторых сил,- как движение колес;
              третьи - умственное влияние,- как относимый дым.</s> </p>
          <p><s>До тех пор, пока пишутся истории отдельных лиц,- будь они Кесари, Александры или
              Лютеры и Вольтеры, а не история всех, без одного исключения всех людей, принимающих
              участие в событии,- нет никакой возможности описывать движение человечества без
              понятия о силе, заставляющей людей направлять свою деятельность к одной цели.</s>
            <s>И единственное известное историкам такое понятие есть власть.</s> </p>
          <p><s>Понятие это есть единственная ручка, посредством которой можно владеть материалом
              истории при теперешнем ее изложении, и тот, кто отломил бы эту ручку, как то сделал
              Бокль, не узнав другого приема обращения с историческим материалом, только лишил бы
              себя последней возможности обращаться с ним.</s>
            <s>Неизбежность понятия о власти для объяснения исторических явлений лучше всего
              доказывают сами общие историки и историки культуры, мнимо отрешающиеся от понятия о
              власти и неизбежно на каждом шагу употребляющие его.</s> </p>
          <p><s>Историческая наука до сих пор по отношению к вопросам человечества подобна
              обращающимся деньгам - ассигнациям и звонкой монете.</s>
            <s>Биографические и частные народные истории подобны ассигнациям.</s>
            <s>Они могут ходить и обращаться, удовлетворяя своему назначению, без вреда кому бы то
              ни было и даже с пользой, до тех пор пока не возникнет вопрос о том, чем они
              обеспечены.</s>
            <s>Стоит только забыть про вопрос о том, каким образом воля гeроев производит события, и
              истории Тьеров будут интересны, поучительны и, кроме того, будут иметь оттенок
              поэзии.</s>
            <s>Но точно так же, как сомнение в действительной стоимости бумажек возникнет или из
              того, что так как их делать легко, то начнут их делать много, или из того, что захотят
              взять за них золото,- точно так же возникает сомнение в действительном значении
              историй этого рода,- или из того, что их является слишком много, или из того, что
              кто-нибудь в простоте души спросит: какою же силой сделал это <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>?</s>
            <s>то есть захочет разменять ходячую бумажку на чистое золото действительного
              понятия.</s> </p>
          <p><s>Общие же историки и историки культуры подобны людям, которые, признав неудобство
              ассигнаций, решили бы вместо бумажки сделать звонкую монету из металла, не имеющего
              плотности золота.</s>
            <s>И монета действительно вышла бы звонкая, но только звонкая.</s>
            <s>Бумажка еще могла обманывать не знающих; а монета звонкая, но не ценная, не может
              обмануть никого.</s>
            <s>Так же как золото тогда только золоте, когда оно может быть употреблено не для одной
              мены, а и для дела, так же и общие историки только тогда будут золотом, когда они
              будут в силах ответить на существенный вопрос истории: что такое власть?</s>
            <s>Общие историки отвечают на этот вопрос противоречиво а историки культуры вовсе
              отстраняют его, отвечая на что-то совсем другое.</s>
            <s>И как жетоны, похожие на золото, могут быть только употребляемы между собранием людей
              согласившихся признавать их за золото, и между теми, которые не знают свойства золота,
              так и общие историки и историки культуры, не отвечая на существенные вопросы
              человечества, для каких-то своих целей служат ходячей монетою университетам и толпе
              читателей - охотников до серьезных книжек, как они это называют.</s>  </p>
        </div>
        
