<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="12" type="chapter" xml:id="chapter12part2Volume5">
          <p> </p>
          <p><s>С тех пор как найден и доказан закон <rs rolename="undergoer">Коперника</rs>, одно
              признание того, что движется не солнце, а земля, уничтожило всю космографию
              древних.</s>
            <s>Можно было, опровергнув закон, удержать старое воззрение на движения тел, но, не
              опровергнув его, нельзя было, казалось, продолжать изучение <rs rolename="possessor">птолемеевых</rs> миров.</s>
            <s>Но и после открытия закона <rs rolename="undergoer">Коперника</rs> птоломеевы миры еще
              долго продолжали изучаться.</s> </p>
          <p><s>С тех пор как первый <rs rolename="agent">человек</rs> сказал и доказал, что
              количество рождений или преступлений подчиняется математическим законам и что
              известные географические и политико-экономические условия определяют тот или другой
              образ правления, что известные отношения населения к земле производят движения
              народа,- с тех пор уничтожились в сущности своей те основания, на которых строилась
              история.</s> </p>
          <p><s>Можно было, опровергнув новые законы, удержать прежнее воззрение на историю, но, не
              опровергнув их нельзя было, казалось, продолжать изучать исторические события как
              произведения свободной воли людей.</s>
            <s>Ибо если установился такой-то образ правления или совершилось такое-то движение
              народа вследствие таких-то географических, этнографических или экономических условий,
              то воля тех людей, которые представляются нам установившими образ правления или
              возбудившими движение народа, уже не может быть рассматриваема как причина.</s> </p>
          <p><s>А между тем прежняя история продолжает изучаться наравне с законами статистики,
              географии, политической экономии, сравнительной филологии и геологии, прямо
              противоречащими ее положениям.</s> </p>
          <p><s>Долго и упорно шла в физической философии борьба между старым и новым взглядом.</s>
            <s>Богословие стояло на страже за старый взгляд и обвиняло новый в разрушении
              откровения.</s>
            <s>Но когда истина победила, богословие построилось так же твердо на новой
            почве.</s> </p>
          <p><s>Так же долго и упорно идет борьба в настоящее время между старым и новым воззрением
              на историю, и точно так же богословие стоит на страже за старый взгляд и обвиняет
              новый в разрушении откровения.</s> </p>
          <p><s>Как в том, так и в другом случае с обеих сторон борьба вызывает страсти и заглушает
              истину.</s>
            <s>С одной стороны, является борьба страха и жалости за все, веками воздвигнутое,
              здание; с другой - борьба страсти к разрушению.</s> </p>
          <p><s>Людям, боровшимся с возникавшей истиной физической философии, казалось, что, признай
              они эту истину,- разрушается вера в бога, в сотворение тверди, в чудо <rs rolename="agent">Иисуса Навина</rs>.</s>
            <s>Защитникам законов <rs rolename="undergoer">Коперника</rs> и <rs rolename="undergoer">Ньютона</rs>, <rs rolename="experiencer">Вольтеру</rs>, например, казалось, что
              законы астрономии разрушают религию, и <rs>он</rs>, как орудие против религии,
              употреблял законы тяготения.</s> </p>
          <p><s>Точно так же теперь кажется: стоит только признать закон необходимости, и разрушатся
              понятие о душе, о добре и зле и все воздвигнутые на этом понятии государственные и
              церковные учреждения.</s> </p>
          <p><s>Точно так же теперь, как <rs>Вольтер</rs> в <rs rolename="undergoer">свое</rs> время,
              непризнанные защитники закона необходимости употребляют закон необходимости как орудие
              против религий; тогда как,- точно так же как и закон <rs rolename="undergoer">Коперника</rs> в астрономии,- закон необходимости в истории не только не
              уничтожает, но даже утверждает ту почву, на которой строятся государственные и
              церковные учреждения.</s> </p>
          <p><s>Как в вопросе астрономии тогда, как и теперь в вопросе истории, все различие
              воззрения основано на признании или непризнании абсолютной единицы, служащей мерилом
              видимых явлений.</s>
            <s>В астрономии это была неподвижность земли; в истории - это независимость
                <rs>личности</rs> - свобода.</s> </p>
          <p><s>Как для астрономии трудность признания движения земли состояла в том, чтобы
              отказаться от непосредственного чувства неподвижности земли и такого же чувства
              движения планет, так и для истории трудность признания подчиненности личности законам
              пространства, времени и причин состоит в том, чтобы отказаться от непосредственного
              чувства независимости своей личности. Но, как в астрономии новое воззрение
              говорило</s><s>: 'Правда, мы не чувствуем движения земли, но, допустив ее
              неподвижность, мы приходим к бессмыслице; допустив же движение, которого мы не
              чувствуем, мы приходим к законам',- так и в истории новое воззрение говорит: 'И
              правда, мы не чувствуем нашей зависимости, но, допустив вашу свободу, мы приходим к
              бессмыслице; допустив же свою зависимость от внешнего мира, времени и причин, приходим
              к законам'.</s> </p>
          <p><s>В первом случае надо было отказаться от сознания несуществующей неподвижности в
              пространстве и признать неощущаемое нами движение; в настоящем случае - точно так же
              необходимо отказаться от несуществующей свободы и признать неощущаемую нами
              зависимость.</s>  </p>
        </div>
      
