<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="4" type="chapter" xml:id="chapter4part2Volume5">
          <p> </p>
          <p><s>Отрешившись от воззрения древних на божественное подчинение воли народа одному
              избранному и на подчинение этой воли божеству, история не может сделать ни одного шага
              без противоречия, не выбрав одного из двух: или возвратиться к прежнему верованию в
              непосредственное участие божества в делах человечества, или определенно объяснить
              значение той силы, производящей исторические события, которая называется
            властью.</s> </p>
          <p><s>Возвратиться к первому невозможно: верованье разрушено, и потому необходимо
              объяснить значение власти.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> приказал собрать войска
              и идти на войну.</s>
            <s>Представление это до такой степени нам привычно, до такой степени мы сжились с этим
              взглядом, что вопрос о том, почему шестьсот тысяч человек идут на войну, когда <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> сказал такие-то слова,
              кажется нам бессмысленным.</s>
            <s>Он имел власть, и потому было исполнено то, что он велел.</s> </p>
          <p><s>Ответ этот совершенно удовлетворителен, если мы верим, что власть дана была ему от
              бога.</s>
            <s>Но как скоро мы не признаем этого, необходимо определить, что такое эта власть одного
                <rs rolename="agent">человека</rs> над другими.</s> </p>
          <p><s>Власть эта не может быть той непосредственной властью физического преобладания
              сильного существа над слабым, преобладания, основанного на приложении или угрозе
              приложения физической силы,- как власть <rs rolename="agent">Геркулеса</rs>; она не
              может быть тоже основана на преобладании нравственной силы, как то, в простоте
              душевной, думают некоторые историки, говоря, что исторические деятели суть герои, то
              есть люди, одаренные особенной силой души и ума и называемой гениальностью.</s>
            <s>Власть эта не может быть основана на преобладании нравственной силы, ибо, не говоря о
              людях-героях, как <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоны</rs>, о нравственных
              достоинствах которых мнения весьма разноречивы, история показывает нам, что ни
              Людовики XI-е, ни Меттернихи, управлявшие миллионами людей, не имели никаких особенных
              свойств силы душевной, а, напротив, были по большей части нравственно слабее каждого
              из миллионов людей, которыми они управляли.</s> </p>
          <p><s>Если источник власти лежит не в физических и не в нравственных свойствах лица, ею
              обладающего, то очевидно, что источник этой власти должен находиться вне лица - в тех
              отношениях к массам, в которых находится <rs rolename="undergoer">лицо</rs>, обладающее
              властью.</s> </p>
          <p><s>Так точно и понимает власть наука о праве, та самая разменная касса истории,
              обещающая разменять историческое понимание власти на чистое золото.</s> </p>
          <p><s>Власть есть совокупность воль масс, перенесенная выраженным или молчаливым согласием
              на избранных массами правителей.</s> </p>
          <p><s>В области науки права, составленной из рассуждений о том, как бы надо было устроить
              государство и власть, если бы можно было все это устроить, все это очень ясно, но в
              приложении к истории это определение власти требует разъяснений.</s> </p>
          <p><s>Наука права рассматривает государство и власть, как древние рассматривали огонь,-
              как что-то абсолютно существующее.</s>
            <s>Для истории же государство и власть суть только явления, точно так же как для физики
              нашего времени огонь есть не стихия, а явление.</s> </p>
          <p><s>От этого-то основного различия воззрения истории и науки права происходит то, что
              наука права может рассказать подробно о том, как, по ее мнению, надо бы устроить
              власть и что такое есть власть, неподвижно существующая вне времени; но на вопросы
              исторические о значении видоизменяющейся во времени власти она не может ответить
              ничего.</s> </p>
          <p><s>Если власть есть перенесенная на <rs rolename="possessor">правителя</rs>
              совокупность воль, то Пугачев есть ли <rs rolename="undergoer">представитель</rs> воль
              масс?</s>
            <s>Если не есть, то почему <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон I</rs> есть
              представитель?</s> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte">Почему Наполеон III</rs>, когда <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs> поймали в Булони, был
              преступник, а потом были преступники те, которых <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">он</rs> поймал?</s> </p>
          <p><s>При дворцовых революциях, в которых участвуют иногда два-три человека, переносится
              ли тоже воля масс на новое лицо?</s>
            <s>При международных отношениях переносился ли <rs rolename="undergoer">воля</rs> масс
              народа на <rs rolename="undergoer">своего</rs> завоевателя?</s>
            <s>В 1808-м году <rs rolename="undergoer">воля</rs> Рейнского Союза была ли перенесена на
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>?</s>
            <s><rs>Воля</rs> массы русского народа была ли перенесена на <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеона</rs> во время 1809 года,
              когда наши войска в союзе с французами шли воевать против Австрии?</s> </p>
          <p><s>На эти вопросы можно отвечать трояко:</s> </p>
          <p><s>Или 1) признать, что воля масс всегда безусловно передается тому или тем правителям,
              которых они избрали, и что поэтому всякое возникновение новой власти, всякая борьба
              против раз переданной власти должна быть рассматриваема только как нарушение настоящей
              власти.</s> </p>
          <p><s>Или 2) признать, что воля масс переносится на правителей условно под определенными и
              известными условиями, и показать, что все стеснения, столкновения и даже уничтожения
              власти происходят от несоблюдения правителями тех условий, под которыми им передана
              власть.</s> </p>
          <p><s>Или 3) признать, что воля масс переносится на правителей условно, но под условиями
              неизвестными, неопределенными, и что возникновение многих властей, борьба их и падение
              происходят только от большего или меньшего исполнения правителями тех неизвестных
              условий, на которых переносятся воли масс с одних лиц на другие.</s> </p>
          <p><s>Так трояко и объясняют историки отношения масс к правителям.</s> </p>
          <p><s>Одни историки, не понимая, в простоте душевной, вопроса о значении власти, те самые
              частные и биографические историки, о которых было говорено выше, признают как будто
              то, что совокупность воль масс переносится на исторические лица безусловно, и потому,
              описывая какую-нибудь одну власть, эти историки предполагают, что эта самая власть
              есть одна абсолютная и настоящая, а что всякая другая сила, противодействующая этой
              настоящей власти, есть не власть, а нарушение власти - насилие.</s> </p>
          <p><s>Теория их, годная для первобытных и мирных периодов истории, в приложении к сложным
              и бурным периодам жизни народов, во время которых возникают одновременно и борются
              между собой различные власти, имеет то неудобство, что <rs rolename="agent">историк</rs>-легитимист будет доказывать, что Конвент, Директория и <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Бонапарт</rs> были только нарушения власти, а <rs rolename="undergoer">республиканец</rs> и бонапартист будут доказывать: один, что
              Конвент, а другой, что Империя была настоящей властью, а что все остальное было
              нарушение власти.</s>
            <s>Очевидно, что таким образом, взаимно опровергая друг друга, объяснения власти этих
              историков могут годиться только для детей в самом нежном возрасте.</s> </p>
          <p><s>Признавая ложность этого взгляда на историю, другой род историков говорит, что
              власть основана на условной передаче правителям совокупности воль масс и что
              исторические лица имеют власть только под условиями исполнения той программы, которую
              молчаливым согласием предписала им воля народа.</s>
            <s>Но в чем состоят эти условия, историки эти не говорят нам, или если и говорят, то
              постоянно противоречат один другому.</s> </p>
          <p><s>Каждому <rs rolename="experiencer">историку</rs>, смотря по <rs rolename="experiencer">его</rs> взгляду на то, что составляет цель движения народа,
              представляются эти условия в величии, богатстве, свободе, просвещении граждан Франции
              или другого государства.</s>
            <s>Но не говоря уже о противоречии историков о том, какие эти условия, допустив даже,
              что существует одна общая всем программа этих условий, мы найдем, что исторические
              факты почти всегда противоречат этой теории.</s>
            <s>Если условия, под которыми передается власть, состоят в богатстве, свободе,
              просвещении народа, то почему <rs rolename="experiencer">Людовики</rs> XIV-е и Иоанны
              IV-е спокойно доживают свои царствования, а <rs rolename="undergoer">Людовики XVI-e</rs>
              и <rs rolename="undergoer">Карлы 1</rs>-е казнятся народами?</s>
            <s>На этот вопрос историки эти отвечают тем, что деятельность <rs rolename="agent">Людовика XIV</rs>-го, противная программе, отразилась на <rs rolename="experiencer">Людовике XVI-м</rs>.</s>
            <s>Но почему же она не отразилась на <rs rolename="experiencer">Людовике XIV</rs> и
                <rs>XV</rs>, почему именно она должна была отразиться на <rs rolename="experiencer">Людовике XVI</rs>?</s>
            <s>И какой срок этого отражения?</s>
            <s>На эти вопросы нет и не может быть ответов.</s>
            <s>Так же мало объясняется при этом воззрении причина того, что совокупность воль
              несколько веков не переносится с своих правителей и их наследников, а потом вдруг, в
              продолжение пятидесяти лет, переносится на Конвент, на Директорию, на <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor" target="id_5244">Наполеона</rs>, на
                <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor" xml:id="id_5242">Александра</rs>, <rs rolename="possessor">Людовика XVIII</rs>, опять на <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor" xml:id="id_5244">Наполеона</rs>, на
                <rs rolename="possessor">Карла X</rs>, на <rs rolename="possessor">Людовика-Филиппа</rs>, на республиканское правительство, на <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеона III</rs>.</s>
            <s>При объяснении этих быстро совершающихся перенесений воль с одного <rs>лица</rs> на
              другое и в особенности при международных отношениях, завоеваниях и союзах историки эти
              невольно должны признать, что часть этих явлений уже не суть правильные перенесения
              воль, а случайности зависящие то от хитрости, то от ошибки, или коварства, или
              слабости <rs rolename="undergoer">дипломата</rs>, или монарха, или руководителя
              партии.</s>
            <s>Так что большая часть явлений истории - междоусобия, революции, завоевания -
              представляются этими историками уже не произведениями перенесения свободных воль, а
              произведением ложно направленной воли одного или нескольких людей, то есть опять
              нарушениями власти.</s>
            <s>И потому исторические события и этого рода историками представляются отступлениями от
              теории.</s> </p>
          <p><s>Историки эти подобны тому <rs>ботанику</rs>, <rs>который</rs>, приметив, что
              некоторые растения выходят из семени в двух долях-листиках, настаивал бы на том, что
              все, что растет, растет только раздвояясь на два листика; и что пальма, и гриб, и даже
              дуб, разветвляясь в своем полном росте и не имея более подобия двух листиков,
              отступают от теории.</s> </p>
          <p><s>Третьи историки признают, что воля масс переносится на исторические лица условно, но
              что условия эти нам неизвестны.</s>
            <s>Они говорят, что исторические лица имеют власть только потому, что они исполняют
              перенесенную на них волю масс.</s> </p>
          <p><s>Но в таком случае, если сила, двигающая народами, лежит не в исторических лицах, а в
              самих народах, то в чем же состоит значение этих исторических лиц?</s> </p>
          <p><s>Исторические лица, говорят эти историки, выражают собою волю масс; деятельность
              исторических лиц служит <rs>представительницею</rs> деятельности масс.</s> </p>
          <p><s>Но в таком случае является вопрос, вся ли деятельность исторических лиц служит
              выражением воли масс или только известная сторона ее?</s>
            <s>Если вся деятельность исторических лиц служит выражением воли масс, как то и думают
              некоторые, то биографии Наполеонов, Екатерин, со всеми подробностями придворной
              сплетни, служат выражением жизни народов, что есть очевидная бессмыслица; если же
              только одна сторона деятельности исторического <rs rolename="agent">лица</rs> служит
              выражением жизни народов, как то и думают другие мнимо философы-историки, то для того,
              чтобы определить, какая сторона деятельности исторического <rs rolename="agent">лица</rs> выражает жизнь народа, нужно знать прежде, в чем состоит жизнь
              народа.</s> </p>
          <p><s>Встречаясь с этим затруднением, историки этого рода придумывают самое неясное,
              неосязаемое и общее отвлечение, под которое возможно подвести наибольшее число
              событий, и говорят, что в этом отвлечении состоит цель движения человечества.</s>
            <s>Самые обыкновенные, принимаемые почти всеми историками общие отвлечения суть:
              свобода, равенство, просвещение, прогресс, цивилизация, культура.</s>
            <s>Поставив за цель движения человечества какое-нибудь отвлечение, историки изучают
              людей, оставивших по себе наибольшее число памятников,- царей, министров, полководцев,
              сочинителей, реформаторов, пап, журналистов,- по мере того как все эти лица, по их
              мнению, содействовали или противодействовали известному отвлечению.</s>
            <s>Но так как ничем не доказано, чтобы цель человечества состояла в свободе, равенстве,
              просвещении или цивилизации, и так как связь масс с правителями и просветителями
              человечества основана только на произвольном предположении, что совокупность воль масс
              всегда переносится на те лица, которые нам заметны, то и деятельность миллионов людей,
              переселяющихся, сжигающих дома, бросающих земледелие, истребляющих друг друга, никогда
              не выражается в описании деятельности десятка лиц, не сжигающих домов, не занимающихся
              земледелием, не убивающих себе подобных.</s> </p>
          <p><s>История на каждом шагу доказывает это.</s>
            <s>Брожение народов запада в конце прошлого века и стремление их на восток объясняется
              ли деятельностью Людовиков XIV-го, XV-го и XVI-го, их любовниц, министров, жизнью
              Наполеона, Руссо, Дидерота, Бомарше и других?</s> </p>
          <p><s>Движение русского народа на восток, в Казань и Сибирь, выражается ли в подробностях
              больного характера <rs rolename="undergoer">Иоанна</rs> IV-го и его переписки с
                <rs>Курбским</rs>?</s> </p>
          <p><s>Движение народов во время крестовых походов объясняется ли изучением Готфридов и
              Людовиков и их дам?</s>
            <s>Для нас осталось непонятным движение народов с запада на восток, без всякой цели, без
              предводительства, с толпой бродяг, с <rs>Петром Пустынником</rs>.</s>
            <s>И еще более осталось непонятно прекращение этого движения тогда, когда ясно
              поставлена была историческими деятелями разумная, святая цель походов - освобождение
              Иерусалима.</s>
            <s>Папы, короли и рыцари побуждали народ к освобождению святой земли; но народ не шел,
              потому что та неизвестная причина, которая побуждала его прежде к движению, более не
              существовала.</s>
            <s>История Готфридов и миннезенгеров, очевидно, не может вместить в себя жизнь
              народов.</s>
            <s>И история Готфридов и миннезенгеров осталась историей Готфридов и миннезенгеров, а
              история жизни народов и их побуждений осталась неизвестной.</s> </p>
          <p><s>Еще менее объяснит нам жизнь народов история писателей и реформаторов.</s> </p>
          <p><s>История культуры объяснит нам побуждения, условия жизни и мысли <rs rolename="experiencer">писателя</rs> или <rs rolename="experiencer">реформатора</rs>.</s>
            <s>Мы узнаем, что <rs rolename="possessor">Лютер</rs> имел вспыльчивый характер и
              говорил такие-то речи узнаем, что <rs rolename="undergoer">Руссо</rs> был недоверчив и
              писал такие-то книжки; но не узнаем мы, отчего после реформации резались народы и
              отчего во время французской революции казнили друг друга.</s> </p>
          <p><s>Если соединить обе эти истории вместе, как то и делают новейшие историки, то это
              будут истории монархов и писателей, а не история жизни народов.</s>  </p>
        </div>
        
