<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="10" type="chapter" xml:id="chapter10part4Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Войска французские равномерно таяли в математически правильной прогрессии.</s>
            <s>И тот переход через <rs>Березину</rs>, про который так много было писано, была только
              одна из промежуточных ступеней уничтожения французской армии, а вовсе не решительный
              эпизод кампании.</s>
            <s>Ежели про <rs>Березину</rs> так много писали и пишут, то со стороны французов это
              произошло только потому, что на <rs>Березинском</rs> прорванном мосту бедствия,
              претерпеваемые французской армией прежде равномерно, здесь вдруг сгруппировались в
              один момент и в одно трагическое зрелище, которое у всех осталось в памяти.</s>
            <s>Со стороны же русских так много говорили и писали про <rs>Березину</rs> только
              потому, что вдали от театра войны, в Петербурге, был составлен план (Пфулем же) поимки
              в стратегическую западню <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>
              на реке Березине.</s>
            <s>Все уверились, что все будет на деле точно так, как в плане, и потому настаивали на
              том, что именно Березинская переправа погубила французов.</s>
            <s>В сущности же, результаты Березинской переправы были гораздо менее гибельны для
              французов потерей орудий и пленных, чем Красное, как то показывают цифры.</s> </p>
          <p><s>Единственное значение Березинской переправы заключается в том, что эта переправа
              очевидно и несомненно доказала ложность всех планов отрезыванья и справедливость
              единственно возможного, требуемого и <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузовым</rs> и всеми войсками (массой) образа действий, - только
              следования за <rs>неприятелем</rs>.</s>
            <s>Толпа французов бежала с постоянно усиливающейся силой быстроты, со всею энергией,
              направленной на достижение цели.</s>
            <s>Она бежала, как раненый зверь, и нельзя ей было стать на дороге.</s>
            <s>Это доказало не столько устройство переправы, сколько движение на мостах.</s>
            <s>Когда мосты были прорваны, безоружные солдаты, московские жители, женщины с детьми,
              бывшие в обозе французов, - все под влиянием силы инерции не сдавалось, а бежало
              вперед в лодки, в мерзлую воду.</s> </p>
          <p><s>Стремление это было разумно.</s>
            <s>Положение и бегущих и преследующих было одинаково дурно.</s>
            <s>Оставаясь со своими, каждый в бедствии надеялся на помощь <rs rolename="agent">товарища</rs>, на определенное, занимаемое им место между своими.</s>
            <s>Отдавшись же русским, он был в том же положении бедствия, но становился на низшую
              ступень в разделе удовлетворения потребностей жизни.</s>
            <s>Французам не нужно было иметь верных сведений о том, что половина пленных, с которыми
              не знали, что делать, несмотря на все желание русских спасти их, - гибли от холода и
              голода; они чувствовали, что это не могло быть иначе.</s>
            <s>Самые жалостливые русские начальники и охотники до французов, французы в русской
              службе не могли ничего сделать для пленных.</s>
            <s>Французов губило бедствие, в котором находилось русское войско.</s>
            <s>Нельзя было отнять хлеб и платье у голодных, нужных солдат, чтобы отдать не вредным,
              не ненавидимым, не виноватым, но просто ненужным французам.</s>
            <s>Некоторые и делали это; но это было только исключение.</s> </p>
          <p><s>Назади была верная погибель; впереди была надежда.</s>
            <s>Корабли были сожжены; не было другого спасения, кроме совокупного бегства, и на это
              совокупное бегство были устремлены все силы французов.</s> </p>
          <p><s>Чем дальше бежали французы, чем жальче были их остатки, в особенности после
              Березины, на которую, вследствие петербургского плана, возлагались особенные надежды,
              тем сильнее разгорались страсти русских начальников, обвинявших друг друга и в
              особенности <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs>.</s>
            <s>Полагая, что неудача <rs rolename="experiencer">Березинского</rs> петербургского
              плана будет отнесена к нему, недовольство им, презрение к нему и подтрунивание над ним
              выражались сильнее и сильнее.</s>
            <s>Подтрунивание и презрение, само собой разумеется, выражалось в почтительной форме, в
              той форме, в которой <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> не мог и
              спросить, в чем и за что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">его</rs> обвиняют.</s>
            <s>С <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">ним</rs> не говорили серьезно; докладывая
                <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">ему</rs> и спрашивая <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">его</rs> разрешения, делали вид
              исполнения печального обряда, а за спиной <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">его</rs> подмигивали и на каждом шагу старались <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">его</rs>
            обманывать.</s> </p>
          <p><s>Всеми этими людьми, именно потому, что они не могли понимать <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">его</rs>, было признано, что со
                <rs>стариком</rs> говорить нечего; что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">он</rs> никогда не поймет всего глубокомыслия их планов; что
                <rs rolename="agent">он</rs> будет отвечать <rs>свои</rs> фразы (им казалось, что
              это только фразы) о золотом мосте, о том, что за границу нельзя прийти с толпой
              бродяг, и т. п.</s>
            <s>Это всё они уже слышали от него.</s>
            <s>И все, что он говорил: например, то, что надо подождать провиант, что люди без сапог,
              все это было так просто, а все, что они предлагали, было так сложно и умно, что
              очевидно было для них, что он был глуп и стар, а они были не властные, гениальные
              полководцы.</s> </p>
          <p><s>В особенности после соединения армий блестящего <rs>адмирала</rs> и <rs>героя</rs>
              Петербурга <rs>Витгенштейна</rs> это настроение и штабная сплетня дошли до высших
              пределов.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> видел это
              и, вздыхая, пожимал только плечами.</s>
            <s>Только один раз, после Березины, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">он</rs> рассердился и написал <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсену</rs>, доносившему отдельно <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государю</rs>, следующее письмо: 'По причине болезненных <rs rolename="experiencer">ваших</rs> припадков, извольте, <rs>ваше</rs>
              <rs>высокопревосходительство</rs>, с получения сего, отправиться в Калугу, где и
              ожидайте дальнейшего повеления и назначения от <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">его</rs> императорского <rs>величества</rs>'.</s> </p>
          <p><s>Но вслед за отсылкой <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсена</rs> к армии приехал <rs rolename="agent">великий князь Константин Павлович</rs>, делавший начало кампании и
              удаленный из армии <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузовым</rs>.</s>
            <s>Теперь <rs rolename="agent">великий князь</rs>, приехав к армии, сообщил <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">Кутузову</rs> о
              неудовольствии государя <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">императора</rs> за слабые
              успехи наших войск и за медленность движения.</s>
            <s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">Государь</rs>
              <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">император</rs> сам на днях намеревался прибыть к
              армии.</s> </p>
          <p><s>Старый <rs>человек</rs>, столь же опытный в придворном деле, как и в
                <rs>военном</rs>, тот <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>, который в
              августе того же года был выбран <rs>главнокомандующим</rs> против воли <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>, тот, который
              удалил <rs rolename="agent">наследника</rs> и <rs rolename="agent">великого князя</rs>
              из армии, тот, который своей властью, в противность воле <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>, предписал
              оставление Москвы, этот <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> теперь тотчас же понял, что время его кончено, что роль его сыграна и
              что этой мнимой власти у него уже нет больше.</s>
            <s>И не по одним придворным отношениям он понял это.</s>
            <s>С одной стороны, он видел, что военное дело, то, в котором он играл свою роль,-
              кончено, и чувствовал, что его призвание исполнено.</s>
            <s>С другой стороны, он в то же самое время стал чувствовать физическую усталость в
              своем старом теле и необходимость физического отдыха.</s> </p>
          <p><s>29 ноября <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>
              въехал в Вильно — в <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">свою</rs> добрую Вильну,
              как он говорил.</s>
            <s>Два раза в свою службу <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> был в
              Вильне губернатором.</s>
            <s>В богатой уцелевшей Вильне, кроме удобств жизни, которых так давно уже <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> был лишен, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">Кутузов</rs> нашел старых
              друзей и воспоминания.</s>
            <s>И <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">он</rs>, вдруг
              отвернувшись от всех военных и государственных забот, погрузился в ровную, привычную
              жизнь настолько, насколько <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">ему</rs> давали покоя страсти, кипевшие вокруг <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">него</rs>, как будто все, что совершалось теперь
              и имело совершиться в историческом мире, нисколько его не касалось.</s> </p>
          <p><s>Чичагов, один из самых страстных отрезывателей и опрокидывателей, Чичагов, который
              хотел сначала сделать диверсию в Грецию, а потом в Варшаву, но никак не хотел идти
              туда, куда <rs ref="Chichagov" rolename="addressee" target="id_44102">ему</rs> было
              велено, Чичагов, известный своею смелостью речи с <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" xml:id="id_44102">государем</rs>, Чичагов, считавший <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs> собою
              облагодетельствованным, потому что, когда <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">он</rs> был послан в 11-м году для заключения мира с Турцией
              помимо <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs>, <rs ref="Chichagov" rolename="agent">он</rs>, убедившись, что мир уже заключен, признал перед <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государем</rs>, что заслуга заключения мира
              принадлежит <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">Кутузову</rs>;
              этот-то Чичагов первый встретил <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs> в Вильне у замка, в котором должен был остановиться
                <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>.</s>
            <s>Чичагов в флотском вицмундире, с кортиком, держа фуражку под мышкой, подал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">Кутузову</rs> строевой
              рапорт и ключи от города.</s>
            <s>То презрительно-почтительное отношение молодежи к выжившему из ума <rs rolename="undergoer">старику</rs> выражалось в высшей степени во всем обращении
              Чичагова, знавшего уже обвинения, взводимые на <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs>.</s> </p>
          <p><s>Разговаривая с Чичаговым, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>, между прочим, сказал ему, что отбитые у него в Борисове экипажи с
              посудою целы и будут возвращены ему.</s> </p>
          <p><said who="Чичагов" corresp="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" speech_text="C'est pour me dire que je n'ai pas sur quoi manger.... Je puis au contraire vous fournir de tout dans le cas même où vous voudriez donner des dîners," verb="проговорить" author_comment="- вспыхнув, проговорил Чичагов, каждым словом своим желавший доказать свою правоту и потому предполагавший, что и Кутузов был озабочен этим самым." speech_id="5903"><said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="Чичагов" speech_text="Ce n'est que pour vous dire ce que je vous dis." verb="отвечать" speech_id="5905"><s>- C'est pour me dire que je n'ai pas sur quoi manger... Je puis
                  au contraire vous fournir de tout dans le cas même où vous voudriez donner des
                  dîners, - вспыхнув, проговорил Чичагов, каждым словом своим желавший доказать свою
                  правоту и потому предполагавший, что и <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> был озабочен этим самым. <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> улыбнулся <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">своей</rs> тонкой, проницательной улыбкой и,
                  пожав плечами, отвечал: - Ce n'est que pour vous dire ce que je vous
                dis.</s></said></said> </p>
          <p><s>В Вильне <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>, в противность воле <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>, остановил
              большую часть войск.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>, как говорили
                <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">его</rs> приближенные, необыкновенно
              опустился и физически ослабел в это свое пребывание в Вильне.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" target="id_44104">Он</rs> неохотно занимался
              делами по армии, предоставляя все <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" xml:id="id_44104">своим</rs> генералам и, ожидая <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs>, предавался
              рассеянной жизни.</s> </p>
          <p><s>Выехав с <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">своей</rs> свитой - <rs>графом</rs>
              <rs>Толстым</rs>, <rs>князем Волконским</rs>, <rs>Аракчеевым</rs> и другими, 7-го
              декабря из Петербурга, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> 11-го декабря приехал в Вильну и в дорожных санях прямо подъехал к
              замку.</s>
            <s>У замка, несмотря на сильный мороз, стояло человек сто генералов и штабных офицеров в
              полной парадной форме и почетный караул <rs>Семеновского</rs> полка.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Курьер</rs>, подскакавший к замку на потной тройке, впереди <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государя</rs>, прокричал: 'Едет!' Коновницын
              бросился в сени доложить <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">Кутузову</rs>, дожидавшемуся в маленькой швейцарской комнатке.</s> </p>
          <p><s>Через минуту толстая большая фигура <rs rolename="undergoer">старика</rs>, в полной
              парадной форме, со всеми регалиями, покрывавшими грудь, и подтянутым шарфом брюхом,
              перекачиваясь, вышла на крыльцо.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> надел шляпу по
              фронту, взял в руки перчатки и бочком, с трудом переступая вниз ступеней, сошел с них
              и взял в руку приготовленный для подачи <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">государю</rs> рапорт.</s> </p>
          <p><s>Беготня, шепот, еще отчаянно пролетевшая тройка, и все глаза устремились на
              подскакивающие сани, в которых уже видны были фигуры <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs> и <rs rolename="undergoer">Волконского</rs>.</s> </p>
          <p><s>Все это по пятидесятилетней привычке физически тревожно подействовало на старого <rs rolename="experiencer">генерала</rs>; <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">он</rs> озабоченно торопливо ощупал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">себя</rs>, поправил шляпу и враз, в ту минуту как
                <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs>, выйдя из саней,
              поднял к <rs>нему</rs> глаза, подбодрившись и вытянувшись, подал рапорт и стал
              говорить <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">своим</rs> мерным, заискивающим
              голосом.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent" target="id_44105">Государь</rs> быстрым взглядом окинул <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer" xml:id="id_44105">Кутузова</rs> с головы до ног, на мгновенье
              нахмурился, но тотчас же, преодолев <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">себя</rs>,
              подошел и, расставив руки, обнял старого <rs rolename="undergoer">генерала</rs>.</s>
            <s>Опять по старому, привычному впечатлению и по отношению к задушевной мысли его,
              объятие это, как и обыкновенно, подействовало на <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузова</rs>: <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">он</rs> всхлипнул.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Государь</rs> поздоровался с
              офицерами, с <rs>Семеновским</rs> караулом и, пожав еще раз за руку <rs rolename="possessor">старика</rs>, пошел с ним в за́мок.</s> </p>
          <p><s>Оставшись наедине с <rs>фельдмаршалом</rs>, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> высказал <rs rolename="addressee">ему</rs>
              <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">свое</rs> неудовольствие за медленность
              преследования, за ошибки в Красном и на <rs>Березине</rs> и сообщил свои соображения о
              будущем походе за границу.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> не делал ни
              возражений, ни замечаний.</s>
            <s>То самое покорное и бессмысленное выражение, с которым <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs>, семь лет тому назад, выслушивал
              приказания <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs> на
              Аустерлицком поле, установилось теперь на <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">его</rs> лице.</s> </p>
          <p><s>Когда <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> вышел из
              кабинета и <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">своей</rs> тяжелой, ныряющей
              походкой, опустив голову, пошел по зале, чей-то голос остановил <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">его</rs>.</s> </p>
          <p><said who="кто-то" corresp="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" speech_text="Ваша светлость," verb="сказать" author_comment="- сказал кто-то." speech_id="5904"><s>- <rs rolename="possessor">Ваша</rs>
                <rs>светлость</rs>, - сказал кто-то.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> поднял голову и
              долго смотрел в глаза <rs>графу Толстому</rs>, <rs>который</rs>, с какой-то маленькою
              вещицей на серебряном блюде, стоял перед <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">ним</rs>.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs>, казалось,
              не понимал, чего от <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">него</rs> хотели.</s> </p>
          <p><s>Вдруг <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">он</rs> как
              будто вспомнил: чуть заметная улыбка мелькнула на <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">его</rs> пухлом лице, и <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">он</rs>, низко, почтительно
              наклонившись, взял предмет, лежавший на блюде.</s>
            <s>Это был Георгий 1-й степени.</s>  </p>
        </div>
        
