<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="7" type="chapter" xml:id="chapter7part4Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>8-го ноября последний день Красненских сражений; уже смерклось, когда войска пришли
              на место ночлега.</s>
            <s>Весь день был тихий, морозный, с падающим легким, редким снегом; к вечеру стало
              выясняться.</s>
            <s>Сквозь снежинки виднелось черно-лиловое звездное небо, и мороз стал
            усиливаться.</s> </p>
          <p><s>Мушкатерский полк, вышедший из Тарутина в числе трех тысяч, теперь, в числе
              девятисот человек, пришел одним из первых на назначенное место ночлега, в деревне на
              большой дороге.</s>
            <s>Квартиргеры, встретившие полк, объявили, что все избы заняты больными и мертвыми
              французами, кавалеристами и штабами.</s>
            <s>Была только одна изба для полкового <rs rolename="benemalefactive">командира</rs>.</s> </p>
          <p><s>Полковой <rs rolename="agent">командир</rs> подъехал к <rs>своей</rs> избе.</s>
            <s>Полк прошел деревню и у крайних изб на дороге поставил ружья в козлы.</s> </p>
          <p><s>Как огромное, многочленное животное, полк принялся за работу устройства своего
              логовища и пищи.</s>
            <s>Одна часть солдат разбрелась, по колено в снегу, в березовый лес, бывший вправо от
              деревни, и тотчас же послышались в лесу стук топоров, тесаков, треск ломающихся сучьев
              и веселые голоса; другая часть возилась около центра полковых повозок и лошадей,
              поставленных в кучку, доставая котлы, сухари и задавая корм лошадям; третья часть
              рассыпалась в деревне, устраивая помещения штабным, выбирая мертвые тела французов,
              лежавшие по избам, и растаскивая доски, сухие дрова и солому с крыш для костров и
              плетни для защиты.</s> </p>
          <p><s>Человек пятнадцать солдат за избами, с края деревни, с веселым криком раскачивали
              высокий плетень сарая, с которого снята уже была крыша.</s> </p>
          <p><said who="солдаты" corresp="" speech_text="Ну, ну, разом, налегни!" verb="раскачиваться" author_comment="- кричали голоса, и в темноте ночи раскачивалось с морозным треском огромное, запорошенное снегом полотно плетня." speech_id="5825"><s>- Ну, ну, разом, налегни! - кричали голоса, и в темноте ночи
                раскачивалось с морозным треском огромное, запорошенное снегом полотно
              плетня.</s></said>
            <s>Чаще и чаще трещали нижние колья, и, наконец, плетень завалился вместе с солдатами,
              напиравшими на него.</s>
            <s>Послышался громкий грубо-радостный крик и хохот.</s> </p>
          <p><s>- Берись по двое!</s>
            <s>рочаг подавай сюда!</s>
            <s>вот так-то.</s>
            <s>Куда лезешь-то?</s> </p>
          <p><said who="солдаты" corresp="" speech_text="- Ну, разом... Да стой, ребята!.. С накрика!" speech_id="5830"><s>- Ну,
                разом... Да стой, ребята!..</s></said>
            <s>С накрика!</s> </p>
          <p><s>Все замолкли, и негромкий, бархатно-приятный голос запел песню.</s>
            <said who="солдаты" corresp="" speech_text="Уууу! Идет! Разом! Навались, детки!..'" speech_id="5831"><s>В конце третьей строфы, враз с окончанием последнего звука,
                двадцать голосов дружно вскрикнули: 'Уууу! Идет! Разом! Навались,
              детки!..'</s></said>
            <s>Но, несмотря на дружные усилия, плетень мало тронулся, и в установившемся молчании
              слышалось тяжелое пыхтенье.</s> </p>
          <p><s>- Эй вы, шестой роты!</s>
            <s>Черти, дьяволы!</s>
            <s>Подсоби... тоже мы пригодимся.</s> </p>
          <p><s>Шестой роты человек двадцать, шедшие в деревню, присоединились к тащившим; и
              плетень, саженей в пять длины и в сажень ширины, изогнувшись, надавя и режа плечи
              пыхтевших солдат, двинулся вперед по улице деревни.</s> </p>
          <p><said who="солдаты" corresp="" speech_text="- Иди, что ли... Падай, эка... Чего стал? То-то..." speech_id="5833"><s>-
                Иди, что ли... Падай, эка... Чего стал?</s></said>
            <s>То-то...</s>  </p>
          <p><s>Веселые, безобразные ругательства не замолкали.</s> </p>
          <p><said who="солдат" corresp="" speech_text="Вы чего?" verb="послышаться" author_comment="- вдруг послышался начальственный голос солдата, набежавшего на несущих." speech_id="5829"><s>- Вы чего? - вдруг послышался начальственный голос <rs rolename="undergoer">солдата</rs>, набежавшего на несущих.</s></said> </p>
          <p><said who="фельдфебель" corresp="" speech_text="Господа тут; в избе сам анарал, а вы, черти, дьяволы, матершинники. Я вас!. Разве тихо нельзя?. Я вас!" verb="ударить" author_comment="- крикнул фельдфебель и с размаху ударил в спину первого подвернувшегося солдата. -" speech_id="5832"><s>- Господа тут; в избе сам анарал, а вы, черти, дьяволы,
                матершинники. <rs>Я</rs> вас! - крикнул <rs rolename="agent">фельдфебель</rs> и с
                размаху ударил в спину первого подвернувшегося <rs rolename="possessor">солдата</rs>. - Разве тихо нельзя?</s></said> </p>
          <p><s>Солдаты замолкли.</s>
            <s><rs rolename="agent">Солдат</rs>, <rs>которого</rs> ударил <rs rolename="agent">фельдфебель</rs>, стал, покряхтывая, обтирать лицо, которое <rs>он</rs> в кровь
              разодрал, наткнувшись на плетень.</s> </p>
          <p><said who="солдат" corresp="" speech_text="Аж всю морду раскровянил,. Вишь, черт, дерется как!" verb="сказать" author_comment="- сказал он робким шепотом, когда отошел фельдфебель." speech_id="5826"><s>- Вишь, черт, дерется как! Аж всю морду раскровянил,- сказал <rs rolename="agent">он</rs> робким шепотом, когда отошел <rs rolename="agent">фельдфебель</rs>.</s></said> </p>
          <p><said who="солдаты" corresp="" speech_text="Али не любишь?" verb="сказать" author_comment="- сказал смеющийся голос; и, умеряя звуки голосов, солдаты пошли дальше." speech_id="5828"><s>- <rs rolename="undergoer">Али</rs> не любишь? - сказал смеющийся
                голос; и, умеряя звуки голосов, солдаты пошли дальше.</s></said>
            <s>Выбравшись за деревню, они опять заговорили так же громко, пересыпая разговор теми же
              бесцельными ругательствами.</s> </p>
          <p><s>В избе, мимо которой проходили солдаты, собралось высшее начальство, и за чаем шел
              оживленный разговор о прошедшем дне и предполагаемых маневрах будущего.</s>
            <s>Предполагалось сделать фланговый марш влево, отрезать <rs>вице-короля</rs> и
              захватить его.</s> </p>
          <p><s>Когда солдаты притащили плетень, уже с разных сторон разгорались костры кухонь.</s>
            <s>Трещали дрова, таял снег, и черные тени солдат туда и сюда сновали по всему занятому,
              притоптанному в снегу, пространству.</s> </p>
          <p><s>Топоры, тесаки работали со всех сторон.</s>
            <s>Все делалось без всякого приказания.</s>
            <s>Тащились дрова про запас ночи, пригораживались шалашики начальству, варились котелки,
              справлялись ружья и амуниция.</s> </p>
          <p><s>Притащенный плетень осьмою ротой поставлен полукругом со стороны севера, подперт
              сошками, и перед ним разложен костер.</s>
            <s>Пробили зарю, сделали расчет, поужинали и разместились на ночь у костров - кто чиня
              обувь, кто куря трубку, кто, донага раздетый, выпаривая вшей.</s>  </p>
        </div>
        
