<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1" type="chapter" xml:id="chapter1part4Volume4">
          <p>  <s>I</s> </p>
          <p><s>Когда <rs rolename="experiencer">человек</rs> видит умирающее животное, ужас
              охватывает его: то, что есть <rs rolename="undergoer">он</rs> сам,- сущность <rs rolename="undergoer">его</rs>, в <rs rolename="possessor">его</rs> глазах очевидно
              уничтожается - перестает быть.</s>
            <s>Но когда умирающее есть человек, и <rs>человек</rs> любимый - ощущаемый, тогда, кроме
              ужаса перед уничтожением жизни, чувствуется разрыв и духовная рана, которая, так же
              как и рана физическая, иногда убивает, иногда залечивается, но всегда болит и боится
              внешнего раздражающего прикосновения.</s> </p>
          <p><s>После смерти <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>
              <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs> и <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">княжна Марья</rs> одинаково чувствовали это.</s>
            <s>Они, нравственно согнувшись и зажмурившись от грозного, нависшего над ними облака
              смерти, не смели взглянуть в лицо жизни.</s>
            <s>Они осторожно берегли свои открытые раны от оскорбительных, болезненных
              прикосновений.</s>
            <s>Все: быстро проехавший экипаж по улице, напоминание об обеде, вопрос <rs rolename="agent">девушки</rs> о платье, которое надо приготовить; еще хуже, слово
              неискреннего, слабого участия болезненно раздражало рану, казалось оскорблением и
              нарушало ту необходимую тишину, в которой они обе старались прислушиваться к
              незамолкшему еще в их воображении страшному, строгому хору, и мешало вглядываться в те
              таинственные бесконечные дали, которые на мгновение открылись перед ними.</s> </p>
          <p><s>Только вдвоем им было не оскорбительно и не больно.</s>
            <s>Они мало говорили между собой.</s>
            <s>Ежели они говорили, то о самых незначительных предметах.</s>
            <s>И та и другая одинаково избегали упоминания о чем-нибудь, имеющем отношение к
              будущему.</s> </p>
          <p><s>Признавать возможность будущего казалось им оскорблением его памяти.</s>
            <s>Еще осторожнее они обходили в своих разговорах все то, что могло иметь отношение к
              умершему.</s>
            <s>Им казалось, что то, что они пережили и перечувствовали, не могло быть выражено
              словами.</s>
            <s>Им казалось, что всякое упоминание словами о подробностях его жизни нарушало величие
              и святыню совершившегося в их глазах таинства.</s> </p>
          <p><s>Беспрестанные воздержания речи, постоянное старательное обхождение всего того, что
              могло навести на слово о нем: эти остановки с разных сторон на границе того, чего
              нельзя было говорить, еще чище и яснее выставляли перед их воображением то, что они
              чувствовали.</s> </p>
          <p><s>Но чистая, полная печаль так же невозможна, как чистая и полная радость.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">Княжна Марья</rs>, по своему
              положению одной независимой хозяйки своей судьбы, опекунши и <rs rolename="undergoer">воспитательницы</rs>
              <rs>племянника</rs>, первая была вызвана жизнью из того мира печали, в котором она
              жила первые две недели.</s>
            <s>Она получила письма от родных, на которые надо было отвечать; комната, в которую
              поместили <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Николеньку</rs>, была сыра, и <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">он</rs> стал кашлять.</s>
            <s><rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатыч</rs> приехал в Ярославль с отчетами о делах и с
              предложениями и советами переехать в Москву в Вздвиженский дом, который остался цел и
              требовал только небольших починок.</s>
            <s>Жизнь не останавливалась, и надо было жить.</s>
            <s>Как ни тяжело было <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжне
                Марье</rs> выйти из того мира уединенного созерцания, в котором она жила до сих пор,
              как ни жалко и как будто совестно было покинуть <rs ref="NatashaRostova">Наташу</rs>
              одну,- заботы жизни требовали ее участия, и она невольно отдалась им.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Она</rs> поверяла счеты с <rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатычем</rs>, советовалась с <rs ref="Monsieur_Dessalles">Десалем</rs> о <rs>племяннике</rs> и делала распоряжения и приготовления для своего
              переезда в Москву.</s> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташа</rs> оставалась одна и с тех пор,
              как <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> стала
              заниматься приготовлениями к отъезду, избегала и ее.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> предложила
                <rs rolename="addressee">графине</rs> отпустить с <rs>собой</rs>
              <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташу</rs> в Москву, и <rs rolename="agent">мать</rs> и <rs rolename="agent">отец</rs> радостно согласились на это предложение,
              с каждым днем замечая упадок физических сил <rs rolename="undergoer">дочери</rs> и
              полагая для нее полезным и перемену места, и помощь московских врачей.</s> </p>
          <p><said who="NatashaRostova" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Я никуда не поеду,. только, пожалуйста, оставьте меня," verb="сказать" speech_id="5795"><s>- <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Я</rs> никуда не
                поеду,- отвечала <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>, когда <rs ref="NatashaRostova">ей</rs> сделали это предложение,- только, пожалуйста,
                оставьте <rs ref="NatashaRostova">меня</rs>,- сказала <rs ref="NatashaRostova">она</rs> и выбежала из комнаты, с трудом удерживая слезы не столько горя, сколько
                досады и озлобления.</s></said> </p>
          <p><s>После того как <rs ref="NatashaRostova">она</rs> почувствовала <rs ref="NatashaRostova">себя</rs> покинутой <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжной Марьей</rs> и одинокой в <rs ref="NatashaRostova">своем</rs> горе, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> большую
              часть времени, одна в <rs ref="NatashaRostova">своей</rs> комнате, сидела с ногами в
              углу дивана, и, что-нибудь разрывая или переминая <rs ref="NatashaRostova">своими</rs>
              тонкими, напряженными пальцами, упорным, неподвижным взглядом смотрела на то, на чем
              останавливались глаза.</s>
            <s>Уединение это изнуряло, мучило <rs ref="NatashaRostova">ее</rs>; но оно было для <rs ref="NatashaRostova">нее</rs> необходимо.</s>
            <s>Как только кто-нибудь входил к ней, <rs ref="NatashaRostova">она</rs> быстро
              вставала, изменяла положение и выражение взгляда и бралась за книгу или шитье,
              очевидно с нетерпением ожидая ухода того, кто помешал <rs ref="NatashaRostova">ей</rs>.</s> </p>
          <p><s>Ей все казалось, что она вот-вот сейчас поймет, проникнет то, на что с страшным,
              непосильным ей вопросом устремлен был ее душевный взгляд.</s> </p>
          <p><s>В конце декабря, в черном шерстяном платье, с небрежно связанной пучком косой, худая
              и бледная, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> сидела с ногами в
              углу дивана, напряженно комкая и распуская концы пояса, и смотрела на угол
            двери.</s> </p>
          <p><s>Она смотрела туда, куда ушел он, на ту сторону жизни.</s>
            <s>И та сторона жизни, о которой <rs ref="NatashaRostova">она</rs> прежде никогда не
              думала, которая прежде <rs ref="NatashaRostova">ей</rs> казалась такою далекою,
              невероятною, теперь была <rs ref="NatashaRostova">ей</rs> ближе и роднее, понятнее,
              чем эта сторона жизни, в которой все было или пустота и разрушение, или страдание и
              оскорбление.</s> </p>
          <p><s>Она смотрела туда, где она знала, что был он; но она не могла его видеть иначе, как
              таким, каким он был здесь.</s>
            <s>Она видела его опять таким же, каким он был в Мытищах, у Троицы, в
            Ярославле.</s> </p>
          <p><s>Она видела его лицо, слышала его голос и повторяла его слова и свои слова, сказанные
              ему, и иногда придумывала за себя и за него новые слова, которые тогда могли бы быть
              сказаны.</s> </p>
          <p><s>Вот он лежит на кресле в своей бархатной шубке, облокотив голову на худую, бледную
              руку.</s>
            <s>Грудь его страшно низка и плечи подняты.</s>
            <s>Губы твердо сжаты, глаза блестят, и на бледном лбу вспрыгивает и исчезает
              морщина.</s>
            <s>Одна нога его чуть заметно быстро дрожит.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> знает, что он борется с
              мучительной болью.</s>
            <s>'Что такое эта боль? Зачем боль? Что он чувствует? Как у него болит!'- думает <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs>.</s>
            <s>Он заметил <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ее</rs> вниманье, поднял глаза
              и, не улыбаясь, стал говорить.</s> </p>
          <p><said who="AndreyBolkonsky" corresp="NatashaRostova" speech_text="Одно ужасно - это связать себя навеки с страдающим человеком. Это вечное мученье" speech_id="5789"><s>'Одно ужасно,- сказал он,- это связать себя навеки с страдающим
                  <rs rolename="undergoer">человеком</rs>. Это вечное мученье'.</s></said>
            <s>И он испытующим взглядом - <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> видела теперь этот взгляд - посмотрел на нее.</s>
            <said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Это не может так продолжаться, этого не будет, вы будете здоровы - совсем" verb="сказать" author_comment="она сказала: 'Это не может так продолжаться, этого не будет, вы будете здоровы - совсем'" speech_id="5790"><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>, как и
                всегда, ответила тогда прежде, чем успела подумать о том, что <rs ref="NatashaRostova">она</rs> отвечает; <rs ref="NatashaRostova">она</rs> сказала:
                'Это не может так продолжаться, этого не будет, вы будете здоровы -
              совсем'.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> теперь сначала видела его и переживала теперь все
              то, что <rs ref="NatashaRostova">она</rs> чувствовала тогда.</s>
            <s>Она вспомнила продолжительный, грустный, строгий взгляд его при этих словах и поняла
              значение упрека и отчаяния этого продолжительного взгляда.</s> </p>
          <p><s>'<rs rolename="agent">Я</rs> согласилась,- говорила себе теперь <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>,- что было бы ужасно, если б он
              остался всегда страдающим. <rs rolename="agent">Я</rs> сказала это тогда так только
              потому, что для него это было бы ужасно, а он понял это иначе. Он подумал, что это для
              меня ужасно бы было. Он тогда еще хотел жить - боялся смерти. И я так грубо, глупо
              сказала ему. Я не думала этого. Я думала совсем другое. Если бы я сказала то, что
              думала, я бы сказала: пускай бы он умирал, все время умирал бы перед моими глазами, я
              была бы счастлива в сравнении с тем, что я теперь.</s><said who="NatashaRostova" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Вы знайте, что мне без вас нет ничего в жизни, и страдать с вами для меня лучшее счастие. Ужасно для вас, но не для меня." verb="говорить" author_comment="и говорила: 'Ужасно для вас, но не для меня. Вы знайте, что мне без вас нет ничего в жизни, и страдать с вами для меня лучшее счастие'" speech_id="5794"><s> Теперь... Ничего, никого нет. Знал ли он это? Нет. Не знал и
                никогда не узнает. И теперь никогда, никогда уже нельзя поправить этого'. И опять он
                говорил ей те же слова, но теперь в воображении своем <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> отвечала ему иначе. Она останавливала его и говорила:
                'Ужасно для вас, но не для <rs rolename="experiencer">меня</rs>. Вы знайте, что мне
                без вас нет ничего в жизни, и страдать с вами для меня лучшее счастие'. И он брал ее
                руку и жал ее так, как он жал ее в тот страшный вечер, за четыре дня перед
                смертью.</s></said><said who="NatashaRostova" corresp="" speech_text="Я люблю тебя.... люблю, люблю.... тебя..." verb="говорить" author_comment="Я люблю тебя... тебя... люблю, люблю...'- говорила она, судорожно сжимая руки, стискивая зубы с ожесточенным усилием" speech_id="5793"><s> И в воображении <rs ref="NatashaRostova">своем она</rs> говорила
                ему еще другие нежные, любовные речи, которые <rs ref="NatashaRostova">она</rs>
                могла бы сказать тогда, которые <rs ref="NatashaRostova">она</rs> говорила теперь.
                  '<rs ref="NatashaRostova">Я</rs> люблю тебя... <rs rolename="undergoer">тебя</rs>...
                люблю, люблю...'- говорила <rs ref="NatashaRostova">она</rs>, судорожно сжимая руки,
                стискивая зубы с ожесточенным усилием.</s></said> </p>
          <p><s>И сладкое горе охватывало <rs ref="NatashaRostova">ее</rs>, и слезы уже выступали в
              глаза, но вдруг <rs ref="NatashaRostova">она</rs> спрашивала <rs ref="NatashaRostova">себя</rs>: кому <rs ref="NatashaRostova">она</rs> говорит это?</s>
            <s>Где он и кто он теперь?</s>
            <s>И опять все застилалось сухим, жестким недоумением, и опять, напряженно сдвинув
              брови, она вглядывалась туда, где он был.</s>
            <s>И вот, вот, ей казалось, она проникает тайну... Но в ту минуту, как уж ей
              открывалось, казалось, непонятное, громкий стук ручки замка двери болезненно поразил
              ее слух.</s>
            <s>Быстро и неосторожно, с испуганным, незанятым ею выражением лица, в комнату вошла
              горничная <rs ref="Dunyasha">Дуняша</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Dunyasha" corresp="NatashaRostova" speech_text="Несчастье, о Петре Ильиче... письмо,. Пожалуйте к папаше, скорее" verb="сказать" author_comment=",- сказала Дуняша с особенным и оживленным выражением. -" speech_id="5791"><said who="NatashaRostova" corresp="Dunyasha" speech_text="о Петре Ильиче... письмо" verb="проговорить" speech_id="5792"><s>-
                  Пожалуйте к <rs>папаше</rs>, скорее,- сказала <rs ref="Dunyasha" rolename="agent">Дуняша</rs> с особенным и оживленным выражением.</s></said></said>
            <s>- Несчастье, о <rs ref="Petya_Rostov">Петре Ильиче</rs>... письмо,- всхлипнув,
              проговорила она.</s>  </p>
        </div>
        
