<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="5" type="chapter" xml:id="chapter5part4Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>В 12-м и 13-м годах <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs> прямо обвиняли за ошибки.</s>
            <s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer" target="id_4452">Государь</rs>
              был недоволен <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" xml:id="id_4452">им</rs>.</s>
            <s>И в истории, написанной недавно по высочайшему повелению, сказано, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> был хитрый придворный лжец,
              боявшийся имени <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> и <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">своими</rs> ошибками под
                <rs>Красным</rs> и под <rs rolename="possessor">Березиной</rs> лишивший русские
              войска славы - полной победы над французами.</s> </p>
          <p><s>Такова судьба не великих людей, не grand-homme, которых не признает русский ум, а
              судьба тех редких, всегда одиноких людей, которые, постигая волю провидения, подчиняют
              ей свою личную волю.</s>
            <s>Ненависть и презрение толпы наказывают этих людей за прозрение высших
            законов.</s> </p>
          <p><s>Для русских историков - странно и страшно сказать - <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs> - это ничтожнейшее орудие истории - никогда и нигде, даже в изгнании,
              не выказавший человеческого достоинства,- <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>
              есть предмет восхищения и восторга; он grand.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> же, тот человек, который от
              начала и до конца своей деятельности в 1812 году, от <rs>Бородина</rs> и до Вильны, ни
              разу ни одним действием, ни словом не изменяя себе, являет необычайный в истории
              пример самоотвержения и сознания в настоящем будущего значения события,- <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузов</rs> представляется им
              чем-то неопределенным и жалким, и, говоря о <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузове</rs> и 12-м годе, им всегда как будто немножко стыдно.</s> </p>
          <p><s>А между тем трудно себе представить историческое <rs rolename="undergoer">лицо</rs>,
              деятельность <rs rolename="agent">которого</rs> так неизменно постоянно была бы
              направлена к одной и той же цели.</s>
            <s>Трудно вообразить себе цель, более достойную и более совпадающую с волею всего
              народа.</s>
            <s>Еще труднее найти другой пример в истории, где бы цель, которую поставило себе
              историческое лицо, была бы так совершенно достигнута, как та цель, к достижению
              которой была направлена вся деятельность <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузова</rs> в 1812 году.</s> </p>
          <p><said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="" speech_text="которые смотрят с пирамид" verb="говорить" speech_id="5814"><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> никогда не
                говорил о сорока веках, которые смотрят с пирамид, о жертвах, которые <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> приносит отечеству, о том, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">он</rs> намерен совершить или
                совершил: <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">он</rs> вообще
                ничего не говорил о <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">себе</rs>, не играл
                никакой роли, казался всегда самым простым <rs rolename="agent">я</rs> обыкновенным
                  <rs>человеком</rs> и говорил самые простые и обыкновенные вещи. <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Он</rs> писал письма <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">своим</rs> дочерям и m-me Staël, читал романы,
                любил общество красивых женщин, шутил с генералами, офицерами и солдатами и никогда
                не противоречил тем людям, которые хотели <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">ему</rs> что-нибудь доказывать.</s></said>
            <s>Когда граф Растопчин на Яузском мосту подскакал к Кутузову с личными упреками о том,
              кто виноват в погибели Москвы, и сказал: 'Как же вы обещали не оставлять Москвы, не
              дав сраженья?'- Кутузов отвечал: 'Я и не оставлю Москвы без сражения', несмотря на то,
              что Москва была уже оставлена. Когда приехавший к нему от государя Аракчеев сказал,
              что надо бы Ермолова назначить начальником артиллерии, Кутузов отвечал: 'Да, я и сам
              только что говорил это',- хотя он за минуту говорил совсем другое.</s><s> Какое дело
              было ему, одному понимавшему тогда весь громадный смысл события, среди бестолковой
              толпы, окружавшей его, какое ему дело было до того, к себе или к нему отнесет <rs rolename="agent">граф Растопчин</rs> бедствие столицы? Еще менее могло занимать его
              то, кого назначат <rs>начальником</rs> артиллерии.</s> </p>
          <p><s>Не только в этих случаях, но беспрестанно этот старый <rs rolename="agent">человек</rs>, дошедший опытом жизни до убеждения в том, что мысли и слова, служащие
              им выражением, не суть двигатели людей, говорил слова совершенно бессмысленные -
              первые, которые <rs>ему</rs> приходили в голову.</s> </p>
          <p><s>Но этот самый <rs rolename="agent">человек</rs>, так пренебрегавший <rs>своими</rs>
              словами, ни разу во всю свою деятельность не сказал ни одного слова, которое было бы
              не согласно с той единственной целью, к достижению которой он шел во время всей
              войны.</s>
            <s>Очевидно, невольно, с тяжелой уверенностью, что не поймут его, он неоднократно в
              самых разнообразных обстоятельствах высказывал свою мысль.</s>
            <s>Начиная от Бородинского сражения, с которого начался его разлад с окружающими, он
              один говорил, что Бородинское сражение есть победа, и повторял это и изустно, и в
              рапортах, и донесениях до самой своей смерти.</s>
            <s>Он один сказал, что потеря Москвы не есть потеря России.</s>
            <s>Он в ответ Лористону на предложение о мире отвечал, что мира не может быть, потому
              что такова воля народа; он один во время отступления французов говорил, что все наши
              маневры не нужны, что все сделается само собой лучше, чем мы того желаем, что <rs rolename="experiencer">неприятелю</rs> надо дать золотой мост, что ни Тарутинское,
              ни Вяземское, ни Красненское сражения не нужны, что с чем-нибудь надо прийти на
              границу, что за десять французов он не отдаст одного <rs rolename="undergoer">русского</rs>.</s> </p>
          <p><s>И он один, этот придворный <rs>человек</rs>, как нам изображают его,
                <rs>человек</rs>, <rs>который</rs> лжет <rs rolename="addressee">Аракчееву</rs> с
              целью угодить <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государю</rs>,- <rs>он</rs> один, этот придворный человек, в Вильне, тем заслуживая
              немилость <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>,
              говорит, что дальнейшая война за границей вредна и бесполезна.</s> </p>
          <p><s>Но одни слова не доказали бы, что он тогда понимав значение события.</s>
            <s>Действия его - все без малейшего отступления, все были направлены к одной и той же
              цели, выражающейся в трех действиях: 1) напрячь все свои силы для столкновения с
              французами, 2) победить их и 3) изгнать из России, облегчая, насколько возможно,
              бедствия народа и войска.</s> </p>
          <p><s>Он, тот медлитель <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">которого</rs> девиз есть терпение и время,
                <rs>враг</rs> решительных действий, он дает Бородинское сражение, облекая
              приготовления к нему в беспримерную торжественность.</s>
            <s>Он, тот <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">который</rs> в Аустерлицком сражении, прежде
              начала его, говорит, что оно будет проиграно, в <rs>Бородине</rs>, несмотря на
              уверения генералов о том, что сражение проиграно, несмотря на неслыханный в истории
              пример того, что после выигранного сражения войско должно отступать, он один, в
              противность всем, до самой смерти утверждает, что Бородинское сражение - победа.</s>
            <s>Он один во все время отступления настаивает на том, чтобы не давать сражений, которые
              теперь бесполезны, не начинать новой войны и не переходить границ России.</s> </p>
          <p><s>Теперь понять значение события, если только не прилагать к деятельности масс целей,
              которые были в голове десятка людей, легко, так как все событие с его последствиями
              лежит перед нами.</s> </p>
          <p><s>Но каким образом тогда этот старый <rs rolename="undergoer">человек</rs>, один, в
              противность мнения всех, мог угадать, так верно угадал тогда значение народного смысла
              события, что ни разу во всю свою деятельность не изменил ему?</s> </p>
          <p><s>Источник этой необычайной силы прозрения в смысл совершающихся явлений лежал в том
              народном чувстве, которое он носил в себе во всей чистоте и силе его.</s> </p>
          <p><s>Только признание в нем этого чувства заставило народ такими странными путями из в
              немилости находящегося <rs>старика</rs> выбрать его против воли <rs rolename="experiencer">царя</rs> в представители народной войны.</s>
            <s>И только это чувство поставило его на ту высшую человеческую высоту, с которой он,
              главнокомандующий, направлял все свои силы не на то, чтоб убивать и истреблять людей,
              а на то, чтобы спасать и жалеть их.</s> </p>
          <p><s>Простая, скромная и потому истинно величественная <rs>фигура</rs> эта не могла
              улечься в ту лживую форму европейского <rs rolename="undergoer">героя</rs>, мнимо
              управляющего людьми, которую придумала история.</s> </p>
          <p><s>Для <rs>лакея</rs> не может быть великого <rs>человека</rs>, потому что у
                <rs>лакея</rs>
              <rs rolename="experiencer">свое</rs> понятие о величии.</s>  </p>
        </div>
        
