<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="12" type="chapter" xml:id="chapter12part4Volume4">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>, как это большею частью
              бывает, почувствовал всю тяжесть физических лишений и напряжений, испытанных в плену,
              только тогда, когда эти напряжения и лишения кончились.</s>
            <s>После <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">своего</rs> освобождения из плена
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> приехал в Орел и на третий день
              своего приезда, в то время как он собрался в Киев, заболел и пролежал <rs>больным</rs>
              в Орле три месяца; с ним сделалась, как говорили доктора, желчная горячка.</s>
            <s>Несмотря на то, что доктора лечили <rs rolename="experiencer">его</rs>, пускали кровь
              и давали пить лекарства, <rs rolename="experiencer">он</rs> все-таки
            выздоровел.</s> </p>
          <p><s>Все, что было с <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs> со времени освобождения и до
              болезни, не оставило в нем почти никакого впечатления.</s>
            <s>Он помнил только серую, мрачную, то дождливую, то снежную погоду, внутреннюю
              физическую тоску, боль в ногах, в боку; помнил общее впечатление несчастий, страданий
              людей; помнил тревожившее его любопытство офицеров, генералов, расспрашивавших его,
              свои хлопоты о том, чтобы найти экипаж и лошадей, и, главное, помнил свою
              неспособность мысли и чувства в то время.</s>
            <s>В день своего освобождения он видел труп <rs ref="Petya_Rostov" rolename="undergoer">Пети Ростова</rs>.</s>
            <s>В тот же день он узнал, что <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князь
                Андрей</rs> был жив более месяца после Бородинского сражения и только недавно умер в
              Ярославле, в доме Ростовых.</s>
            <s>И в тот же день Денисов, сообщивший эту новость <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs>, между разговором упомянул о смерти <rs ref="HeleneKuragin" rolename="experiencer">Элен</rs>, предполагая, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs> это уже давно известно.</s>
            <s>Все это <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> казалось тогда
              только странно.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Он</rs> чувствовал, что не может
              понять значения всех этих известий.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Он</rs> тогда торопился только
              поскорее, поскорее уехать из этих мест, где люди убивали друг друга, в какое-нибудь
              тихое убежище и там опомниться, отдохнуть и обдумать все то странное и новое, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> узнал за это время.</s>
            <s>Но как только он приехал в Орел, он заболел.</s>
            <s>Проснувшись от <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">своей</rs> болезни,
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> увидал вокруг <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя своих</rs> двух людей, приехавших из Москвы, -
                <rs>Терентия</rs> и <rs>Ваську</rs>, и старшую <rs>княжну</rs>, <rs>которая</rs>,
              живя в Ельце, в имении <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, и узнав о его
              освобождении и болезни, приехала к нему, чтобы ходить за ним.</s> </p>
          <p><s>Во время <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">своего</rs> выздоровления
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> только понемногу отвыкал
              от сделавшихся привычными <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs>
              впечатлений последних месяцев и привыкал к тому, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">его</rs> никто никуда не погонит завтра, что теплую постель <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> никто не отнимет и что у него наверное будет обед, и
              чай, и ужин.</s>
            <s>Но во сне он еще долго видел себя все в тех же условиях плена.</s>
            <s>Так же понемногу <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> понимал
              те новости, которые <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> узнал после <rs ref="Pierre_Bezukhov">своего</rs> выхода из плена: смерть <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>, смерть <rs rolename="experiencer">жены</rs>, уничтожение французов.</s> </p>
          <p><s>Радостное чувство свободы - той полной, неотъемлемой, присущей <rs rolename="experiencer">человеку</rs> свободы, сознание которой <rs rolename="undergoer">он</rs> в первый раз испытал на первом привале, при выходе из Москвы, наполняло
              душу <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> во время <rs rolename="experiencer">его</rs> выздоровления.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Он</rs> удивлялся тому, что эта
              внутренняя свобода, независимая от внешних обстоятельств, теперь как будто с излишком,
              с роскошью обставлялась и внешней свободой.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Он</rs> был один в чужом городе, без
              знакомых.</s>
            <s>Никто от <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">него</rs> ничего не требовал;
              никуда его не посылали.</s>
            <s>Все, что ему хотелось, было у него; вечно мучившей его прежде мысли о <rs>жене</rs>
              больше не было, так как и ее уже не было.</s> </p>
          <p><said who="Pierre_Bezukhov" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Ах, как хорошо!. Ах, как хорошо, как славно!. Как славно!" verb="говорить" author_comment="- говорил он себе, когда ему подвигали чисто накрытый стол с душистым бульоном, или когда он на ночь ложился на мягкую чистую постель, или когда ему вспоминалось, что жены и французов нет больше.-" speech_id="5909"><s>- Ах, как хорошо! Как славно! - говорил он себе, когда ему
                подвигали чисто накрытый стол с душистым бульоном, или когда он на ночь ложился на
                мягкую чистую постель, или когда ему вспоминалось, что <rs rolename="undergoer">жены</rs> и французов нет больше.- Ах, как хорошо, как славно!</s></said>
            <s>- И по старой привычке он делал себе вопрос: ну, а потом что? что <rs>я</rs> буду
              делать? И тотчас же он отвечал себе: ничего. Буду жить. Ах, как славно!</s> </p>
          <p><s>То самое, чем он прежде мучился, чего он искал постоянно, цели жизни, теперь для
              него не существовало.</s>
            <s>Эта искомая цель жизни теперь не случайно не существовала для него только в настоящую
              минуту, но он чувствовал, что ее нет и не может быть.</s>
            <s>И это-то отсутствие цели давало ему то полное, радостное сознание свободы, которое в
              это время составляло его счастие.</s> </p>
          <p><s>Он не мог иметь цели, потому что он теперь имел веру,- не веру в какие-нибудь
              правила, или слова, или мысли, но веру в живого, всегда ощущаемого бога.</s>
            <s>Прежде он искал его в целях, которые он ставил себе.</s>
            <s>Это искание цели было только искание бога; и вдруг он узнал в своем плену не словами,
              не рассуждениями, но непосредственным чувством то, что ему давно уж говорила <rs rolename="agent">нянюшка</rs>: что бог вот он, тут, везде.</s>
            <s>Он в плену узнал, что бог в <rs ref="Platon_Karataev">Каратаеве</rs> более велик,
              бесконечен и непостижим, чем в признаваемом масонами Архитектоне вселенной.</s>
            <s>Он испытывал чувство <rs rolename="experiencer">человека</rs>, нашедшего искомое у
                <rs>себя</rs> под ногами, тогда как он напрягал зрение, глядя далеко от себя.</s>
            <s>Он всю жизнь свою смотрел туда куда-то, поверх голов окружающих людей, а надо было не
              напрягать глаз, а только смотреть перед собой.</s> </p>
          <p><s>Он не умел видеть прежде великого, непостижимого и бесконечного ни в чем.</s>
            <s>Он только чувствовал, что оно должно быть где-то, и искал его.</s>
            <s>Во всем <rs>близком</rs>, понятном он видел одно ограниченное, мелкое, житейское,
              бесмысленное.</s>
            <s>Он вооружался умственной зрительной трубой и смотрел в даль, туда, где это мелкое,
              житейское, скрываясь в тумане дали, казалось ему великим и бесконечным оттого только,
              что оно было неясно видимо.</s>
            <s>Таким ему представлялась европейская жизнь, политика, масонство, философия,
              филантропия.</s>
            <s>Но и тогда, в те минуты, которые он считал своей слабостью, ум его проникал и в эту
              даль, и там он видел то же мелкое, житейское, бессмысленное.</s>
            <s>Теперь же он выучился видеть великое, вечное и бесконечное во всем, и потому
              естественно, чтобы видеть его, чтобы наслаждаться его созерцанием, он бросил трубу, в
              которую смотрел до сих пор через головы людей, и радостно созерцал вокруг себя вечно
              изменяющуюся, вечно великую, непостижимую и бесконечную жизнь.</s>
            <s>И чем ближе он смотрел, тем больше он был спокоен и счастлив.</s>
            <s>Прежде разрушавший все его умственные постройки страшный вопрос: зачем?</s>
            <s>теперь для него не существовал.</s>
            <s>Теперь на этот вопрос - зачем?</s>
            <s>в душе его всегда готов был простой ответ: затем, что есть бог, тот бог, без воли
              которого не спадет волос с головы <rs rolename="possessor">человека</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
