<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="13" type="chapter" xml:id="chapter13part4Volume4">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> почти не изменился в <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">своих</rs> внешних приемах.</s>
            <s>На вид <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> был точно таким же, каким <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> был прежде.</s>
            <s>Так же, как и прежде, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">он</rs> был рассеян
              и казался занятым не тем, что было перед глазами, а чем-то <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">своим</rs>, особенным.</s>
            <s>Разница между прежним и теперешним его состоянием состояла в том, что прежде, когда
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> забывал то, что было перед
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">ним</rs>, то, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">ему</rs> говорили, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs>, страдальчески сморщивши лоб, как будто пытался и не мог разглядеть
              чего-то, далеко отстоящего от него.</s>
            <s>Теперь <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> так же забывал то,
              что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">ему</rs> говорили, и то, что было
              перед <rs ref="Pierre_Bezukhov">ним</rs>; но теперь с чуть заметной, как будто
              насмешливой, улыбкой <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> всматривался в
              то самое, что было перед ним, вслушивался в то, что ему говорили, хотя очевидно видел
              и слышал что-то совсем другое.</s>
            <s>Прежде он казался хотя и добрым <rs>человеком</rs>, но несчастным; и потому невольно
              люди отдалялись от <rs>него</rs>.</s>
            <s>Теперь улыбка радости жизни постоянно играла около его рта, и в глазах <rs rolename="experiencer">его</rs> светилось участие к людям - вопрос: довольны ли они
              так же, как и <rs>он</rs>?</s>
            <s>И людям приятно было в <rs rolename="undergoer">его</rs> присутствии.</s> </p>
          <p><s>Прежде <rs rolename="agent">он</rs> много говорил, горячился, когда говорил, и мало
              слушал; теперь <rs>он</rs> редко увлекался разговором и умел слушать так, что люди
              охотно высказывали <rs>ему свои</rs> самые задушевные тайны.</s> </p>
          <p><s><rs>Княжна</rs>, никогда не любившая <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> и питавшая к <rs ref="Pierre_Bezukhov">нему</rs> особенно враждебное
              чувство с тех пор, как после смерти старого <rs rolename="experiencer">графа</rs> она
              чувствовала себя обязанной <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>, к досаде и удивлению
              своему, после короткого пребывания в Орле, куда она приехала с намерением доказать <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs>, что, несмотря на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs> неблагодарность, она считает
              своим долгом ходить за <rs ref="Pierre_Bezukhov">ним</rs>, <rs rolename="experiencer">княжна</rs> скоро почувствовала, что <rs rolename="experiencer">она</rs> его
              любит.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> ничем не заискивал расположения
                <rs rolename="undergoer">княжны</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> только с любопытством рассматривал ее.</s>
            <s>Прежде <rs rolename="experiencer">княжна</rs> чувствовала, что в <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> взгляде на <rs>нее</rs> были равнодушие и насмешка, и
                <rs rolename="undergoer">она</rs>, как и перед другими людьми, сжималась перед ним и
              выставляла только <rs rolename="experiencer">свою</rs> боевую сторону жизни; теперь,
              напротив, <rs rolename="experiencer">она</rs> чувствовала, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> как будто докапывался до самых
              задушевных сторон <rs rolename="experiencer">ее</rs> жизни; и <rs>она</rs> сначала с
              недовернем, а потом с благодарностью выказывала <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs>
              затаенные добрые стороны своего характера.</s> </p>
          <p><s>Самый хитрый <rs>человек</rs> не мог бы искуснее вкрасться в доверие <rs rolename="experiencer">княжны</rs>, вызывая <rs rolename="experiencer">ее</rs>
              воспоминания лучшего времени молодости и выказывая к ним сочувствие.</s>
            <s>А между тем вся хитрость <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs>
              состояла только в том, что <rs>он</rs> искал <rs>своего</rs> удовольствия, вызывая в
              озлобленной, сухой и по-своему гордой <rs rolename="experiencer">княжне</rs>
              человеческие чувства.</s> </p>
          <p><said who="Catiche(eldest princess)" corresp="Catiche(eldest princess)" speech_text="Да, он очень, очень добрый человек, когда находится под влиянием не дурных людей, а таких людей, как я," verb="говорить" author_comment="- говорила себе княжна." speech_id="5910"><s>- Да, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> очень, очень добрый человек, когда находится под
                влиянием не дурных людей, а таких людей, как <rs>я</rs>, - говорила <rs rolename="addressee">себе</rs>
                <rs rolename="agent">княжна</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Перемена, происшедшая в <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьере</rs>, была замечена
              по-своему и <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> слугами - Терентием и
              <rs>Васькой</rs>.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Они</rs> находили, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> много попростел.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Терентий</rs> часто, раздев <rs rolename="possessor">барина</rs>, с сапогами и платьем в руке, пожелав покойной ночи, медлил уходить,
              ожидая, не вступит ли <rs rolename="undergoer">барин</rs> в разговор.</s>
            <s>И большею частью <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> останавливал
                <rs rolename="undergoer">Терентия</rs>, замечая, что <rs rolename="experiencer">ему</rs> хочется поговорить.</s> </p>
          <p><said who="Pierre_Bezukhov" corresp="Терентий" speech_text="- Ну, так скажи мне... да как же вы доставали себе еду? -" speech_id="5915"><s>- Ну, так скажи <rs rolename="addressee">мне</rs>... да как же вы
                доставали себе еду? - спрашивал <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>.</s></said>
            <s>И <rs rolename="agent">Терентий</rs> начинал рассказ о московском разорении, о
              покойном <rs>графе</rs> и долго стоят с платьем, рассказывая, а иногда слушая рассказы
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs>, и, с приятным сознанием
              близости к себе <rs>барина</rs> и дружелюбия к <rs rolename="undergoer">нему</rs>, уходил
              в переднюю.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Доктор</rs>, лечивший <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs> и навещавший <rs>его</rs> каждый день, несмотря на
              то, что, по обязанности докторов, считал <rs>своим</rs> долгом иметь вид <rs rolename="undergoer">человека</rs>, каждая минута <rs rolename="undergoer">которого</rs>
              драгоценна для страждущего человечества, засиживался часами у <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, рассказывая <rs>свои</rs> любимые истории и
              наблюдения над нравами больных вообще и в особенности дам.</s> </p>
          <p><said who="доктор" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Да, вот с таким человеком поговорить приятно, не то, что у нас, в провинции," verb="говорить" author_comment="- говорил он." speech_id="5912"><s>- Да, вот с таким
                  <rs>человеком</rs> поговорить приятно, не то, что у нас, в провинции, - говорил
                он.</s></said> </p>
          <p><s>В Орле жило несколько пленных французских офицеров, и <rs>доктор</rs> привел одного
              из них, молодого итальянского офицера.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Офицер</rs> этот стал ходить к <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>, и <rs rolename="agent">княжна</rs> смеялась над теми нежными чувствами,
              которые выражал <rs rolename="agent">итальянец</rs> к <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="undergoer">Итальянец</rs>, видимо, был счастлив только тогда, когда
                <rs>он</rs> мог приходить к <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs> и разговаривать и
              рассказывать <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">ему</rs> про свое
              прошедшее, про свою домашнюю жизнь, про свою любовь и изливать <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">ему</rs> свое негодование на французов, и
              в особенности на <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Итальянец" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- c'est un sacrilège que de faire la guerre à un peuple comme le vôtre. Вы, пострадавшие столько от французов, вы даже злобы не имеете против них.. - Ежели все русские хотя немного похожи на вас," verb="говорить" speech_id="5913"><s>- Ежели все русские хотя немного похожи на вас, -
                говорил он <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs>, - c'est un
                sacrilège que de faire la guerre à un peuple comme le vôtre. Вы, пострадавшие
                столько от французов, вы даже злобы не имеете против них.</s></said> </p>
          <p><s>И страстную любовь <rs rolename="experiencer">итальянца</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьер</rs> теперь заслужил только тем,
              что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> вызывал в <rs>нем</rs> лучшие
              стороны <rs rolename="undergoer">его</rs>
              <rs rolename="undergoer">души</rs> и любовался ими.</s> </p>
          <p><s>Последнее время пребывания <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> в
              Орле к <rs ref="Pierre_Bezukhov">нему</rs> приехал <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>
              старый знакомый масон - <rs ref="Willarski">граф Вилларский</rs>, - тот самый, который
              вводил его в ложу в 1807 году.</s>
            <s>Вилларский был женат на богатой <rs>русской</rs>, имевшей большие имения в Орловской
              губернии, и занимал в городе временное место по продовольственной части.</s> </p>
          <p><s>Узнав, что <rs rolename="undergoer">Безухов</rs> в Орле, Вилларский, хотя и никогда не
              был коротко знаком с ним, приехал к нему с теми заявлениями дружбы и близости, которые
              выражают обыкновенно друг другу люди, встречаясь в пустыне.</s>
            <s><rs ref="Willarski" rolename="experiencer">Вилларский</rs> скучал в Орле и был
              счастлив, встретив <rs rolename="undergoer">человека</rs> одного с собой круга и с
              одинаковыми, как <rs rolename="experiencer">он</rs> полагал, интересами.</s> </p>
          <p><s>Но, к удивлению <rs ref="Willarski" rolename="experiencer" target="id_44133">своему</rs>, <rs ref="Willarski" rolename="experiencer" xml:id="id_44133">Вилларский</rs> заметил скоро, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> очень отстал
              от настоящей жизни и впал, как <rs ref="Willarski" rolename="agent">он</rs> сам с <rs ref="Willarski">собою</rs> определял <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>, в апатию и эгоизм.</s> </p>
          <p><said who="Villarsky" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Vous vous encroûtez, mon cher," verb="говорить" author_comment="- говорил он ему." speech_id="5914"><s>- Vous vous encroûtez, mon
                cher,- говорил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent" target="id_44136">он <rs rolename="addressee">ему</rs></rs>. Несмотря на то, <rs ref="Willarski" xml:id="id_44136">Вилларскому</rs> было теперь приятнее с <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьером</rs>, чем прежде, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">он</rs> каждый день бывал у <rs ref="Pierre_Bezukhov">него</rs>.
                  <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs> же, глядя на <rs ref="Willarski">Вилларского</rs> и слушая <rs ref="Willarski" rolename="undergoer">его</rs> теперь,
                странно и невероятно было думать, что <rs ref="Willarski" rolename="undergoer">он</rs>
                сам очень недавно был такой же.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Willarski" rolename="undergoer">Вилларский</rs> был женат, семейный
                <rs>человек</rs>, занятый и делами имения <rs>жены</rs>, и службой, и семьей.</s>
            <s><rs ref="Willarski" rolename="experiencer">Он</rs> считал, что все эти занятия суть
              помеха в жизни и что все они презренны, потому что имеют целью личное благо <rs ref="Willarski" rolename="undergoer">его</rs> и семьи.</s>
            <s>Военные, административные, политические, масонские соображения постоянно поглощали
                <rs ref="Willarski" rolename="undergoer">его</rs> внимание.</s>
            <s>И <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, не стараясь изменить <rs ref="Willarski" rolename="experiencer">его</rs> взгляд, не осуждая его, с <rs ref="Pierre_Bezukhov">своей</rs> теперь постоянно тихой, радостной насмешкой,
              любовался на это странное, столь знакомое <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs>
              явление.</s> </p>
          <p><s>В отношениях своих с <rs ref="Willarski">Вилларским</rs>, с <rs>княжною</rs>, с
                <rs>доктором</rs>, со всеми людьми, с которыми <rs rolename="undergoer">он</rs>
              встречался теперь, в <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьере</rs> была новая черта,
              заслуживавшая <rs>ему</rs> расположение всех людей: это признание возможности каждого
                <rs rolename="experiencer">человека</rs> думать, чувствовать и смотреть на вещи
              по-своему; признание невозможности словами разубедить <rs rolename="experiencer">человека</rs>.</s>
            <s>Эта законная особенность каждого <rs rolename="undergoer">человека</rs>, которая прежде
              волновала и раздражала <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>,
              теперь составляла основу участия и интереса, которые <rs rolename="agent">он</rs>
              принимал в людях.</s>
            <s>Различие, иногда совершенное противоречие взглядов людей с своею жизнью и между
              собою, радовало <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs> и вызывало
              в <rs ref="Pierre_Bezukhov">нем</rs> насмешливую и кроткую улыбку.</s> </p>
          <p><s>В практических делах <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>
              неожиданно теперь почувствовал, что у <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">него</rs> был центр тяжести, которого не было прежде.</s>
            <s>Прежде каждый денежный вопрос, в особенности просьбы о деньгах, которым он, как очень
              богатый <rs>человек</rs>, подвергался очень часто, приводили <rs rolename="experiencer">его</rs> в безвыходные волнения и недоуменья.</s>
            <s>'Дать или не дать?' - спрашивал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он
                себя</rs>.</s>
            <s>'У <rs rolename="possessor">меня</rs> есть, а ему нужно. Но другому еще нужнее. Кому
              нужнее? А может быть, оба обманщики?' И из всех этих предположений он прежде не
              находил никакого выхода и давал всем, пока было что давать.</s>
            <s>Точно в таком же недоуменье он находился прежде при каждом вопросе, касающемся его
              состояния, когда один говорил, что надо поступить так, а другой - иначе.</s> </p>
          <p><s>Теперь, к удивлению своему, он нашел, что во всех этих вопросах не было более
              сомнений и недоумений.</s>
            <s>В нем теперь явился <rs rolename="undergoer">судья</rs>, по каким-то неизвестным ему
              самому законам решавший, что было нужно и чего не нужно делать.</s> </p>
          <p><s>Он был так же, как прежде, равнодушен к денежным делам; но теперь он несомненно
              знал, что должно сделать и чего не должно.</s>
            <s>Первым приложением этого нового <rs rolename="undergoer">судьи</rs> была для него
              просьба пленного французского <rs rolename="agent">полковника</rs>, пришедшего к нему,
              много рассказывавшего о <rs>своих</rs> подвигах и под конец заявившего почти
              требование о том, чтобы <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> дал ему
              четыре тысячи франков для отсылки <rs rolename="benemalefactive">жене</rs> и
              детям.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> без малейшего труда и напряжения
              отказал <rs rolename="addressee">ему</rs>, удивляясь впоследствии, как было просто и
              легко то, что прежде казалось неразрешимо трудным.</s>
            <s>Вместе с тем тут же, отказывая <rs rolename="addressee">полковнику</rs>, <rs>он</rs>
              решил, что необходимо употребить хитрость для того, чтобы, уезжая из Орла, заставить
              итальянского <rs rolename="experiencer">офицера</rs> взять денег, в которых он,
              видимо, нуждался.</s>
            <s>Новым доказательством для <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="benemalefactive">Пьера</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs> утвердившегося взгляда на
              практические дела было <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">его</rs> решение
              вопроса о долгах <rs rolename="agent">жены</rs> и о возобновлении или невозобновлении
              московских домов и дач.</s> </p>
          <p><s>В Орел приезжал к <rs ref="Pierre_Bezukhov">нему</rs> его <rs rolename="agent">главный управляющий</rs>, и с <rs ref="Pierre_Bezukhov">ним</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> сделал общий счет <rs ref="Pierre_Bezukhov">своих</rs> изменившихся доходов.</s>
            <s>Пожар Москвы стоил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>, по
              учету главноуправляющего, около двух миллионов.</s> </p>
          <p><s>Главноуправляющий, в утешение этих потерь, представил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьеру</rs> расчет о том, что, несмотря на эти потери, доходы
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs> не только не уменьшатся, но
              увеличатся, если <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> откажется от
              уплаты долгов, оставшихся после <rs ref="HeleneKuragin">графини</rs>, к чему <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не может быть обязан, и если <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не будет возобновлять московских домов и подмосковной, которые стоили
              ежегодно восемьдесят тысяч и ничего не приносили.</s> </p>
          <p><said who="Pierre_Bezukhov" corresp="главноуправляющий" speech_text="Да, да, мне ничего этого не нужно. Я от разоренья стал гораздо богаче.. Да, да, это правда" verb="сказать" author_comment=", - сказал Пьер, весело улыбаясь.-" speech_id="5911"><s>- Да, да, это правда, - сказал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, весело улыбаясь.- Да, да, <rs rolename="experiencer">мне</rs> ничего
                этого не нужно. <rs rolename="undergoer">Я</rs> от разоренья стал гораздо
              богаче.</s></said> </p>
          <p><s>Но в январе приехал <rs rolename="agent">Савельич</rs> из Москвы, рассказал про
              положение Москвы, про смету, которую <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> сделал <rs rolename="agent">архитектор</rs> для возобновления дома и подмосковной, говоря про
              это, как про дело решенное.</s>
            <s>В это же время <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьер</rs> получил
              письмо от <rs ref="Vasili_Kuragin">князя Василия</rs> и других знакомых из
              Петербурга.</s>
            <s>В письмах говорилось о долгах <rs ref="HeleneKuragin" rolename="agent">жены</rs>.</s>
            <s>И <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> решил, что столь понравившийся
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> план <rs rolename="possessor">управляющего</rs>
              был неверен и что <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> надо ехать в Петербург покончить
              дела <rs ref="HeleneKuragin" rolename="experiencer">жены</rs> и строиться в
              Москве.</s>
            <s>Зачем было это надо, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не знал; но <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> знал несомненно, что это надо.</s>
            <s>Доходы <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs> вследствие этого
              решения уменьшались на три четверти.</s>
            <s>Но это было надо; <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> это
              чувствовал.</s> </p>
          <p><s>Вилларский ехал в Москву, и они условились ехать вместе.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> испытывал во все время <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">своего</rs> выздоровления в Орле
              чувство радости, свободы, жизни; но когда <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">он</rs>, во время <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">своего</rs>
              путешествия, очутился на вольном свете, увидал сотни новых лиц, чувство это еще более
              усилилось.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> все время путешествия испытывал радость <rs rolename="experiencer">школьника</rs> на вакации.</s>
            <s>Все лица: ямщик, смотритель, мужики на дороге или в деревне - все имели для него
              новый смысл.</s>
            <s>Присутствие и замечания Вилларского, постоянно жаловавшегося на бедность, отсталость
              от Европы, невежество России, только возвышали радость <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>.</s>
            <s>Там, где Вилларский видел мертвенность, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> видел необычайную могучую силу жизненности, ту
              силу, которая в снегу, на этом пространстве, поддерживала жизнь этого целого,
              особенного и единого народа.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> не противоречил Вилларскому и, как
              будто соглашаясь с ним (так как притворное согласие было кратчайшее средство обойти
              рассуждения, из которых ничего не могло выйти), радостно улыбался, слушая его.</s> 
          </p>
        </div>
        
