<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="11" type="chapter" xml:id="chapter11part4Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>На другой день были у <rs rolename="possessor">фельдмаршала</rs> обед и бал, которые
                <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> удостоил <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">своим</rs> присутствием.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">Кутузову</rs> пожалован
                <rs rolename="undergoer">Георгий</rs> 1-й степени; <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> оказывал <rs rolename="experiencer">ему</rs>
              высочайшие почести; но неудовольствие <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs> против <rs>фельдмаршала</rs> было известно
              каждому.</s>
            <s>Соблюдалось приличие, и <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> показывал первый пример этого; но все знали, что <rs rolename="undergoer">старик</rs> виноват и никуда не годится.</s>
            <s>Когда на бале <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>,
              по старой <rs rolename="experiencer">екатерининской</rs> привычке, при входе <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государя</rs> в бальную залу велел
              к ногам его повергнуть взятые знамена, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> неприятно поморщился и проговорил слова, в которых
              некоторые слышали: 'старый <rs>комедиант</rs>'.</s> </p>
          <p><s>Неудовольствие <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs> против <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs> усилилось
              в Вильне в особенности потому, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs>, очевидно, не хотел или не мог понимать значение
              предстоящей кампании.</s> </p>
          <p><said who="Tsar_Alexander_I_of_Russia" corresp="" speech_text="Вы спасли не одну Россию; вы спасли Европу'" speech_id="5907"><s>Когда на
                другой день утром <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государь</rs> сказал собравшимся у <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">него</rs> офицерам: 'Вы спасли не одну Россию; вы спасли Европу', - все уже тогда
                поняли, что война не кончена.</s></said> </p>
          <p><s>Один <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> не
              хотел понимать этого и открыто говорил <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">свое</rs> мнение о том, что новая война не может улучшить
              положение и увеличить славу России, а только может ухудшить ее положение и уменьшить
              ту высшую степень славы, на которой, по <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">его</rs> мнению, теперь стояла Россия.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent" target="id_44113">Он</rs>
              старался доказать <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="addressee" xml:id="id_44113">государю</rs> невозможность избрания новых войск; говорил о
              тяжелом положении населений, о возможности неудач и т. п.</s> </p>
          <p><s>При таком настроении <rs>фельдмаршал</rs>, естественно, представлялся только помехой
              и тормозом предстоящей войны.</s> </p>
          <p><s>Для избежания столкновений со <rs>стариком</rs> сам собою нашелся выход, состоящий в
              том, чтобы, как в Аустерлице и как в начале кампании при <rs ref="Barclay_de_Tolly">Барклае</rs>, вынуть из-под <rs>главнокомандующего</rs>, не тревожа <rs rolename="experiencer">его</rs>, не объявляя <rs rolename="addressee">ему</rs> о
              том, ту почву власти, на которой <rs rolename="agent">он</rs> стоял, и перенести ее к
              самому <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государю</rs>.</s> </p>
          <p><s>С этою целью понемногу переформировался штаб, и вся существенная сила штаба <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs> была уничтожена и перенесена к <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государю</rs>.</s>
            <s>Толь, <rs rolename="possessor">Коновницын</rs>, <rs rolename="possessor">Ермолов</rs>
              - получили другие назначения.</s>
            <s>Все громко говорили, что <rs rolename="undergoer">фельдмаршал</rs> стал очень слаб и
              расстроен здоровьем.</s> </p>
          <p><s>Ему надо было быть слабым здоровьем, для того чтобы передать свое место тому, кто
              заступал его.</s>
            <s>И действительно, здоровье его было слабо.</s> </p>
          <p><s>Как естественно, и просто, и постепенно явился <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> из Турции в
              казенную палату Петербурга собирать ополчение и потом в армию, именно тогда, когда <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">он</rs> был необходим, точно
              так же естественно, постепенно и просто теперь, когда роль <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs> была сыграна, на
              место его явился новый, требовавшийся <rs rolename="agent">деятель</rs>.</s> </p>
          <p><s>Война 1812-го года, кроме своего дорогого русскому сердцу народного значения, должна
              была иметь другое - европейское.</s> </p>
          <p><s>За движением народов с запада на восток должно было последовать движение народов с
              востока на запад, и для этой новой войны нужен был новый <rs rolename="undergoer">деятель</rs>, имеющий другие, чем <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>, свойства, взгляды, движимый другими побуждениями.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">Александр</rs> Первый для
              движения народов с востока на запад и для восстановления границ народов был так же
              необходим, как необходим был <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузов</rs> для спасения и славы России.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> не
              понимал того, что значило Европа, равновесие, <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Он</rs> не мог понимать этого.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Представителю</rs> русского народа, после того как <rs rolename="undergoer">враг</rs> был уничтожен, Россия освобождена и поставлена на высшую
              степень своей славы, русскому <rs rolename="agent">человеку</rs>, как
                <rs>русскому</rs>, делать больше было нечего.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Представителю</rs>
              народной войны ничего не оставалось, кроме смерти.</s>
            <s>И <rs>он</rs> умер.</s>  </p>
        </div>
        
