<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="4" type="chapter" xml:id="chapter4part4Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>После столкновения при Вязьме, где <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> не мог удержать <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">свои</rs>
              войска от желания опрокинуть, отрезать и т. д., дальнейшее движение бежавших французов
              и за ними бежавших русских, до Красного, происходило без сражений.</s>
            <s>Бегство было так быстро, что бежавшая за французами русская армия не могла поспевать
              за ними, что лошади в кавалерии и артиллерии становились и что сведения о движении
              французов были всегда неверны.</s> </p>
          <p><s>Люди русского войска были так измучены этим непрерывным движением по сорок верст в
              сутки, что не могли двигаться быстрее.</s> </p>
          <p><s>Чтобы понять степень истощения русской армии, надо только ясно понять значение того
              факта, что, потеряв ранеными и убитыми во все время движения от Тарутина не более пяти
              тысяч человек, не потеряв сотни людей пленными, армия русская, вышедшая из Тарутина в
              числе ста тысяч, пришла к Красному в числе пятидесяти тысяч.</s> </p>
          <p><s>Быстрое движение русских за французами действовало на русскую армию точно так же
              разрушительно, как и бегство французов.</s>
            <s>Разница была только в том, что русская армия двигалась произвольно, без угрозы
              погибели, которая висела над французской армией, и в том, что отсталые больные у
              французов оставались в руках <rs rolename="possessor">врага</rs>, отсталые русские
              оставались у себя дома.</s>
            <s>Главная причина уменьшения армии <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Наполеона</rs> была быстрота движения, и несомненным доказательством тому служит
              соответственное уменьшение русских войск.</s> </p>
          <p><s>Вся деятельность <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузова</rs>, как это было под Тарутиным и под Вязьмой, была направлена только к
              тому, чтобы,- насколько то было в <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">его</rs>
              власти,- не останавливать этого гибельного для французов движения (как хотели в
              Петербурге и в армии русские генералы), а содействовать ему и облегчить движение своих
              войск.</s> </p>
          <p><s>Но, кроме того, со времени выказавшихся в войсках утомления и огромной убыли,
              происходивших от быстроты движения, еще другая причина представлялась <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузову</rs> для
              замедления движения войск и для выжидания.</s>
            <s>Цель русских войск была - следование за французами.</s>
            <s>Путь французов был неизвестен, и потому, чем ближе следовали наши войска по пятам
              французов, тем больше они проходили расстояния.</s>
            <s>Только следуя в некотором расстоянии, можно было по кратчайшему пути перерезывать
              зигзаги, которые делали французы.</s>
            <s>Все искусные маневры, которые предлагали генералы, выражались в передвижениях войск,
              в увеличении переходов, а единственно разумная цель состояла в том, чтобы уменьшить
              эти переходы.</s>
            <s>И к этой цели во всю кампанию, от Москвы до Вильны, была направлена деятельность <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузова</rs>- не случайно, не
              временно, но так последовательно, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs>
              ни разу не изменил ей.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> знал не
              умом или наукой, а всем русским существом своим знал и чувствовал то, что чувствовал
              каждый русский <rs rolename="experiencer">солдат</rs>, что французы побеждены, что
              враги бегут и надо выпроводить их; но вместе с тем <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">он</rs> чувствовал, заодно
              с солдатами, всю тяжесть этого, неслыханного по быстроте и времени года,
            похода.</s> </p>
          <p><s>Но генералам, в особенности не русским, желавшим отличиться, удивить кого-то,
              забрать в плен для чего-то какого-нибудь <rs rolename="undergoer">герцога</rs> или <rs rolename="undergoer">короля</rs>,- генералам этим казалось теперь, когда всякое
              сражение было и гадко и бессмысленно, им казалось, что теперь-то самое время давать
              сражения и побеждать кого-то.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> только пожимал
              плечами, когда <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">ему</rs> один за другим
              представляли проекты маневров с теми дурно обутыми, без полушубков, полуголодными
              солдатами, которые в один месяц, без сражений, растаяли до половины и с которыми, при
              наилучших условиях продолжающегося бегства, надо было пройти до границы пространство
              больше того, которое было пройдено.</s> </p>
          <p><s>В особенности это стремление отличиться и маневрировать, опрокидывать и отрезывать
              проявлялось тогда, когда русские войска наталкивались на войска французов.</s> </p>
          <p><s>Так это случилось под Красным, где думали найти одну из трех колонн французов и
              наткнулись на самого <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Наполеона</rs> с
              шестнадцатью тысячами.</s>
            <s>Несмотря на все средства, употребленные <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузовым</rs>, для того чтобы избавиться от этого пагубного
              столкновения и чтобы сберечь свои войска, три дня у Красного продолжалось добивание
              разбитых сборищ французов измученными людьми русской армии.</s> </p>
          <p><s>Толь написал диспозицию: die erste Colonne marschiert и т. д. И, как всегда,
              сделалось все не по диспозиции.</s>
            <s><rs rolename="agent">Принц Евгений Виртембергский</rs> расстреливал с горы мимо
              бегущие толпы французов и требовал подкрепления, которое не приходило.</s>
            <s>Французы, по ночам обегая русских, рассыпались, прятались в леса и пробирались, кто
              как мог, дальше.</s> </p>
          <p><s>Милорадович, который говорил, что он знать ничего не хочет о хозяйственных делах
              отряда, которого никогда нельзя было найти, когда его было нужно, 'chevalier sans peur
              et sans reproche', как он сам называл себя, и <rs rolename="undergoer">охотник</rs> до
              разговоров с французами, посылал парламентеров, требуя сдачи, и терял время и делал не
              то, что ему приказывали.</s> </p>
          <p><said who="Miloradovich" corresp="" speech_text="Дарю вам, ребята, эту колонну," verb="говорить" author_comment="- говорил он, подъезжая к войскам и указывая кавалеристам на французов." speech_id="5813"><s>- Дарю вам, ребята, эту колонну,- говорил <rs ref="Miloradovich" rolename="agent">он</rs>, подъезжая к войскам и указывая кавалеристам на
                французов. И кавалеристы на худых, ободранных, еле двигающихся лошадях, подгоняя их
                шпорами и саблями, рысцой, после сильных напряжений, подъезжали к подаренной
                колонне, то есть к толпе обмороженных, закоченевших и голодных французов; и
                подаренная колонна кидала оружие и сдавалась, чего ей уже давно
            хотелось.</s></said> </p>
          <p><s>Под Красным взяли двадцать шесть тысяч пленных, сотни пушек, какую-то палку, которую
              называли маршальским жезлом, и спорили о том, кто там отличился, и были этим довольны,
              но очень сожалели о том, что не взяли <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Наполеона</rs> или хоть какого-нибудь <rs rolename="undergoer">героя</rs>, <rs>маршала</rs>, и упрекали в этом друг друга и в особенности <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs>.</s> </p>
          <p><s>Люди эти, увлекаемые своими страстями, были слепыми исполнителями только самого
              печального закона необходимости; но они считали себя героями и воображали, что то, что
              они делали, было самое достойное и благородное дело.</s>
            <s>Они обвиняли <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs> и
              говорили, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">он</rs> с самого
              начала кампании мешал им победить <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">он</rs> думает только об
              удовлетворении <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">своих</rs> страстей и не хотел
              выходить из Полотняных Заводов, потому что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">ему</rs> там было покойно; что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> под
              Красным остановил движенье только потому, что, узнав о присутствии <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">он</rs> совершенно потерялся;
              что можно предполагать, что он находится в заговоре с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоном</rs>, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">он</rs> подкуплен им, и т. д., и т. д.</s> </p>
          <p><s>Мало того, что современники, увлекаемые страстями, говорили так,- потомство и
              история признали <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> grand,
              a <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs>: иностранцы - хитрым,
              развратным, слабым придворным <rs>стариком</rs>; русские - чем-то неопределенным -
              какой-то куклой, полезной только по своему русскому имени...</s>  </p>
        </div>
        
