<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="19" type="chapter" xml:id="chapter19part4Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>В душе <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> теперь не происходило
              ничего подобного тому, что происходило в ней в подобных же обстоятельствах во время
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">его</rs> сватовства с <rs ref="HeleneKuragin" rolename="experiencer">Элен</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" target="id_44193">Он</rs> не повторял, как тогда, с
              болезненным стыдом слов, сказанных <rs ref="Pierre_Bezukhov" xml:id="id_44193">им</rs>, не говорил себе: 'Ах, зачем я не сказал этого, и зачем, зачем я сказал тогда
              'je vous aime'? Теперь, напротив, каждое слово <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">ее</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov">свое он</rs> повторял в <rs ref="Pierre_Bezukhov">своем</rs> воображении со всеми подробностями лица, улыбки и
              ничего не хотел ни убавить, ни прибавить: хотел только повторять. Сомнений в том,
              хорошо ли, или дурно то, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> предпринял,- теперь не
              было и <rs>тени</rs>. Одно только страшное сомнение иногда приходило <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> в голову. Не во сне ли все это? Не ошиблась ли <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs>?</s><s>
              Не слишком ли я горд и самонадеян? Я верю; а вдруг, что и должно случиться, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> скажет ей, а
                <rs ref="NatashaRostova">она</rs> улыбнется и ответит: 'Как странно! <rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs>, верно, ошибся. Разве <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не знает, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> человек, просто человек, а
              я?.. Я совсем другое, высшее'.</s> </p>
          <p><s>Только это сомнение часто приходило <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьеру</rs>.</s>
            <s>Планов <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> тоже не делал теперь
              никаких.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Ему</rs> казалось так невероятно предстоящее счастье, что
              стоило этому совершиться, и уж дальше ничего не могло быть.</s>
            <s>Все кончалось.</s> </p>
          <p><s>Радостное, неожиданное сумасшествие, к которому <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> считал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">себя</rs> неспособным, овладело <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">им</rs>.</s>
            <s>Весь смысл жизни, не для <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">него</rs>
              одного, но для всего мира, казался <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs> заключающимся только в <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs> любви и в возможности ее любви к <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">нему</rs>.</s>
            <s>Иногда все люди казались <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs>
              занятыми только одним - его будущим счастьем.</s>
            <s>Ему казалось иногда, что все они радуются так же, как и он сам, и только стараются
              скрыть эту радость, притворяясь занятыми другими интересами.</s>
            <s>В каждом слове и движении он видел намеки на свое счастие.</s>
            <s>Он часто удивлял людей, встречавшихся с ним, своими значительными, выражавшими тайное
              согласие, счастливыми взглядами и улыбками.</s>
            <s>Но когда он понимал, что люди могли не знать про его счастье, он от всей души жалел
              их и испытывал желание как-нибудь объяснить им, что все то, чем они заняты, есть
              совершенный вздор и пустяки, не стоящие внимания.</s> </p>
          <p><s>Когда ему предлагали служить или когда обсуждали какие-нибудь общие, государственные
              дела и войну, предполагая, что от такого или такого исхода такого-то события зависит
              счастие всех людей, он слушал с кроткой соболезнующею улыбкой и удивлял говоривших с
              ним людей своими странными замечаниями.</s>
            <s>Но как те люди, которые казались <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> понимающими настоящий смысл жизни, то есть <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> чувство, так и те несчастные, которые, очевидно, не
              понимали этого,- все люди в этот период времени представлялись ему в таком ярком свете
              сиявшего в нем чувства, что без малейшего усилия, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>
              сразу, встречаясь с каким бы то ни было <rs>человеком</rs>, видел в <rs>нем</rs> все,
              что было хорошего и достойного любви.</s> </p>
          <p><s>Рассматривая дела и бумаги <rs rolename="possessor">своей</rs> покойной <rs ref="HeleneKuragin" rolename="possessor">жены</rs>, он к <rs rolename="experiencer">ее</rs> памяти не испытывал никакого чувства, кроме жалости в том, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">она</rs> не знала того счастья, которое
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> знал теперь.</s>
            <s><rs ref="Vasili_Kuragin">Князь Василий</rs>, особенно гордый теперь получением нового
              места и <rs rolename="undergoer">звезды</rs>, представлялся ему трогательным, добрым и
              жалким <rs>стариком</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> часто потом вспоминал это
              время счастливого безумия.</s>
            <s>Все суждения, которые <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">он</rs> составил
              себе о людях и обстоятельствах за этот период времени, остались для <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">него</rs> навсегда верными.</s>
            <s>Он не только не отрекался впоследствии от этих взглядов на людей и вещи, но,
              напротив, в внутренних сомнениях и противуречиях прибегал к тому взгляду, который он
              имел в это время безумия, и взгляд этот всегда оказывался верен.</s> </p>
          <p><s>'Может быть,- думал он,- я и казался тогда странен и смешон; но я тогда не был так
              безумен, как казалось. Напротив, я был тогда умнее и проницательнее, чем когда-либо, и
              понимал все, что стоит понимать в жизни, потому что... я был счастлив'.</s> </p>
          <p><s>Безумие <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> состояло в том, что
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> не дожидался, как прежде,
              личных причин, которые <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> называл
              достоинствами людей, для того чтобы любить их, а любовь переполняла его сердце, и <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>, беспричинно любя людей, находил несомненные причины,
              за которые стоило любить их.</s>  </p>
        </div>
        
