<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="7" type="chapter" xml:id="chapter7part1Volume5">
          <p> </p>
          <p><s>Осенью 1814-го года <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> женился
              на <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжне Марье</rs> и с <rs>женой</rs>,
                <rs>матерью</rs> и <rs ref="Sonya_Rostova">Соней</rs> переехал на житье в Лысые
              Горы.</s> </p>
          <p><s>В три года <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent" target="id_5171">он</rs>, не
              продавая именья <rs>жены</rs>, уплатил оставшиеся долги и, получив небольшое
              наследство после умершей <rs>кузины</rs>, заплатил и долг <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor" xml:id="id_5171">Пьеру</rs>.</s> </p>
          <p><s>Еще через три года, к 1820-му году, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> так устроил <rs ref="Nikolai_Rostov">свои</rs> денежные дела, что
              прикупил небольшое именье подле Лысых Гор и вел переговоры о выкупе отцовского
              Отрадного, что составляло <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> любимую мечту.</s> </p>
          <p><s>Начав хозяйничать по необходимости, <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> скоро так
              пристрастился к хозяйству, что оно сделалось для него любимым и почти исключительным
              занятием.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Николай</rs> был хозяин простой, не любил нововведений, в
              особенности английских, которые входили тогда в моду, смеялся над теоретическими
              сочинениями о хозяйстве, не любил заводов, дорогих производств, посевов дорогих хлебов
              и вообще не занимался отдельно ни одной частью хозяйства.</s>
            <s>У <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">него</rs> перед глазами всегда было
              только одно именье, а не какая-нибудь отдельная часть его.</s>
            <s>В именье же главным предметом был не азот и не кислород, находящиеся в почве и
              воздухе, не особенный плуг и назем, а то главное орудие, чрез посредство которого
              действует и азот, и кислород, и назем, и плуг - то есть работник-мужик.</s>
            <s>Когда <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> взялся за хозяйство и
              стал вникать в различные его части, <rs rolename="agent">мужик</rs> особенно привлек к
                <rs>себе</rs>
              <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> внимание; <rs rolename="undergoer">мужик</rs>
              представлялся ему не только орудием, но и целью и <rs rolename="agent">судьею</rs>.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Он</rs> сначала всматривался в <rs rolename="undergoer">мужика</rs>, стараясь понять, что <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs> нужно, что <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> считает дурным и хорошим, и только притворялся, что
              распоряжается и приказывает, в сущности же только учился у мужиков и приемам, и речам,
              и суждениям о том, что хорошо и что дурно.</s>
            <s>И только тогда, когда понял вкусы и стремления <rs rolename="experiencer">мужика</rs>, научился говорить его речью и понимать тайный смысл его речи, когда
              почувствовал себя сроднившимся с ним, только тогда стал он смело управлять им, то есть
              исполнять по отношению к мужикам ту самую должность, исполнение которой от него
              требовалось.</s>
            <s>И хозяйство <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николая</rs> приносило самые
              блестящие результаты.</s> </p>
          <p><s>Принимая в управление имение, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs>
              сразу, без ошибки, по какому-то дару прозрения, назначал <rs>бурмистром</rs>,
              старостой, выборным тех самых людей, которые были бы выбраны самими мужиками, если б
              они могли выбирать, и начальники его никогда не переменялись.</s>
            <s>Прежде чем исследовать химические свойства навоза, прежде чем вдаваться в дебет и
              кредит (как <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> любил насмешливо говорить), <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> узнавал количество скота у крестьян и увеличивал это
              количество всеми возможными средствами.</s>
            <s>Семьи крестьян он поддерживал в самых больших размерах, не позволяя делиться.</s>
            <s>Ленивых, развратных и слабых он одинаково преследовал и старался изгонять из
              общества.</s> </p>
          <p><s>При посевах и уборке сена и хлебов он совершенно одинаково следил за своими и
              мужицкими полями.</s>
            <s>И у редких хозяев были так рано и хорошо посеяны и убраны поля и так много дохода,
              как у <rs ref="Nikolai_Rostov">Николая</rs>.</s> </p>
          <p><s>С дворовыми <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">он</rs> не любил иметь
              никакого дела, называл их дармоедами и, как все говорили, распустил и избаловал их;
              когда надо было сделать какое-нибудь распоряжение насчет дворового, в особенности
              когда надо было наказывать, <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">он</rs> бывал в
              нерешительности и советовался со всеми в доме; только когда возможно было отдать в
              солдаты вместо <rs>мужика</rs> дворового, <rs rolename="agent">он</rs> делал это без
              малейшего колебания.</s>
            <s>Во всех же распоряжениях, касавшихся мужиков, он никогда не испытывал ни малейшего
              сомнения.</s>
            <s>Всякое распоряжение его - он это знал - будет одобрено всеми против одного или
              нескольких.</s> </p>
          <p><s>Он одинаково не позволял себе утруждать или казнить <rs rolename="undergoer">человека</rs> потому только, что ему этого так хотелось, как и облегчать и
              награждать <rs rolename="possessor">человека</rs> потому, что в этом состояло <rs rolename="experiencer">его</rs> личное желание.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Он</rs> не умел бы сказать, в чем состояло это мерило
              того, что должно и чего не должно; но мерило это в <rs rolename="undergoer">его</rs> душе
              было твердо и непоколебимо.</s> </p>
          <p><said who="Nikolai_Rostov" corresp="" speech_text="С нашим русским народом" verb="говаривать" author_comment="Он часто говаривал с досадой о какой-нибудь неудаче или беспорядке: 'С нашим русским народом'" speech_id="6066"><s>Он часто говаривал с досадой о какой-нибудь неудаче или
                беспорядке: 'С нашим русским народом',- и воображал себе, что он терпеть не может
                  <rs>мужика</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Но он всеми силами души любил этот наш русский народ и его быт и потому только понял
              и усвоил себе тор единственный путь и прием хозяйства, которые приносили хорошие
              результаты.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Графиня Марья</rs>
              ревновала <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">своего</rs>
              <rs>мужа</rs> к этой любви <rs rolename="experiencer">его</rs> и жалела, что не могла
              в ней участвовать, но не могла понять радостей и огорчений, доставляемых <rs rolename="experiencer">ему</rs> этим отдельным, чуждым для <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">нее</rs> миром.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">Она</rs> не могла понять, отчего <rs rolename="undergoer">он</rs> бывал так особенно оживлен и счастлив, когда <rs rolename="agent">он</rs>, встав на заре и проведя все утро в поле или на гумне,
              возвращался к <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">ее</rs> чаю с
              посева, покоса или уборки.</s>
            <said who="Nikolai_Rostov" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Ну еще денек, и мое и крестьянское все будет в гумне" speech_id="6068"><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">Она</rs> не понимала, чем <rs>он</rs>
                восхищался, рассказывая с восторгом про богатого хозяйственного мужика <rs>Матвея
                  Ермишина</rs>, который всю ночь с семьей возил снопы, и еще ни у кого ничего не
                было убрано, а у него уже стояли одонья.</s></said>
            <said who="Nikolai_Rostov" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Ну еще денек, и мое и крестьянское все будет в гумне" speech_id="6068"><s>Она не понимала, отчего он так радостно, переходя от окна к балкону, улыбался
                под усами и подмигивал, когда на засыхающие всходы овса выпадал теплый частый
                дождик, или отчего, когда в покос или уборку угрожающая туча уносилась ветром, он,
                красный, загорелый и в поту, с запахом полыни и горчавки в волосах, приходя с гумна,
                радостно потирая руки, говорил: 'Ну еще денек, и <rs>мое</rs> и крестьянское все
                будет в гумне'.</s></said> </p>
          <p><s>Еще менее могла она понять, почему он, с его добрым сердцем, с его всегдашнего
              готовностью предупредить ее желания, приходил почти в отчаяние, когда она передавала
              ему просьбы каких-нибудь баб или мужиков, обращавшихся к ней, чтобы освободить их от
              работ, почему он, добрый Nicolas, упорно отказывал ей, сердито прося ее не вмешиваться
              не в свое дело.</s>
            <said who="Nikolai_Rostov" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Ну еще денек, и мое и крестьянское все будет в гумне" speech_id="6068"><s>Она чувствовала, что у него был особый мир, страстно им любимый, с какими-то
                законами, которых она не понимала.</s></said> </p>
          <p><s>Когда она иногда, стараясь понять его, говорила ему о его заслуге, состоящей в том,
              что он делает добро своих подданных, он сердился и отвечал: 'Вот уж нисколько: никогда
              и в голову <rs rolename="experiencer">мне</rs> не приходит; и для их блага вот чего не
              сделаю. Все это поэзия и бабьи сказки,- все это благо <rs rolename="experiencer">ближнего</rs>. Мне нужно, чтобы наши дети не пошли по миру; мне надо устроить наше
              состояние, пока я жив; вот и все. Для этого нужен порядок, нужна строгость... Вот
              что!' - говорил он, сжимая свой сангвинический кулак.</s>
            <s>'И справедливость, разумеется,- прибавлял <rs rolename="agent">он</rs>,- потому что
              если <rs rolename="undergoer">крестьянин</rs> гол и голоден, и лошаденка у <rs rolename="possessor">него</rs> одна, так <rs>он</rs> ни на <rs>себя</rs>, ни на <rs rolename="benemalefactive">меня</rs> не сработает'.</s> </p>
          <p><s>И, должно быть, потому, что <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">Николай</rs> не позволял <rs ref="Nikolai_Rostov">себе</rs> мысли о том, что <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">он</rs> делает что-нибудь для других, для
              добродетели,- все, что <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> делал, было плодотворно;
              состояние его быстро увеличивалось: соседние мужики приходили просить <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="addressee">его</rs>, чтобы <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">он</rs> купил их, и долго после <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">его</rs> смерти в народе хранилась набожная память об его
              управлении.</s>
            <s>'<rs rolename="undergoer">Хозяин</rs> был... Наперед мужицкое, а потом свое. Ну и
              потачки не давал. Одно слово - хозяин!'</s>  </p>
        </div>
        
