<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="10" type="chapter" xml:id="chapter10part1Volume5">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> вышла замуж ранней весной 1813
              года, и у ней в 1820 году было уже три дочери и один <rs rolename="undergoer">сын</rs>,
                <rs>которого</rs>
              <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">она</rs> страстно желала и теперь сама
              кормила.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> пополнела и поширела, так что трудно было узнать в
              этой сильной <rs>матери</rs> прежнюю тонкую, подвижную <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташу</rs>.</s>
            <s>Черты лица <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ее</rs> определились и имели
              выражение спокойной мягкости и ясности.</s>
            <s>В <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">ее</rs> лице не было, как прежде,
              этого непрестанно горевшего огня оживления, составлявшего <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> прелесть.</s>
            <s>Теперь часто видно было одно ее лицо и тело, а души вовсе не было видно.</s>
            <s>Видна была одна сильная, красивая и плодовитая самка.</s>
            <s>Очень редко зажигался в <rs ref="NatashaRostova">ней</rs> теперь прежний огонь.</s>
            <s>Это бывало только тогда, когда, как теперь, возвращался <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">муж</rs>, когда выздоравливал <rs rolename="experiencer">ребенок</rs> или когда она с <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">графиней
                Марьей</rs> вспоминала о <rs ref="AndreyBolkonsky">князе Андрее</rs> (с <rs ref="Pierre_Bezukhov">мужем</rs>
              <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">она</rs>, предполагая, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> ревнует <rs>ее</rs> к памяти
                <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>, никогда не
              говорила о нем), и очень редко, когда что-нибудь случайно вовлекало <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> в пение, которое <rs ref="NatashaRostova">она</rs>
              совершенно оставила после замужества.</s>
            <s>И в те редкие минуты, когда прежний огонь зажигался в ее развившемся красивом теле,
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">она</rs> бывала еще более привлекательна,
              чем прежде.</s> </p>
          <p><s>Со времени <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent" target="id_51103">своего</rs>
              замужества <rs ref="NatashaRostova" xml:id="id_51103">Наташа</rs> жила с
                <rs>мужем</rs> в Москве, в Петербурге, и в подмосковной деревне, и у
              <rs>матери</rs>, то есть у <rs ref="Nikolai_Rostov">Николая</rs>.</s>
            <s>В обществе молодую <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">графиню Безухову</rs>
              видели мало, и те, которые видели, остались ею недовольны.</s>
            <s>Она не была ни мила, ни любезна.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs> не то что любила уединение (<rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> не знала, любила ли <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> или нет; ей даже казалось, что
              нет), но <rs ref="NatashaRostova">она</rs>, нося, рожая, кормя детей и принимая
              участие в каждой минуте жизни <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">мужа</rs>, не могла удовлетворить этим потребностям иначе, как отказавшись от
              света.</s>
            <s>Все, знавшие <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташу</rs> до замужества,
              удивлялись происшедшей в <rs ref="NatashaRostova">ней</rs> перемене, как чему-то
              необыкновенному.</s>
            <s>Одна старая <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">графиня</rs>,
              материнским чутьем понявшая, что все порывы <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташи</rs> имели началом только потребность иметь семью,
              иметь <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">мужа</rs>, как <rs ref="NatashaRostova">она</rs>, не столько шутя, сколько взаправду, кричала в
              Отрадном, <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="experiencer">мать</rs>
              удивлялась удивлению людей, не понимавших <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташи</rs>, и повторяла, что <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> всегда знала, что <rs ref="NatashaRostova">Наташа</rs> будет примерной
              женой и матерью.</s> </p>
          <p><said who="Countess_Natalya_Rostova" corresp="" speech_text="Она только до крайности доводит свою любовь к мужу и детям," verb="говорить" author_comment="- говорила графиня,- так что это даже глупо." speech_id="6115"><s>- Она только до крайности доводит свою любовь к <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">мужу</rs> и детям,- говорила <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">графиня</rs>,- так что это даже
                глупо.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> не следовала тому золотому
              правилу, проповедоваемому умными людьми, в особенности французами, и состоящему в том,
              что <rs>девушка</rs>, выходя замуж, не должна опускаться, не должна бросать свои
              таланты, должна еще более, чем в девушках, заниматься своей внешностью, должна
              прельщать <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">мужа</rs> так же, как она
              прежде прельщала не <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">мужа</rs>.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs>, напротив, бросила сразу все
                <rs ref="NatashaRostova">свои</rs> очарованья, из которых у ней было одно необычайно
              сильное - пение.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Она</rs> оттого и бросила его, что это было
              сильное очарованье.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Она</rs>, то что называют, опустилась.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> не заботилась ни о <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">своих</rs> манерах, ни о деликатности речей,
              ни о том, чтобы показываться <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">мужу</rs>
              в самых выгодных позах, ни о <rs ref="NatashaRostova">своем</rs> туалете, ни о том,
              чтобы не стеснять <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">мужа</rs>
              <rs ref="NatashaRostova">своей</rs> требовательностью.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> делала все противное этим правилам.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> чувствовала, что те очарования, которые инстинкт
                <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> научал употреблять прежде, теперь только были бы
              смешны в глазах <rs ref="NatashaRostova">ее</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">мужа</rs>, <rs>которому</rs>
              <rs ref="NatashaRostova">она</rs> с первой минуты отдалась вся - то есть всей душой,
              не оставив ни одного уголка не открытым для <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="benemalefactive">него</rs>.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova">Она</rs> чувствовала, что связь <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> с <rs>мужем</rs> держалась не теми поэтическими чувствами, которые
              привлекли <rs rolename="experiencer">его</rs> к <rs ref="NatashaRostova">ней</rs>, а
              держалась чем-то другим, неопределенным, но твердым, как связь <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> собственной души с <rs ref="NatashaRostova">ее</rs>
              телом.</s> </p>
          <p><s>Взбивать локоны, надевать роброны и петь романсы, для того чтобы привлечь к <rs ref="NatashaRostova">себе своего</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">мужа</rs>, показалось бы <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">ей</rs> так же странным, как украшать
              себя для того, чтобы быть самой собою довольной.</s>
            <s>Украшать же себя для того, чтобы нравиться другим,- может быть, теперь это и было бы
              приятно ей,- она не знала,- но было совершенно некогда.</s>
            <s>Главная же причина, по которой она не занималась ни пением, ни туалетом, ни
              обдумыванием своих слов, состояла в том, что ей было совершенно некогда заниматься
              этим.</s> </p>
          <p><s>Известно, что <rs rolename="possessor">человек</rs> имеет способность погрузиться
              весь в один предмет, какой бы он ни казался ничтожный.</s>
            <s>И известно, что нет такого ничтожного предмета, который бы при сосредоточенном
              внимании, обращенном на него, не разросся до бесконечности.</s> </p>
          <p><s>Предмет, в который погрузилась вполне <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs>,- была семья, то есть муж, которого надо было
              держать так, чтобы он нераздельно принадлежал ей, дому,- и дети, которых надо было
              носить, рожать, кормить, воспитывать.</s> </p>
          <p><s>И чем больше она вникала, не умом, а всей душой, всем существом своим, в занимавший
              ее предмет, тем более предмет этот разрастался под ее вниманием, и тем слабее и
              ничтожнее казались ей ее силы, так что она их все сосредоточивала на одно и то же, и
              все-таки не успевала сделать всего того, что ей казалось нужно.</s> </p>
          <p><s>Толки и рассуждения о правах женщин, об отношениях супругов, о свободе и правах их,
              хотя и не назывались еще, как теперь, вопросами, были тогда точно такие же, как и
              теперь; но эти вопросы не только не интересовали <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташу</rs>, но <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> решительно не понимала их.</s> </p>
          <p><s>Вопросы эти и тогда, как и теперь, существовали только для тех людей, которые в
              браке видят одно удовольствие, получаемое супругами друг от друга, то есть одно начало
              брака, а не все его значение, состоящее в семье.</s> </p>
          <p><s>Рассуждения эти и теперешние вопросы, подобные вопросам о том, каким образом
              получить как можно более удовольствия от обеда, тогда, как и теперь, не существуют для
              людей, для которых цель обеда есть питание и цель супружества - семья.</s> </p>
          <p><s>Если цель обеда - питание тела, то тот, кто съест вдруг два обеда, достигнет, может
              быть, большего удовольствия, но не достигнет цели, ибо оба обеда не переварятся
              желудком.</s> </p>
          <p><s>Если цель брака есть семья, то тот, кто захочет иметь много жен и мужей, может быть,
              получит много удовольствия, но ни в каком случае не будет иметь семьи.</s> </p>
          <p><s>Весь вопрос, ежели цель обеда есть питание, а цель брака - семья, разрешается только
              тем, чтобы не есть больше того, что может переварить желудок, и не иметь больше жен и
              мужей, чем столько, сколько нужно для семьи, то есть одной и одного.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташе</rs> нужен был <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">муж</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Муж</rs> был дан <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">ей</rs>.</s>
            <s>И <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">муж</rs> дал <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">ей</rs> семью.</s>
            <s>И в другом, лучшем <rs>муже</rs>
              <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> не только не видела
              надобности, но, так как все силы душевные <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> были
              устремлены на то, чтобы служить этому <rs rolename="benemalefactive">мужу</rs> и
              семье, <rs ref="NatashaRostova">она</rs> и не могла <rs ref="NatashaRostova">себе</rs>
              представить и не видела никакого интереса в представлении о том, что бы было, если б
              было другое.</s> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> не любила общества
              вообще, но <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> тем более дорожила
              обществом родных - <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">графини Марьи</rs>, <rs ref="Nikolai_Rostov">брата</rs>, <rs ref="Countess_Natalya_Rostova">матери</rs> и
                <rs ref="Sonya_Rostova">Сони</rs>.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Она</rs> дорожила обществом тех
              людей, к которым <rs ref="NatashaRostova">она</rs>, растрепанная, в халате, могла
              выйти большими шагами из детской с радостным лицом и показать пеленку с желтым вместо
              зеленого пятна, и выслушать утешения о том, что теперь <rs>ребенку</rs> гораздо
              лучше.</s> </p>
          <p><s><rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer" target="id_51104">Наташа</rs> до такой
              степени опустилась, что <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor" xml:id="id_51104">ее</rs> костюмы, <rs ref="NatashaRostova" rolename="possessor">ее</rs> прическа, <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">ее</rs> невпопад
              сказанные слова, <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> ревность - <rs ref="NatashaRostova">она</rs> ревновала к <rs ref="Sonya_Rostova" rolename="undergoer">Соне</rs>, к <rs rolename="undergoer">гувернантке</rs>, ко всякой красивой и некрасивой женщине - были
              обычным предметом шуток всех <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> близких.</s>
            <s>Общее мнение было то, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> был
              под башмаком <rs ref="Pierre_Bezukhov">своей</rs>
              <rs rolename="possessor">жены</rs>, и действительно это было так.</s>
            <s>С самых первых дней их супружества <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> заявила <rs ref="NatashaRostova">свои</rs> требования.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> удивился очень этому
              совершенно новому для <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">него</rs>
              воззрению <rs rolename="experiencer">жены</rs>, состоящему в том, что каждая минута
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs> жизни принадлежит <rs rolename="possessor">ей</rs> и семье; <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> удивился требованиям <rs ref="Pierre_Bezukhov">своей</rs>
              <rs rolename="agent">жены</rs>, но был польщен ими и подчинился им.</s> </p>
          <p><s>Подвластность <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> заключалась в том, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> не смел не только ухаживать, но не
              смел с улыбкой говорить с другой <rs>женщиной</rs>, не смел ездить в клубы, на обеды
              так, для того чтобы провести время, не смол расходовать денег для прихоти, не смел
              уезжать на долгие сроки, исключая как по делам, в число которых <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">жена</rs> включала и его занятия науками, в
              которых <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">она</rs> ничего не понимала,
              но которым <rs rolename="agent">она</rs> приписывала большую важность.</s>
            <s>Взамен этого <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьер</rs> имел полное
              право у <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> в доме располагать не только самим <rs ref="Pierre_Bezukhov">собой</rs>, как <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> хотел, но и всей семьею.</s>
            <s><rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> у <rs ref="NatashaRostova">себя</rs> в доме ставила <rs ref="NatashaRostova">себя</rs> на ногу <rs rolename="possessor">рабы</rs>
              <rs>мужа</rs>; и весь дом ходил на цыпочках, когда <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> занимался - читал или писал в своем кабинете.</s>
            <s>Стоило <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> показать
              какое-нибудь пристрастие, чтобы то, что <rs rolename="experiencer">он</rs> любил,
              постоянно исполнялось.</s>
            <s>Стоило <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer" target="id_51107">ему</rs>
              выразить желание, чтобы <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent" xml:id="id_51107">Наташа</rs> вскакивала и бежала исполнять <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs>.</s> </p>
          <p><s>Весь дом руководился только мнимыми повелениями <rs rolename="agent">мужа</rs>, то
              есть желаниями <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>, которые
                <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташа</rs> старалась угадывать.</s>
            <s>Образ, место жизни, знакомства, связи, занятия <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">Наташи</rs>, воспитание детей - не только все делалось по
              выраженной воле <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>, но <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> стремилась угадать то, что
              могло вытекать из высказанных в разговорах мыслей <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs>.</s>
            <s>И <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">она</rs> верно угадывала то, в чем
              состояла сущность желаний <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>,
              и, раз угадав ее, <rs ref="NatashaRostova">она</rs> уже твердо держалась раз
              избранного.</s>
            <s>Когда <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> сам уже хотел
              изменить <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">своему</rs> желанию, <rs ref="NatashaRostova">она</rs> боролась против него <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs> же оружием.</s> </p>
          <p><s>Так, в тяжелое время, навсегда памятное <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer" target="id_511012">Пьеру</rs>, <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer" xml:id="id_511012">Наташе</rs>, после родов первого слабого
                <rs rolename="undergoer">ребенка</rs>, когда <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">им</rs> пришлось переменить трех кормилиц и <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">Наташа</rs> заболела от отчаяния, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> однажды сообщил <rs ref="NatashaRostova" rolename="addressee">ей</rs> мысли Руссо, с которыми <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> был совершенно согласен, о неестественности и вреде
              кормилиц.</s>
            <s>С следующим <rs>ребенком</rs>, несмотря на противудействие <rs ref="Countess_Natalya_Rostova" rolename="agent">матери</rs>, докторов и самого <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">мужа</rs>, восстававших против <rs ref="NatashaRostova">ее</rs> кормления, как против вещи тогда неслыханной и вредной,
                <rs rolename="agent">она</rs> настояла на <rs>своем</rs> и с тех пор всех детей
              кормила сама.</s> </p>
          <p><s>Весьма часто, в минуты раздражения, случалось, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">муж</rs> с <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">женой</rs>
              спорили подолгу, потом после спора <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, к радости и удивлению <rs ref="Pierre_Bezukhov">своему</rs>, находил не
              только в словах, но и в действиях <rs ref="NatashaRostova" rolename="agent">жены</rs>
              свою ту самую мысль, против которой <rs ref="NatashaRostova">она</rs> спорила.</s>
            <s>И не только <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> находил ту же мысль, но <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> находил ее очищенною от всего того, что было лишнего,
              вызванного увлечением и спором, в выражении мысли <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьера</rs>.</s> </p>
          <p><s>После семи лет супружества <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> чувствовал радостное, твердое сознание того, что <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не дурной человек, и чувствовал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> это потому, что <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> видел <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">себя</rs> отраженным в <rs ref="Pierre_Bezukhov">своей</rs>
              <rs>жене</rs>.</s>
            <s>В себе он чувствовал все хорошее и дурное смешанным и затемнявшим одно другое.</s>
            <s>Но на <rs ref="NatashaRostova" rolename="experiencer">жене</rs> его отражалось только
              то, что было истинно хорошо: все не совсем хорошее было откинуто.</s>
            <s>И отражение это произошло не путем логической мысли, а другим - таинственным,
              непосредственным отражением.</s>  </p>
        </div>
        
