<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="3" type="chapter" xml:id="chapter3part1Volume5">
          <p> </p>
          <p><s>Основной, существенный смысл европейских событий начала нынешнего столетия есть
              воинственное движение масс европейских народов с запада на восток и потом с востока на
              запад.</s>
            <s>Первым зачинщиком этого движения было движение с запада на восток.</s>
            <s>Для того чтобы народы запада могли совершить то воинственное движение до Москвы,
              которое они совершили, необходимо было: 1) чтобы они сложились в воинственную группу
              такой величины, которая была бы в состоянии вынести столкновение с воинственной
              группой востока; 2) чтобы они отрешились от всех установившихся преданий и привычек и
              3) чтобы, совершая свое воинственное движение, они имели во главе своей <rs rolename="undergoer">человека</rs>, который, и для себя и для них, мог бы оправдывать
              имеющие совершиться обманы, грабежи и убийства, которые сопутствовали этому
              движению.</s> </p>
          <p><s>И начиная с французской революции разрушается старая, недостаточно великая группа;
              уничтожаются старые привычки и предания; вырабатываются, шаг за шагом, группа новых
              размеров, новые привычки и предания, и приготовляется тот <rs rolename="experiencer">человек</rs>, который должен стоять во главе будущего движения и нести на себе всю
              ответственность имеющего совершиться.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="undergoer">Человек</rs> без убеждений, без привычек, без преданий, без
              имени, даже не француз, самыми, кажется, странными случайностями продвигается между
              всеми волнующими Францию партиями и, не приставая ни к одной из них, выносится на
              заметное место.</s> </p>
          <p><s>Невежество сотоварищей, слабость и <rs rolename="agent">ничтожество</rs>
              противников, искренность лжи и блестящая и самоуверенная ограниченность этого <rs rolename="undergoer">человека</rs> выдвигают <rs rolename="undergoer">его</rs> во
                <rs>главу</rs> армии.</s>
            <s>Блестящий состав солдат итальянской армии, нежелание драться противников, ребяческая
              дерзость и самоуверенность приобретают <rs rolename="benemalefactive">ему</rs> военную
              славу.</s>
            <s>Бесчисленное количество так называемых случайностей сопутствует <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">ему</rs> везде.</s>
            <s>Немилость, в которую он впадает у правителей Франции, служит ему в пользу.</s>
            <s>Попытки его изменить предназначенный ему путь не удаются: его не принимают на службу
              в Россию, и не удается ему определение в Турцию.</s>
            <s>Во время войн в Италии он несколько раз находится на краю гибели и всякий раз
              спасается неожиданным образом.</s>
            <s>Русские войска, те самые, которые могут разрушить его славу, по разным
              дипломатическим соображениям, не вступают в Европу до тех пор, пока он там.</s> </p>
          <p><s>По возвращении из Италии <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> находит правительство
              в Париже в том процессе разложения, в котором люди, попадающие в это правительство,
              неизбежно стираются и уничтожаются.</s>
            <s>И сам собой для него является выход из этого опасного положения, состоящий в
              бессмысленной, беспричинной экспедиции в Африку.</s>
            <s>Опять те же так называемые случайности сопутствуют ему.</s>
            <s>Неприступная Мальта сдается без выстрела; самые неосторожные распоряжения
              увенчиваются успехом.</s>
            <s>Неприятельский флот, который не пропустит после ни одной лодки, пропускает целую
              армию.</s>
            <s>В Африке над безоружными почти жителями совершается целый ряд злодеяний.</s>
            <s>И люди, совершающие злодеяния эти, и в особенности их руководитель, уверяют себя, что
              это прекрасно, что это слава, что это похоже на Кесаря и <rs>Александра
                Македонского</rs> и что это хорошо.</s> </p>
          <p><s>Тот идеал славы и величия, состоящий в том, чтобы не только ничего не считать для
              себя дурным, но гордиться всяким своим преступлением, приписывая ему непонятное
              сверхъестественное значение,- этот идеал, долженствующий руководить этим <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">человеком</rs> и связанными с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">ним</rs> людьми, на просторе вырабатывается в Африке.</s>
            <s>Все, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs> ни делает, удается
                <rs>ему</rs>.</s>
            <s>Чума не пристает к <rs>нему</rs>.</s>
            <s>Жестокость убийства пленных не ставится <rs ref="Napoleon_Bonaparte">ему</rs> в
              вину.</s>
            <s>Ребячески неосторожный, беспричинный и неблагородный отъезд <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> из Африки, от товарищей в беде, ставится ему в
              заслугу, и опять неприятельский флот два раза упускает его.</s>
            <s>В то время как <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs>, уже совершенно одурманенный
              совершенными им счастливыми преступлениями, готовый для своей роли, без всякой цели
              приезжает в Париж, то разложение республиканского правительства, которое могло
              погубить его год тому назад, теперь дошло до крайней степени, и присутствие его,
              свежего от партий <rs>человека</rs>, теперь только может возвысить <rs rolename="undergoer">его</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="possessor">Он</rs> не имеет никакого плана; <rs rolename="experiencer">он</rs> всего боится; но партии ухватываются за <rs rolename="undergoer">него</rs> и
              требуют его участия.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="undergoer">Он</rs> один, с <rs rolename="possessor">своим</rs>
              выработанным в Италии и Египте идеалом славы и величия, с <rs rolename="undergoer">своим</rs> безумием самообожания, с <rs rolename="undergoer">своею</rs> дерзостью
              преступлений, с своею искренностью лжи,- <rs>он</rs> один может оправдать то, что
              имеет совершиться.</s> </p>
          <p><s>Он нужен для того места, которое ожидает его, и потому, почти независимо от его воли
              и несмотря на его нерешительность, на отсутствие плана, на все ошибки, которые он
              делает, он втягивается в заговор, имеющий целью овладение властью, и заговор
              увенчивается успехом.</s> </p>
          <p><s>Его вталкивают в заседание правителей.</s>
            <s>Испуганный, он хочет бежать, считая себя погибшим; притворяется, что падает в
              обморок; говорит бессмысленные вещи, которые должны бы погубить его.</s>
            <s>Но правители Франции, прежде сметливые и гордые, теперь, чувствуя, что роль их
              сыграна, смущены еще более, чем он, говорят не те слова, которые им нужно бы было
              говорить, для того чтоб удержать власть и погубить его.</s> </p>
          <p><s>Случайность, миллионы случайностей дают ему власть, и все люди, как бы сговорившись,
              содействуют утверждению этой власти.</s>
            <s>Случайности делают характеры тогдашних правителей Франции, подчиняющимися ему;
              случайности делают характер <rs rolename="undergoer">Павла I</rs>, признающего <rs rolename="agent">его</rs> власть; случайность делает против него заговор, не только
              не вредящий ему, но утверждающий его власть.</s> </p>
          <p><s>Случайность посылает <rs rolename="addressee">ему</rs> в руки Энгиенского и нечаянно
              заставляет <rs rolename="experiencer">его</rs> убить, тем самым, сильнее всех других
              средств, убеждая толпу, что <rs rolename="possessor">он</rs> имеет право, так как <rs rolename="possessor">он</rs> имеет силу.</s>
            <s>Случайность делает то, что <rs rolename="agent">он</rs> напрягает все силы на
              экспедицию в Англию, которая, очевидно, погубила бы <rs>его</rs>, и никогда не
              исполняет этого намерения, а нечаянно нападает на <rs ref="General_Mack" rolename="undergoer">Мака</rs> с австрийцами, которые сдаются без сражения.</s>
            <s>Случайность и гениальность дают <rs>ему</rs> победу под Аустерлицем, и случайно все
              люди, не только французы, но и вся Европа, за исключением Англии, которая и не примет
              участия в имеющих совершиться событиях, все люди, несмотря на прежний ужас и
              отвращение к его преступлениям, теперь признают за ним его власть, название, которое
              он себе дал, и его идеал величия и славы, который кажется всем чем-то прекрасным и
              разумным.</s> </p>
          <p><s>Как бы примериваясь и приготовляясь к предстоящему движению, силы запада несколько
              раз в 1805-м, 6-м, 7-м, 9-м году стремятся на восток, крепчая и нарастая.</s>
            <s>В 1811-м году группа людей, сложившаяся во Франции, сливается в одну огромную группу
              с серединными народами.</s>
            <s>Вместе с увеличивающейся группой людей дальше развивается сила оправдания <rs rolename="undergoer">человека</rs>, стоящего во главе движения.</s>
            <s>В десятилетний приготовительный период времени, предшествующий большому движению, <rs rolename="agent">человек</rs> этот сводится со всеми коронованными лицами
              Европы.</s>
            <s>Разоблаченные владыки мира не могут противопоставить <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">наполеоновскому</rs> идеалу славы и величия, не имеющего
              смысла, никакого разумного идеала.</s>
            <s>Один перед другим, они стремятся показать ему свое <rs rolename="undergoer">ничтожество</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Король</rs> прусский посылает <rs>свою</rs>
              <rs rolename="undergoer">жену</rs> заискивать <rs rolename="addressee">милости</rs>
              великого <rs ref="Napoleon_Bonaparte">человека</rs>; <rs rolename="experiencer">император</rs> Австрии считает за милость то, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">человек</rs> этот принимает в <rs>свое</rs> ложе <rs>дочь</rs>
              кесарей; <rs rolename="undergoer">папа</rs>, блюститель святыни народов, служит <rs rolename="possessor">своей</rs> религией возвышению великого <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">человека</rs>.</s>
            <s>Не столько сам <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>
              приготовляет <rs ref="Napoleon_Bonaparte">себя</rs> для исполнения <rs ref="Napoleon_Bonaparte">своей</rs> роли, сколько все окружающее готовят его к
              принятию на себя всей ответственности того, что совершается и имеет совершиться.</s>
            <s>Нет поступка, нет злодеяния или мелочного обмана, который бы <rs rolename="agent">он</rs> совершил и который тотчас же в устах <rs>его</rs> окружающих не отразился
              бы в форме великого деяния.</s>
            <s>Лучший праздник, который могут придумать для него германцы,- это празднование Иены и
              Ауерштета.</s>
            <s>Не только он велик, но велики его предки, его братья, его пасынки, зятья.</s>
            <s>Все совершается для того, чтобы лишить его последней силы разума и приготовить к его
              страшной роли.</s>
            <s>И когда он готов, готовы и силы.</s> </p>
          <p><s>Нашествие стремится на восток, достигает конечной цели - Москвы.</s>
            <s>Столица взята; русское войско более уничтожено, чем когда-нибудь были уничтожены
              неприятельские войска в прежних войнах от Аустерлица до <rs>Ваграма</rs>.</s>
            <s>Но вдруг вместо тех случайностей и гениальности, которые так последовательно вели его
              до сих пор непрерывным рядом успехов к предназначенной цели, является бесчисленное
              количество обратных случайностей, от насморка в Бородине до морозов и искры, зажегшей
              Москву; и вместо гениальности являются глупость и подлость, не имеющие
            примеров.</s> </p>
          <p><s>Нашествие бежит, возвращается назад, опять бежит, и все случайности постоянно теперь
              уже не за, а против него.</s> </p>
          <p><s>Совершается противодвижение с востока на запад с замечательным сходством с
              предшествовавшим движением с запада на восток.</s>
            <s>Те же попытки движения с востока на запад в 1805-1807-1809 годах предшествуют
              большому движению; то же сцепление в группу огромных размеров; то же приставание
              серединных народов к движению; то же колебание в середине пути и та же быстрота по
              мере приближения к цели.</s> </p>
          <p><s>Париж - крайняя цель достигнута.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеоновское</rs> правительство и войска
              разрушены.</s>
            <s>Сам <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеон</rs> не имеет больше
              смысла; все действия <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">его</rs> очевидно
              жалки и гадки; но опять совершается необъяснимая случайность: союзники ненавидят <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>, в <rs ref="Napoleon_Bonaparte">котором</rs> они видят причину своих бедствий; лишенный
              силы и власти, изобличенный в злодействах и коварствах, он бы должен был
              представляться им таким, каким <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs>
              представлялся им десять лет тому назад и год после,- <rs>разбойником</rs> вне
              закона.</s>
            <s>Но по какой-то странной случайности никто не видит этого.</s>
            <s>Роль его еще не кончена.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Человека</rs>, <rs>которого</rs> десять лет тому назад и год
              после считали разбойником вне закона, посылают в два дня переезда от Франции на
              остров, отдаваемый <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">ему</rs> во
              владение с гвардией и миллионами, которые платят <rs rolename="possessor">ему</rs> за
              что-то.</s>  </p>
        </div>
        
