<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="4" type="chapter" xml:id="chapter4part1Volume5">
          <p> </p>
          <p><s>Движение народов начинает укладываться в свои берега.</s>
            <s>Волны большого движения отхлынули, и на затихшем море образуются круги, по которым
              носятся дипломаты, воображая, что именно они производят затишье движения.</s> </p>
          <p><s>Но затихшее море вдруг поднимается.</s>
            <s>Дипломатам кажется, что они, их несогласия, причиной этого нового напора сил; они
              ждут войны между своими государями; положение им кажется неразрешимым.</s>
            <s>Но волна, подъем которой они чувствуют, несется не оттуда, откуда они ждут ее.</s>
            <s>Поднимается та же волна, с той же исходной точки движения - Парижа.</s>
            <s>Совершается последний отплеск движения с запада; отплеск, который должен разрешить
              кажущиеся неразрешимыми дипломатические затруднения и положить конец воинственному
              движению этого периода.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Человек</rs>, опустошивший Францию, один, без заговора, без
              солдат, приходит во Францию.</s>
            <s>Каждый <rs>сторож</rs> может взять ею; но, по странной случайности, никто не только
              не берет, но все с восторгом встречают того <rs rolename="undergoer">человека</rs>,
                <rs>которого</rs> проклинали день тому назад и будут проклинать через
            месяц.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="undergoer">Человек</rs> этот нужен еще для оправдания последнего
              совокупного действия.</s> </p>
          <p><s>Действие совершено.</s>
            <s>Последняя роль сыграна.</s>
            <s><rs rolename="addressee">Актеру</rs> велено раздеться и смыть сурьму и румяны: <rs rolename="undergoer">он</rs> больше не понадобится.</s> </p>
          <p><s>И проходят несколько лет в том, что этот <rs rolename="agent">человек</rs>, в
              одиночестве на <rs rolename="possessor">своем</rs> острове, играет сам перед
                <rs>собой</rs> жалкую комедию, мелочно интригует и лжет, оправдывая <rs>свои</rs>
              деяния, когда оправдание это уже не нужно, и показывает всему миру, что такое было то,
              что люди принимали за силу, когда невидимая рука водила <rs>им</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Распорядитель</rs>, окончив драму и раздев <rs rolename="possessor">актера</rs>, показал <rs rolename="undergoer">его</rs>
            нам.</s> </p>
          <p><s>- Смотрите, чему вы верили!</s>
            <s>Вот <rs>он</rs>!</s>
            <s>Видите ли вы теперь, что не он, а <rs rolename="agent">Я</rs> двигал вас?</s> </p>
          <p><s>Но, ослепленные силой движения, люди долго не понимали этого.</s> </p>
          <p><s>Еще большую последовательность и необходимость представляет жизнь <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">Александра I</rs>, того <rs rolename="experiencer">лица</rs>, <rs>которое</rs> стояло во главе противодвижения с
              востока на запад.</s> </p>
          <p><s>Что нужно для того <rs rolename="experiencer">человека</rs>, <rs>который</rs> бы,
              заслоняя других, стоял во главе этого движения с востока на запад?</s>  </p>
          <p><s>Нужно чувство справедливости, участие к делам Европы, но отдаленное, не затемненное
              мелочными интересами; нужно преобладание высоты нравственной над сотоварищами -
              государями того времени; нужна кроткая и привлекательная личность; нужно личное
              оскорбление против <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>.</s>
            <s>И все это есть в <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Александре I</rs>; все это
              подготовлено бесчисленными так называемыми случайностями всей <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">его</rs> прошедшей жизни: и
              воспитанием, и либеральными начинаниями, и окружающими советниками, и Аустерлицем, и
              Тильзитом, и Эрфуртом.</s> </p>
          <p><s>Во время народной войны <rs rolename="agent">лицо</rs> это бездействует, так как
                <rs>оно</rs> не нужно.</s>
            <s>Но как скоро является необходимость общей европейской войны, <rs rolename="agent">лицо</rs> это в данный момент является на свое место и, соединяя европейские
              народы, ведет их к цели.</s> </p>
          <p><s>Цель достигнута.</s>
            <s>После последней войны 1815 года <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">Александр</rs> находится на вершине возможной человеческой
              власти.</s>
            <s>Как же <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">он</rs> употребляет
              ее?</s> </p>
          <p><s><rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="possessor">Александр I</rs>, <rs rolename="possessor">умиротворитель</rs> Европы, <rs rolename="possessor">человек</rs>, с молодых лет стремившийся только к благу <rs>своих</rs> народов,
              первый <rs rolename="possessor">зачинщик</rs> либеральных нововведений в
                <rs>своем</rs> отечестве, теперь, когда, кажется, он владеет наибольшей властью и
              потому возможностью сделать благо своих народов, в то время как <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> в изгнании делает детские и
              лживые планы о том, как бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs>
              осчастливил человечество, если бы имел власть, <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">Александр I</rs>, исполнив <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">свое</rs> призвание
              и почуяв на <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">себе</rs> руку божию, вдруг признает
              ничтожность этой мнимой власти, отворачивается от нее, передает ее в руки презираемых
              им и презренных людей и говорит только:</s> </p>
          <p><s>- 'Не нам, не нам, а имени <rs rolename="undergoer">твоему</rs>!' Я человек тоже, как и
              вы; оставьте <rs rolename="undergoer">меня</rs> жить, как человека, и думать о своей душе
              и о боге.</s> </p>
          <p><s>Как солнце и каждый атом эфира есть шар, законченный в самом себе и вместе с тем
              только атом недоступного <rs rolename="experiencer">человеку</rs> по огромности
              целого,- так и каждая <rs rolename="agent">личность</rs> носит в самой <rs>себе
                свои</rs> цели и между тем носит их для того, чтобы служить недоступным <rs rolename="experiencer">человеку</rs> целям общим.</s> </p>
          <p><s>Пчела, сидевшая на цветке, ужалила <rs rolename="undergoer">ребенка</rs>.</s>
            <s>И <rs rolename="experiencer">ребенок</rs> боится пчел и говорит, что цель пчелы
              состоит в том, чтобы жалить людей.</s>
            <s><rs rolename="agent">Поэт</rs> любуется пчелой, впивающейся в чашечку цветка, и
              говорит, цель пчелы состоит во впивании в себя аромата цветов.</s>
            <s><rs rolename="agent">Пчеловод</rs>, замечая, что пчела собирает цветочную пыль и
              приносит ее в улей, говорит, что цель пчелы состоит в собирании меда.</s>
            <s>Другой <rs rolename="agent">пчеловод</rs>, ближе изучив жизнь роя, говорит, что пчела
              собирает пыль для выкармливанья молодых пчел и выведения матки, что цель ее состоит в
              продолжении рола.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Ботаник</rs> замечает, что, перелетая с пылью двудомного
              цветка на пестик, пчела оплодотворяет <rs rolename="experiencer">его</rs>, и <rs rolename="experiencer">ботаник</rs> в этом видит цель пчелы.</s>
            <s>Другой, наблюдая переселение растений, видит, что пчела содействует этому
              переселению, и этот новый <rs>наблюдатель</rs> может сказать, что в этом состоит цель
              пчелы.</s>
            <s>Но конечная цель пчелы не исчерпывается ни тою, ни другой, ни третьей целью, которые
              в состоянии открыть ум человеческий.</s>
            <s>Чем выше поднимается ум человеческий в открытии этих целей, тем очевиднее для него
              недоступность конечной цели.</s> </p>
          <p><s><rs>Человеку</rs> доступно только наблюдение над соответственностью жизни пчелы с
              другими явлениями жизни.</s>
            <s>То же с целями исторических лиц и народов.</s>  </p>
        </div>
        
