<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="14" type="chapter" xml:id="chapter14part2Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>По переулкам Хамовников пленные шли одни с своим конвоем и повозками и фурами,
              принадлежавшими конвойным и ехавшими сзади; но, выйдя к провиантским магазинам, они
              попали в середину огромного, тесно двигавшегося артиллерийского обоза, перемешанного с
              частными повозками.</s> </p>
          <p><s>У самого моста все остановились, дожидаясь того, чтобы продвинулись ехавшие
              впереди.</s>
            <s>С моста пленным открылись сзади и впереди бесконечные ряды других двигавшихся
              обозов.</s>
            <s>Направо, там, где загибалась Калужская дорога мимо Нескучного, пропадая вдали,
              тянулись бесконечные ряды войск и обозов.</s>
            <s>Это были вышедшие прежде всех войска корпуса Богарне; назади, по набережной и через
              Каменный мост, тянулись войска и обозы Нея.</s> </p>
          <p><s>Войска <rs rolename="addressee">Даву</rs>, к которым принадлежали пленные, шли через
              Крымский брод и уже отчасти вступали в Калужскую улицу.</s>
            <s>Но обозы так растянулись, что последние обозы Богарне еще не вышли из Москвы в
              Калужскую улицу, а голова войск Нея уже выходила из Большой Ордынки.</s> </p>
          <p><s>Пройдя Крымский брод, пленные двигались по нескольку шагов и останавливались, и
              опять двигались, и со всех сторон экипажи и люди все больше и больше стеснялись.</s>
            <s>Пройдя более часа те несколько сот шагов, которые отделяют мост от Калужской улицы, и
              дойдя до площади, где сходятся Замоскворецкие улицы с Калужскою, пленные, сжатые в
              кучу, остановились и несколько часов простояли на этом перекрестке.</s>
            <s>Со всех сторон слышался неумолкаемый, как шум моря, грохот колес, и топот ног, и
              неумолкаемые сердитые крики и ругательства.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> стоял прижатый к стене
              обгорелого дома, слушая этот звук, сливавшийся в <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>
              воображении с звуками барабана.</s> </p>
          <p><s>Несколько пленных офицеров, чтобы лучше видеть, влезли на стену обгорелого дома,
              подле которого стоял <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs>.</s> </p>
          <p><said who="офицеры" corresp="" speech_text="Вишь, стервецы, награбили... Вон у того-то сзади, на телеге... Ведь это - с иконы, ей-богу!.. Это немцы, должно быть. И наш мужик, ей-богу!.. Ах, подлецы!.. Вишь, навьючился-то, насилу идет! Вот-те на, дрожки - и те захватили!.. Вишь, уселся на сундуках-то. Батюшки!.. Подрались!... И на пушках-то навалили!. Народу-то!. Смотри: меха.... Эка народу!.." verb="говорить" author_comment="- говорили они.-" speech_id="5575"><s>- Народу-то! <rs rolename="undergoer">Эка</rs> народу!.. И на пушках-то навалили! Смотри: меха...-
                говорили они.- Вишь, стервецы, награбили... Вон у того-то сзади, на
              телеге...</s></said>
            <s>Ведь это - с иконы, ей-богу!..</s>
            <s>Это немцы, должно быть.</s>
            <s>И наш <rs>мужик</rs>, ей-богу!..</s>
            <s>Ах, подлецы!..</s>
            <s>Вишь, навьючился-то, насилу идет!</s>
            <s>Вот-те на, дрожки - и те захватили!..</s>
            <s>Вишь, уселся на сундуках-то.</s>
            <s>Батюшки!..</s>
            <s>Подрались!..</s> </p>
          <p><s>- Так его по морде-то, по морде!</s>
            <said who="офицеры" corresp="" speech_text="- Так его по морде-то, по морде! Этак до вечера не дождешься. Гляди, глядите... а это, верно, самого Наполеона. Видишь, лошади-то какие! в вензелях с короной. Это дом складной. Уронил мешок, не видит. Опять подрались... Женщина с ребеночком, и недурна. Да, как же, так тебя и пропустят... Смотри, и конца нет. Девки русские, ей-богу, девки! В колясках ведь как покойно уселись!" speech_id="5577"><s>Этак до вечера не дождешься.</s></said>
            <s>Гляди, глядите... а это, верно, самого Наполеона.</s>
            <s>Видишь, лошади-то какие!</s>
            <s>в вензелях с короной.</s>
            <s>Это дом складной.</s>
            <s>Уронил мешок, не видит.</s>
            <s>Опять подрались... <rs>Женщина</rs> с <rs>ребеночком</rs>, и недурна.</s>
            <s>Да, как же, так <rs rolename="undergoer">тебя</rs> и пропустят...</s>
            <s>Смотри, и конца нет.</s>
            <s>Девки русские, ей-богу, девки!</s>
            <s>В колясках ведь как покойно уселись!</s> </p>
          <p><s>Опять волна общего любопытства, как и около церкви в Хамовниках, надвинула всех
              пленных к дороге, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>
              благодаря <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">своему</rs> росту через головы
              других увидал то, что так привлекло любопытство пленных.</s>
            <s>В трех колясках, замешавшихся между зарядными ящиками, ехали, тесно сидя друг на
                <rs>друге</rs>, разряженные, в ярких цветах, нарумяненные, что-то кричащие
              пискливыми голосами <rs rolename="agent">женщины</rs>.</s> </p>
          <p><s>С той минуты как <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> сознал
              появление таинственной силы, ничто не казалось <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs> странно или страшно: ни труп, вымазанный для забавы
              сажей, ни эти женщины, спешившие куда-то, ни пожарища Москвы.</s>
            <s>Все, что видел теперь <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>, не
              производило на него почти никакого впечатления - как будто душа его, готовясь к
              трудной борьбе, отказывалась принимать впечатления, которые могли ослабить
            ее.</s> </p>
          <p><s>Поезд женщин проехал.</s>
            <s>За ним тянулись опять телеги, солдаты, фуры, солдаты, палубы, кареты, солдаты, ящики,
              солдаты, изредка женщины.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> не видал людей отдельно,
              а видел движение их.</s> </p>
          <p><s>Все эти люди, лошади как будто гнались какой-то невидимою силою.</s>
            <s>Все они, в продолжение часа, во время которого их наблюдал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, выплывали из разных улиц с одним и тем же желанием
              скорее пройти; все они одинаково, сталкиваясь с другими, начинали сердиться, драться;
              оскаливались белые зубы, хмурились брови, перебрасывались все одни и те же
              ругательства, и на всех лицах было одно и то же молодечески-решительное и
              жестоко-холодное выражение, которое поутру поразило <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs> при звуке барабана на лице <rs rolename="possessor">капрала</rs>.</s> </p>
          <p><s>Уже перед вечером конвойный <rs>начальник</rs> собрал <rs>свою</rs> команду и с
              криком и спорами втеснился в обозы, и пленные, окруженные со всех сторон, вышли на
              Калужскую дорогу.</s> </p>
          <p><s>Шли очень скоро, не отдыхая, и остановились только, когда уже солнце стало
              садиться.</s>
            <s>Обозы надвинулись одни на других, и люди стали готовиться к ночлегу.</s>
            <s>Все казались сердиты и недовольны.</s>
            <s>Долго с разных сторон слышались ругательства, злобные крики и драки.</s>
            <s>Карета, ехавшая сзади конвойных, надвинулась на повозку конвойных и пробила ее
              дышлом.</s>
            <s>Несколько солдат с разных сторон сбежались к повозке; одни били по головам лошадей,
              запряженных в карете, сворачивая их, другие дрались между собой, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> видел, что одного <rs rolename="experiencer">немца</rs> тяжело ранили тесаком в голову.</s> </p>
          <p><s>Казалось, все эти люди испытывали теперь, когда остановились посреди поля в холодных
              сумерках осеннего вечера, одно и то же чувство неприятного пробуждения от охватившей
              всех при выходе поспешности и стремительного куда-то движения.</s>
            <s>Остановившись, все как будто поняли, что неизвестно еще, куда идут, и что на этом
              движении много будет тяжелого и трудного.</s> </p>
          <p><s>С пленными на этом привале конвойные обращались еще хуже, чем при выступлении.</s>
            <s>На этом привале в первый раз мясная пища пленных была выдана кониною.</s> </p>
          <p><s>От офицеров до последнего <rs rolename="undergoer">солдата</rs> было заметно в каждом
              как будто личное озлобление против каждого из пленных, так неожиданно заменившее
              прежде дружелюбные отношения.</s> </p>
          <p><s>Озлобление это еще более усилилось, когда при пересчитывании пленных оказалось, что
              во время суеты, выходя из Москвы, один русский <rs rolename="agent">солдат</rs>,
              притворявшийся больным от живота, - бежал.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> видел, как <rs rolename="agent">француз</rs> избил русского <rs rolename="undergoer">солдата</rs> за
              то, что <rs rolename="agent">тот</rs> отошел далеко от дороги, и слышал, как <rs rolename="agent">капитан</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> приятель,
              выговаривал <rs rolename="undergoer">унтер-офицеру</rs> за побег русского <rs rolename="agent">солдата</rs> и угрожал <rs rolename="addressee">ему</rs> судом.</s>
            <s>На отговорку <rs rolename="experiencer">унтер-офицера</rs> о том, что <rs rolename="undergoer">солдат</rs> был болен и не мог идти, <rs rolename="agent">офицер</rs> сказал, что велено пристреливать тех, кто будет отставать.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> чувствовал, что та роковая
              сила, которая смяла <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> во время
              казни и которая была незаметна во время плена, теперь опять овладела <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> существованием.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Ему</rs> было страшно; но <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> чувствовал, как по мере усилий, которые делала
              роковая сила, чтобы раздавить <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs>, в
              душе <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> вырастала и крепла
              независимая от нее сила жизни.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> поужинал похлебкою из ржаной
              муки с лошадиным мясом и поговорил с товарищами.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Ни <rs rolename="agent">Пьер</rs></rs> и никто из
              товарищей его не говорили ни о том, что они видели в Москве, ни о грубости обращения
              французов, ни о том распоряжении пристреливать, которое было объявлено <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">им</rs>: все были, как бы в отпор
              ухудшающемуся положению, особенно оживлены и веселы.</s>
            <s>Говорили о личных воспоминаниях, о смешных сценах, виденных во время похода, и
              заминали разговоры о настоящем положении.</s> </p>
          <p><s>Солнце давно село.</s>
            <s>Яркие звезды зажглись кое-где по небу; красное, подобное пожару, зарево встающего
              потного месяца разлилось по краю неба, и огромный красный шар удивительно колебался в
              сероватой мгле.</s>
            <s>Становилось светло.</s>
            <s>Вечер уже кончился, но ночь еще не начиналась.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> встал от <rs ref="Pierre_Bezukhov">своих</rs> новых товарищей и пошел между костров на другую
              сторону дороги, где, <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> сказали, стояли пленные
              солдаты.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Ему</rs> хотелось поговорить с ними.</s>
            <s>На дороге французский <rs rolename="agent">часовой</rs> остановил <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> и велел воротиться.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> вернулся, но не к костру, к
              товарищам, а к отпряженной повозке, у которой никого не было.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs>, поджав ноги и опустив голову, сел на холодную
              землю у колеса повозки и долго неподвижно сидел, думая.</s>
            <s>Прошло более часа.</s>
            <s>Никто не тревожил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>.</s>
            <s>Вдруг <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> захохотал <rs ref="Pierre_Bezukhov">своим</rs> толстым, добродушным смехом так громко, что с
              разных сторон с удивлением оглянулись люди на этот странный, очевидно, одинокий
              смех.</s> </p>
          <p><said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="Не пустил меня солдат. Поймали меня, заперли меня. В плену держат меня. Кого меня? Меня? Меня - мою бессмертную душу! Ха, ха, ха!.. Ха, ха, ха!.. Ха, ха, ха!" verb="смеяться" author_comment="- смеялся Пьер." speech_id="5576"><s>- <rs>Ха</rs>,
                ха, ха! - смеялся <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>.</s></said>
            <s>И <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> проговорил вслух сам с <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>собою</rs></rs>: - Не пустил <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>меня</rs></rs>
              <rs>солдат</rs>. Поймали <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>меня</rs></rs>, заперли <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>меня</rs></rs>. В плену держат <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>меня</rs></rs>.</s>
            <s>Кого <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>меня</rs></rs>?</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>Меня</rs></rs>?</s>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="Не пустил меня солдат. Поймали меня, заперли меня. В плену держат меня. Кого меня? Меня? Меня - мою бессмертную душу! Ха, ха, ха!.. Ха, ха, ха!.. Ха, ха, ха!" verb="смеяться" author_comment="- смеялся Пьер." speech_id="5576"><s>Меня - <rs ref="Pierre_Bezukhov"><rs>мою</rs></rs> бессмертную душу! <rs>Ха</rs>, ха, ха!..
                  <rs>Ха</rs>, ха, ха!..- смеялся он с выступившими на глаза
            слезами.</s></said> </p>
          <p><s>Какой-то <rs rolename="agent">человек</rs> встал и подошел посмотреть, о чем один
              смеется этот странный большой <rs rolename="agent">человек</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> перестал смеяться, встал, отошел
              подальше от любопытного и оглянулся вокруг себя.</s> </p>
          <p><s>Прежде громко шумевший треском костров и говором людей, огромный, нескончаемый бивак
              затихал; красные огни костров потухали и бледнели.</s>
            <s>Высоко в светлом небе стоял полный месяц.</s>
            <s>Леса и поля, невидные прежде вне расположения лагеря, открывались теперь вдали.</s>
            <s>И еще дальше этих лесов и полей виднелась светлая, колеблющаяся, зовущая в себя
              бесконечная даль.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> взглянул в небо, в глубь
              уходящих, играющих звезд.</s>
            <s>'И все это мое, и все это во мне, и все это <rs ref="Pierre_Bezukhov">я</rs>! - думал
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>.- И все это они поймали и
              посадили в балаган, загороженный досками!'</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> улыбнулся и пошел укладываться спать к <rs ref="Pierre_Bezukhov">своим</rs> товарищам.</s>  </p>
        </div>
        
