<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="19" type="chapter" xml:id="chapter19part2Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Когда <rs rolename="undergoer">человек</rs> находится в движении, <rs rolename="agent">он</rs> всегда придумывает <rs>себе</rs> цель этого движения.</s>
            <s>Для того чтобы идти тысячу верст, <rs rolename="experiencer">человеку</rs> необходимо
              думать, что что-то хорошее есть за этими тысячью верст.</s>
            <s>Нужно представление об обетованной земле для того, чтобы иметь силы
            двигаться.</s> </p>
          <p><s>Обетованная земля при наступлении французов была Москва, при отступлении была
              родина.</s>
            <s>Но родина была слишком далеко, и для человека, идущего тысячу верст, непременно нужно
              сказать <rs rolename="addressee">себе</rs>, забыв о конечной цели: 'Нынче <rs rolename="agent">я</rs> приду за сорок верст на место отдыха и ночлега', и в первый
              переход это место отдыха заслоняет конечную цель и сосредоточивает на себе все желанья
              и надежды. Те стремления, которые выражаются в отдельном <rs>человеке</rs>, всегда
              увеличиваются в толпе.</s> </p>
          <p><s>Для французов, пошедших назад по старой Смоленской дороге, конечная цель родины была
              слишком отдалена, и ближайшая цель, та, к которой, в огромной пропорции усиливаясь в
              толпе, стремились все желанья и надежды, - была Смоленск.</s>
            <s>Не потому, чтобы люди знали, что в Смоленске было много провианту и свежих войск, не
              потому, чтобы им говорили это (напротив, высшие чины армии и сам <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs> знали, что там мало
              провианта), но потому, что это одно могло им дать силу двигаться и переносить
              настоящие лишения.</s>
            <s>Они, и те, которые знали, и те, которые не знали, одинаково обманывая себя, как к
              обетованной земле, стремились к Смоленску.</s> </p>
          <p><s>Выйдя на большую дорогу, французы с поразительной энергией, с быстротою неслыханной
              побежали к своей выдуманной цели.</s>
            <s>Кроме этой причины общего стремления, связывавшей в одно целое толпы французов и
              придававшей им некоторую энергию, была еще другая причина, связывавшая их.</s>
            <s>Причина эта состояла в их количестве.</s>
            <s>Сама огромная масса их, как в физическом законе притяжения, притягивала к себе
              отдельные атомы людей.</s>
            <s>Они двигались своей стотысячной массой как целым государством.</s> </p>
          <p><s>Каждый <rs rolename="agent">человек</rs> из них желал только одного - отдаться в
              плен, избавиться от всех ужасов и несчастий.</s>
            <s>Но, с одной стороны, сила общего стремления к цели Смоленска увлекала каждого в одном
              и том же направлении; с другой стороны - нельзя было корпусу отдаться в плен роте, и,
              несмотря на то, что французы пользовались всяким удобным случаем для того, чтобы
              отделаться друг от друга и при малейшем приличном предлоге отдаваться в плен, предлоги
              эти не всегда случались.</s>
            <s>Самое число их и тесное, быстрое движение лишало их этой возможности и делало для
              русских не только трудным, но невозможным остановить это движение, на которое
              направлена была вся энергия массы французов.</s>
            <s>Механическое разрывание тела не могло ускорить дальше известного предела
              совершавшийся процесс разложения.</s> </p>
          <p><s>Ком снега невозможно растопить мгновенно.</s>
            <s>Существует известный предел времени, ранее которого никакие усилия тепла не могут
              растопить снега.</s>
            <s>Напротив, чем больше тепла, тем более крепнет остающийся снег.</s> </p>
          <p><s>Из русских военачальников никто, кроме <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs>, не понимал этого.</s>
            <s>Когда определилось направление бегства французской армии по Смоленской дороге, тогда
              то, что предвидел Коновницын в ночь 11-го октября, начало сбываться.</s>
            <s>Все высшие чипы армии хотели отличиться, отрезать, перехватить, полонить, опрокинуть
              французов, и все требовали наступления.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> один все силы
                <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">свои</rs> (силы эти очень невелики у каждого
                <rs>главнокомандующего</rs>) употреблял на то, чтобы противодействовать
              наступлению.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Он</rs> не мог им сказать то, что мы говорим
              теперь: зачем сраженье, и загораживанье дороги, и потеря своих людей, и бесчеловечное
              добиванье несчастных?</s>
            <s>Зачем все это, когда от Москвы до Вязьмы без сражения растаяла одна треть этого
              войска?</s>
            <s>Но он говорил им, выводя из своей старческой мудрости то, что они могли бы понять, —
              он говорил им про золотой мост, и они смеялись над ним, клеветали его, и рвали, и
              метали, и куражились над убитым зверем.</s> </p>
          <p><s>Под Вязьмой <rs rolename="undergoer">Ермолов</rs>, Милорадович, <rs rolename="undergoer">Платов</rs> и другие, находясь в близости от французов, не могли воздержаться от
              желания отрезать и опрокинуть два французские корпуса.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">Кутузову</rs>, извещая
                <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">его</rs> о <rs rolename="experiencer">своем</rs> намерении, <rs rolename="agent">они</rs> прислали
              в конверте, вместо донесения, лист белой бумаги.</s> </p>
          <p><s>И сколько ни старался <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> удержать войска, войска наши атаковали, стараясь загородить
              дорогу.</s>
            <s>Пехотные полки, как рассказывают, с музыкой и барабанным боем ходили в атаку и побили
              и потеряли тысячи людей.</s> </p>
          <p><s>Но отрезать - никого не отрезали и не опрокинули.</s>
            <s>И французское войско, стянувшись крепче от опасности, продолжало, равномерно тая, все
              тот же свой гибельный путь к Смоленску.</s>  </p>
        </div>
      
