<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="6" type="chapter" xml:id="chapter6part2Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>На другой день войска с вечера собрались в назначенных местах и ночью выступили.</s>
            <s>Была осенняя ночь с черно-лиловатыми тучами, но без дождя.</s>
            <s>Земля была влажна, но грязи не было, и войска шли без шума, только слабо слышно было
              изредка бренчанье артиллерии.</s>
            <s>Запретили разговаривать громко, курить трубки, высекать огонь; лошадей удерживали от
              ржания.</s>
            <s>Таинственность предприятия увеличивала его привлекательность.</s>
            <s>Люди шли весело.</s>
            <s>Некоторые колонны остановились, поставили ружья в козлы и улеглись на холодной земле,
              полагая, что они пришли туда, куда надо было; некоторые (большинство) колонны шли
              целую ночь и, очевидно, зашли не туда, куда им надо было.</s> </p>
          <p><s rolename="undergoer"><rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">Граф</rs>
              <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">Орлов-Денисов</rs> с казаками (самый
              незначительный отряд из всех других) один попал на <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">свое</rs> место и в <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="possessor">свое</rs> время.</s>
            <s>Отряд этот остановился у крайней опушки леса, на тропинке из деревни Стромиловой в
              Дмитровское.</s> </p>
          <p><s>Перед зарею задремавшего <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="experiencer">графа Орлова</rs> разбудили.</s>
            <s>Привели <rs rolename="agent">перебежчика</rs> из французского лагеря.</s>
            <s>Это был польский унтер-офицер корпуса <rs>Понятовского</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Унтер-офицер</rs> этот по-польски объяснил, что <rs>он</rs>
              перебежал потому, что <rs>его</rs> обидели по службе, что <rs>ему</rs> давно бы пора
              быть <rs>офицером</rs>, что <rs>он</rs> храбрее всех и потому бросил их и хочет их
              наказать.</s>
            <s><rs>Он</rs> говорил, что <rs ref="Joachim_Murat" rolename="experiencer">Мюрат</rs>
              ночует в версте от них и что, ежели <rs>ему</rs> дадут сто человек конвою, <rs>он</rs>
              живьем возьмет его.</s>
            <s rolename="agent"><rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">Граф</rs>
              <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">Орлов-Денисов</rs> посоветовался с <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">своими</rs> товарищами.</s>
            <s>Предложение было слишком лестно, чтобы отказаться.</s>
            <s>Все вызывались ехать, все советовали попытаться.</s>
            <s>После многих споров и соображении генерал-майор <rs>Греков</rs> с двумя казачьими
              полками решился ехать с <rs>унтер-офицером</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Count_Vasily_Orlov-Denisov" corresp="унтер-офицер" speech_text="Ну помни же,. в случае ты соврал, я тебя велю повесить, как собаку, а правда - сто червонцев." verb="соврать" author_comment="- сказал граф Орлов-Денисов унтер-офицеру, отпуская его,- в случае ты соврал, я тебя велю повесить, как собаку, а правда - сто червонцев." speech_id="5519"><s>- Ну помни же,- сказал <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">граф</rs>
                <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="agent">Орлов-Денисов</rs>
                <rs rolename="addressee">унтер-офицеру</rs>, отпуская <rs rolename="agent">его</rs>,- в случае ты соврал, <rs rolename="agent">я</rs>
                <rs>тебя</rs> велю повесить, как собаку, а правда - сто червонцев.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Унтер-офицер</rs> с решительным видом не отвечал на эти слова,
              сел верхом и поехал с быстро собравшимся <rs>Грековым</rs>.</s>
            <s>Они скрылись в лесу.</s>
            <s><rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="agent">Граф Орлов</rs>, пожимаясь от
              свежести начинавшего брезжить утра, взволнованный чем, что <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="experiencer">им</rs> затеяно на свою
              ответственность, проводив <rs rolename="agent">Грекова</rs>, вышел из леса и стал
              оглядывать неприятельский лагерь, видневшийся теперь обманчиво в свете начинавшегося
              утра и догоравших костров.</s>
            <s>Справа от <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">графа</rs> Орлова-Денисова, по
              открытому склону, должны были показаться наши колонны.</s>
            <s><rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="agent">Граф Орлов</rs> глядел туда; но
              несмотря на то, что издалека они были бы заметны, колонн этих не было видно.</s>
            <s>Во французском лагере, как показалось <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">графу</rs>
              <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="experiencer">Орлову-Денисову</rs>, и в
              особенности по словам <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">его</rs> очень зоркого <rs rolename="agent">адъютанта</rs>, начинали шевелиться.</s> </p>
          <p><said who="Count_Vasily_Orlov-Denisov" corresp="" speech_text="Ах, право, поздно," verb="сказать" author_comment="- сказал граф Орлов, поглядев на лагерь." speech_id="5521"><s>- Ах, право, поздно,- сказал <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">граф Орлов</rs>, поглядев на лагерь. <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">Ему</rs> вдруг, как это часто бывает, после того как <rs rolename="undergoer">человека</rs>, <rs>которому</rs> мы доверим, нет больше перед глазами, <rs rolename="experiencer">ему</rs> вдруг совершенно ясно и очевидно стало, что
                  <rs>унтер-офицер</rs> этот обманщик, что <rs>он</rs> наврал и только испортит все
                дело атаки отсутствием этих двух полков, которых <rs>он</rs> заведет бог знает куда.
                Можно ли из такой массы войск выхватить <rs rolename="undergoer">главнокомандующего</rs>?</s></said> </p>
          <p><said who="Count_Vasily_Orlov-Denisov" corresp="" speech_text="Право, он врет, этот шельма," verb="сказать" author_comment="- сказал граф." speech_id="5517"><s>- Право, <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="agent">он</rs> врет, этот
                  <rs>шельма</rs>,- сказал <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="agent">граф</rs>.</s></said> </p>
          <p><said who="один из свиты" corresp="Count_Vasily_Orlov-Denisov" speech_text="Можно воротить," verb="сказать" author_comment="- сказал один из свиты, который почувствовал так же, как и граф Орлов-Денисов, недоверие к предприятию, когда посмотрел на лагерь." speech_id="5524"><s>- Можно воротить,- сказал один из свиты, который почувствовал так
                же, как и <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">граф</rs>
                <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">Орлов-Денисов</rs>, недоверие к предприятию,
                когда посмотрел на лагерь.</s></said> </p>
          <p><s>- А?</s>
            <s>Право?..</s>
            <s>как вы думаете, или оставить?</s>
            <s>Или нет?</s> </p>
          <p><said who="один из свиты" corresp="Count_Vasily_Orlov-Denisov" speech_text="- Прикажете воротить?" speech_id="5526"><s>- Прикажете
              воротить?</s></said> </p>
          <p><said who="Count_Vasily_Orlov-Denisov" corresp="один из свиты" speech_text="Воротить, воротить!. поздно будет, совсем светло." verb="сказать" author_comment="- вдруг решительно сказал граф Орлов, глядя на часы,- поздно будет, совсем светло." speech_id="5525"><s>- Воротить, воротить! - вдруг решительно сказал <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="agent">граф Орлов</rs>, глядя на часы,-
                поздно будет, совсем светло.</s></said> </p>
          <p><s>И <rs rolename="agent">адъютант</rs> поскакал лесом за <rs>Грековым</rs>.</s>
            <s>Когда <rs rolename="agent">Греков</rs> вернулся, <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">граф</rs>
              <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">Орлов-Денисов</rs>, взволнованный и тщетным
              отмененной попыткой, и тщетным ожиданием пехотных колонн, которые все не показывались,
              и близостью <rs rolename="undergoer">неприятеля</rs> (все люди его отряда испытывали то
              же), решил наступать.</s> </p>
          <p><s>Шепотом прокомандовал <rs>он</rs>: 'Садись!' Распределились,
            перекрестились...</s> </p>
          <p><said who="Count_Vasily_Orlov-Denisov" corresp="" speech_text="- С богом!" speech_id="5520"><s>- С богом!</s></said> </p>
          <p><s>'Урааааа!' - зашумело по лесу, и, одна сотня за другой, как из мешка высыпаясь,
              полетели весело казаки с своими дротиками наперевес, через ручей к лагерю.</s> </p>
          <p><s>Один отчаянный, испуганный крик первого увидавшего казаков <rs rolename="agent">француза</rs> - и все, что было в лагере, неодетое, спросонков бросило пушки,
              ружья, лошадей и побежало куда попало.</s> </p>
          <p><s>Ежели бы казаки преследовали французов, не обращая внимания на то, что было позади и
              вокруг них, они взяли бы и <rs ref="Joachim_Murat" rolename="undergoer">Мюрата</rs>, и
              все, что тут было.</s>
            <s>Начальники и хотели этого.</s>
            <s>Но нельзя было сдвинуть с места казаков, когда они добрались до добычи и пленных.</s>
            <s>Команды никто не слушал.</s>
            <s>Взято было тут же тысяча пятьсот человек пленных, тридцать восемь орудий, знамена и,
              что важнее всего для казаков, лошади, седла, одеяла и различные предметы.</s>
            <s>Со всем этим надо было обойтись, прибрать к рукам пленных, пушки, поделить добычу,
              покричать, даже подраться между собой: всем этим занялись казаки.</s> </p>
          <p><s>Французы, не преследуемые более, стали понемногу опоминаться, собрались командами и
              принялись стрелять.</s>
            <s><rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov" rolename="experiencer">Орлов-Денисов</rs> ожидал
              все колонны и не наступал дальше.</s> </p>
          <p><s>Между тем по диспозиции: 'die erste Colonne marschiert' и т. д., пехотные войска
              опоздавших колонн, которыми командовал <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> и
              управлял Толь, выступили как следует и, как всегда бывает, пришли куда-то, но только
              не туда, куда им было назначено.</s>
            <s>Как и всегда бывает, люди, вышедшие весело, стали останавливаться; послышалось
              неудовольствие, сознание путаницы, двинулись куда-то назад.</s>
            <s>Проскакавшие адъютанты и генералы кричали, сердились, ссорились, говорили, что совсем
              не туда и опоздали, кого-то бранили и т. д., и наконец, все махнули рукой и пошли
              только с тем, чтобы идти куда-нибудь.</s>
            <s>'Куда-нибудь да придем!' И действительно, пришли, но не туда, а некоторые туда, но
              опоздали так, что пришли без всякой пользы, только для того, чтобы в них стреляли.</s>
            <s>Толь, который в этом сражении играл роль <rs rolename="undergoer">Вейротера</rs> в
              Аустерлицком, старательно скакал из места в место и везде находил все навыворот.</s>
            <s>Так <rs rolename="agent">он</rs> наскакал на корпус Багговута в лесу, когда уже было
              совсем светло, а корпус этот давно уже должен был быть там, с <rs ref="Count_Vasily_Orlov-Denisov">Орловым-Денисовым</rs>.</s>
            <s>Взволнованный, огорченный неудачей и полагая, что кто-нибудь виноват в этом, Толь
              подскакал к корпусному <rs>командиру</rs> и строго стал упрекать его, говоря, что за
              это расстрелять следует.</s>
            <s><rs ref="Bagovut" target="id_4261">Багговут</rs>, старый, боевой, спокойный
                <rs>генерал</rs>, тоже измученный всеми остановками, путаницами, противоречиями, к
              удивлению всех, совершенно противно своему характеру, пришел в бешенство и наговорил
              неприятных вещей <rs ref="Capt._von_Toll" xml:id="id_4261">Толю</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Bagovut" corresp="Capt._von_Toll" speech_text="Я уроков принимать ни от кого не хочу, а умирать с своими солдатами умею не хуже другого," verb="сказать" author_comment="- сказал он и с одной дивизией пошел вперед." speech_id="5522"><s>- Я уроков принимать ни от кого не хочу, а умирать с своими
                солдатами умею не хуже другого,- сказал <rs ref="Capt._von_Toll" rolename="agent">он</rs> и с одной дивизией пошел вперед.</s></said> </p>
          <p><s>Выйдя на поле под французские выстрелы, взволнованный и храбрый Багговут, не
              соображая того, полезно или бесполезно его вступление в дело теперь, и с одной
              дивизией, пошел прямо и повел свои войска под выстрелы.</s>
            <s>Опасность, ядра, пули были то самое, что нужно ему было в его гневном настроении.</s>
            <s>Одна из первых пуль убила его, следующие пули убили многих солдат.</s>
            <s>И дивизия его постояла несколько времени без пользы под огнем.</s>  </p>
        </div>
        
