<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="7" type="chapter" xml:id="chapter7part2Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Между тем с фронта другая колонна должна была напасть на французов, но при этой
              колонне был <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузов</rs>.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Он</rs> знал хорошо,
              что ничего, кроме путаницы, не выйдет из этого против <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">его</rs> воли начатого
              сражения, и, насколько то было в <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">его</rs> власти, удерживал войска.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Он</rs> не двигался.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> молча ехал на
                <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">своей</rs> серенькой лошадке, лениво отвечая
              на предложения атаковать.</s> </p>
          <p><said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="Miloradovich" speech_text="У вас все на языке атаковать, а не видите, что мы не умеем делать сложных маневров," verb="сказать" author_comment="- сказал он Милорадовичу, просившемуся вперед." speech_id="5528"><s>- У вас все на языке атаковать, а не видите, что мы не умеем
                делать сложных маневров,- сказал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" target="id_4273">он</rs>
                <rs ref="Miloradovich" rolename="addressee" xml:id="id_4273">Милорадовичу</rs>,
                просившемуся вперед.</s></said> </p>
          <p><said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="другой генерал" speech_text="Не умели утром взять живьем Мюрата и прийти вовремя на место: теперь нечего делать!" verb="отвечать" author_comment="- отвечал он другому." speech_id="5532"><s>- Не умели
                утром взять живьем <rs ref="Joachim_Murat" rolename="undergoer">Мюрата</rs> и прийти
                вовремя на место: теперь нечего делать! - отвечал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> другому.</s></said> </p>
          <p><s>Когда <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee" target="id_4276">Кутузову</rs> доложили, что в тылу французов, где, по донесениям казаков, прежде
              никого не было, теперь было два батальона поляков, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent" xml:id="id_4276">он</rs>
              покосился назад на <rs ref="Yermolov">Ермолова</rs> (<rs ref="Yermolov" rolename="agent">он</rs> с ним не говорил еще со вчерашнего дня).</s> </p>
          <p><said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="Yermolov" speech_text="- Вот просят наступления, предлагают разные проекты, а чуть приступишь к делу, ничего не готово, и предупрежденный неприятель берет свои меры." speech_id="5530"><s>- Вот просят наступления, предлагают разные проекты, а чуть
                приступишь к делу, ничего не готово, и предупрежденный <rs rolename="possessor">неприятель</rs> берет <rs rolename="agent">свои</rs> меры.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Yermolov" rolename="agent">Ермолов</rs> прищурил глаза и слегка улыбнулся,
              услыхав эти слова.</s>
            <s><rs ref="Yermolov">Он</rs> понял, что для <rs ref="Yermolov">него</rs> гроза прошла и
              что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs>
              ограничится этим намеком.</s> </p>
          <p><said who="Yermolov" corresp="Raevsky" speech_text="Это он на мой счет забавляется," verb="сказать" author_comment="- тихо сказал Ермолов, толкнув коленкой Раевского, стоявшего подле него." speech_id="5529"><s>- Это <rs ref="Yermolov" rolename="experiencer" target="id_4278">он</rs> на <rs>мой</rs> счет забавляется,- тихо сказал <rs ref="Yermolov" rolename="agent" xml:id="id_4278">Ермолов</rs>, толкнув коленкой <rs ref="Raevsky" rolename="undergoer">Раевского</rs>, стоявшего подле <rs ref="Yermolov">него</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Вскоре после этого <rs ref="Yermolov" rolename="agent" target="id_42710">Ермолов</rs> выдвинулся вперед к <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" xml:id="id_42710">Кутузову</rs> и почтительно доложил:</s> </p>
          <p><said who="Yermolov" corresp="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" speech_text="- Время не упущено, ваша светлость, неприятель не ушел. Если прикажете наступать? А то гвардия и дыма не увидит." speech_id="5531"><s>- Время не упущено, <rs rolename="possessor">ваша</rs>
                <rs rolename="agent">светлость</rs>, <rs rolename="agent">неприятель</rs> не ушел.
                Если прикажете наступать?</s></said>
            <s>А то гвардия и дыма не увидит.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> ничего не
              сказал, но когда <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">ему</rs> донесли, что войска
                <rs ref="Joachim_Murat">Мюрата</rs> отступают, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> приказал наступленье; но через каждые сто
              шагов останавливался на три четверти часа.</s> </p>
          <p><s>Все сраженье состояло только в том, что сделали казаки <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov">Орлова-Денисова</rs>; остальные войска лишь напрасно
              потеряли несколько сот людей.</s> </p>
          <p><s>Вследствие этого сражения <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">Кутузов</rs> получил алмазный знак, <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> тоже алмазы и сто тысяч рублей, другие, по чинам соответственно,
              получили тоже много приятного, и после этого сражения сделаны еще новые перемещения в
              штабе.</s> </p>
          <p><s>'Вот как у нас всегда делается, все навыворот!' - говорили после Тарутинского
              сражения русские офицеры и генералы,- точно так же, как и говорят теперь, давая
              чувствовать, что кто-то там глупый делает так, навыворот, а мы бы не так сделали.</s>
            <s>Но люди, говорящие так, или не знают дела, про которое говорят, или умышленно
              обманывают себя.</s>
            <s>Всякое сражение - Тарутинское, Бородинское, Аустерлицкое - всякое совершается не так,
              как предполагали его распорядители.</s>
            <s>Это есть существенное условие.</s> </p>
          <p><s>Бесчисленное количество свободных сил (ибо нигде <rs rolename="undergoer">человек</rs>
              не бывает свободнее, как во время сражения, где дело идет о жизни и смерти) влияет на
              направление сражения, и это направление никогда не может быть известно вперед и
              никогда не совпадает с направлением какой-нибудь одной силы.</s> </p>
          <p><s>Ежели многие, одновременно и разнообразно направленные силы действуют на
              какое-нибудь тело, то направление движения этого тела не может совпадать ни с одной из
              сил; а будет всегда среднее, кратчайшее направление, то, что в механике выражается
              диагональю параллелограмма сил.</s> </p>
          <p><s>Ежели в описаниях историков, в особенности французских, мы находим, что у них войны
              и сражения исполняются по вперед определенному плану, то единственный вывод, который
              мы можем сделать из этого, состоит в том, что описания эти не верны.</s> </p>
          <p><s>Тарутинское сражение, очевидно, не достигло той цели, которую имел в виду Толь: по
              порядку ввести по диспозиции в дело войска, и той, которую мог иметь граф Орлов: взять
              в плен Мюрата, или цели истребления мгновенно всего корпуса, которую могли иметь <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> и другие лица, или цели офицера, желавшего
              попасть в дело и отличиться, или казака, который хотел приобрести больше добычи, чем
              он приобрел, и т. д.</s>
            <s>Но, если целью было то, что действительно совершилось, и то, что для всех русских
              людей тогда было общим желанием (изгнание французов из России и истребление их армии),
              то будет совершенно ясно, что Тарутинское сражение, именно вследствие его
              несообразностей, было то самое, что было нужно в тот период кампании.</s>
            <s>Трудно и невозможно придумать какой-нибудь исход этого сражения, более
              целесообразный, чем тот, который оно имело.</s>
            <s>При самом малом напряжении, при величайшей путанице и при самой ничтожной потере были
              приобретены самые большие результаты во всю кампанию, был сделан переход от
              отступления к наступлению, была обличена слабость французов и был дан тот толчок,
              которого только и ожидало <rs ref="Napoleon_Bonaparte">наполеоновское</rs> войско для
              начатия бегства.</s>  </p>
        </div>
        
