<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="18" type="chapter" xml:id="chapter18part2Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Со времени этого известия и до конца кампании вся деятельность <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузова</rs> заключается только
              в том, чтобы властью, хитростью, просьбами удерживать свои войска от бесполезных
              наступлений, маневров и столкновений с гибнущим <rs>врагом</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Дохтуров</rs> идет к Малоярославцу, но <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> медлит со
              всей армией и отдает приказания об очищении Калуги, отступление за которую
              представляется <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">ему</rs>
              весьма возможным.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> везде
              отступает, но <rs rolename="agent">неприятель</rs>, не дожидаясь <rs>его</rs>
              отступления, бежит назад, в противную сторону.</s> </p>
          <p><s>Историки <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> описывают нам
              искусный маневр <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">его</rs> на Тарутино и
              Малоярославец и делают предположения о том, что бы было, если бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs> успел проникнуть в
              богатые полуденные губернии.</s> </p>
          <p><s>Но не говоря о том, что ничто не мешало <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеону</rs> идти в эти полуденные губернии (так как
              русская армия давала <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">ему</rs>
              дорогу), историки забывают то, что армия <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>
              не могла быть спасена ничем, потому что она в самой себе несла уже тогда неизбежные
              условия гибели.</s>
            <s>Почему эта армия, нашедшая обильное продовольствие и Москве и не могшая удержать его,
              а стоптавшая его под ногами, эта армия, которая, придя в Смоленск, не разбирала
              продовольствия, а грабила его, почему эта армия могла бы поправиться в Калужской
              губернии, населенной теми же русскими, как и в Москве, и с тем же свойством огня
              сжигать то, что зажигают?</s> </p>
          <p><s>Армия не могла нигде поправиться.</s>
            <s>Она, с Бородинского сражения и грабежа Москвы, несла в себе уже как бы химические
              условия разложения.</s> </p>
          <p><s>Люди этой бывшей армии бежали с своими предводителями сами не зная куда, желая
              (Наполеон и каждый <rs rolename="undergoer">солдат</rs>) только одного: выпутаться лично
              как можно скорее из того безвыходного положения, которое, хотя и неясно, они все
              сознавали.</s> </p>
          <p><s>Только поэтому, на совете в Малоярославце, когда, притворяясь, что они, генералы,
              совещаются, подавая разные мнения, последнее мнение простодушного <rs rolename="experiencer">солдата</rs> Мутона, сказавшего то, что все думали, что надо
              только уйти как можно скорее, закрыло все рты, и никто, даже <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>, не мог сказать ничего против этой всеми
              сознаваемой истины.</s> </p>
          <p><s>Но хотя все и знали, что надо было уйти, оставался еще стыд сознания того, что надо
              бежать.</s>
            <s>И нужен был внешний толчок, который победил бы этот стыд.</s>
            <s>И толчок этот явился в нужное время.</s>
            <s>Это было так называемое у́ французов le Hourra de l'Empereur.</s> </p>
          <p><s>На другой день после совета <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>, рано утром, притворяясь, что хочет осматривать войска и поле
              прошедшего и будущего сражения, с свитой маршалов и конвоя ехал по середине линии
              расположения войск.</s>
            <s>Казаки, шнырявшие около добычи, наткнулись на самого <rs>императора</rs> и чуть-чуть
              не поймали <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs>.</s>
            <s>Ежели казаки не поймали в этот раз <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>, то спасло <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs>
              то же, что губило французов: добыча, на которую и в Тарутине и здесь, оставляя людей,
              бросались казаки.</s>
            <s>Они, не обращая внимания на <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>, бросились на
              добычу, и <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs> успел
              уйти.</s> </p>
          <p><s>Когда вот-вот les enfants du Don могли поймать самого <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">императора</rs> в середине <rs>его</rs> армии, ясно было, что
              нечего больше делать, как только бежать как можно скорее по ближайшей знакомой
              дороге.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs>, с <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">своим</rs> сорокалетним брюшком, не
              чувствуя в <rs ref="Napoleon_Bonaparte">себе</rs> уже прежней поворотливости и
              смелости, понял этот намек.</s>
            <s>И под влиянием страха, которого <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">он</rs> набрался от казаков, тотчас же согласился с Мутоном и отдал, как говорят
              историки, приказание об отступлении назад на Смоленскую дорогу.</s>
            <s>То, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> согласился с
              Мутоном и что войска пошли назад, не доказывает того, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> приказал это, но что силы, действовавшие на всю армию, в смысле направления
              ее по Можайской дороге, одновременно действовали и на <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
