<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="5" type="chapter" xml:id="chapter5part2Volume4">
          <p/>
          <p><s>На другой день, рано утром, дряхлый <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> встал, помолился богу, оделся и с неприятным сознанием
              того, что он должен руководить сражением, которого он не одобрял, сел в коляску и
              выехал из Леташевки, в пяти верстах позади Тарутина, к тому месту, где должны были
              быть собраны наступающие колонны.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> ехал, засыпая и
              просыпаясь и прислушиваясь, нет ли справа выстрелов, не начиналось ли дело?</s>
            <s>Но все еще было тихо.</s>
            <s>Только начинался рассвет сырого и пасмурного осеннего дня.</s>
            <s>Подъезжая к Тарутину, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> заметил кавалеристов, ведших на водопой лошадей через дорогу, по
              которой ехала коляска.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs>
              присмотрелся к ним, остановил коляску и спросил, какого полка?</s>
            <s>Кавалеристы были, из той колонны, которая должна была быть уже далеко впереди в
              засаде.</s>
            <s>"Ошибка, может быть",- подумал старый <rs rolename="agent">главнокомандующий</rs>.</s>
            <s>Но, проехав еще дальше, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> увидал пехотные полки, ружья в козлах, солдат за кашей и с дровами, в
              подштанниках.</s>
            <s>Позвали <rs rolename="undergoer">офицера</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Офицер</rs> доложил, что никакого приказания о выступлении не
              было.</s> </p>
          <p><said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="" speech_text="- Как не бы..." speech_id="5516"><s>- Как не бы... - начал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>, но тотчас же замолчал и приказал позвать к себе
                старшего <rs rolename="undergoer">офицера</rs>. Вылезши из коляски, опустив голову и
                тяжело дыша, молча ожидая, ходил <rs rolename="agent">он</rs> взад и
              вперед.</s></said>
            <s>Когда явился потребованный <rs rolename="agent">офицер</rs> генерального штаба Эйхен,
                <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузов</rs> побагровел не
              оттого, что этот <rs>офицер</rs> был виною ошибки, но оттого, что <rs>он</rs> был
              достойный предмет для выражения гнева.</s>
            <s>И, трясясь, задыхаясь, старый <rs rolename="agent">человек</rs>, придя в то состояние
              бешенства, в которое <rs>он</rs> в состоянии был приходить, когда валялся по земле от
              гнева, <rs>он</rs> напустился на Эйхена, угрожая руками, крича и ругаясь площадными
              словами.</s>
            <s>Другой подвернувшийся, капитан <rs>Брозин</rs>, ни в чем не виноватый, потерпел ту же
              участь.</s> </p>
          <p><said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="" speech_text="Расстрелять мерзавцев!. Это что за каналья еще?" verb="кричать" author_comment="- хрипло кричал он, махая руками и шатаясь." speech_id="5515"><s>- Это
                что за каналья еще? Расстрелять мерзавцев! - хрипло кричал он, махая руками и
                шатаясь.</s></said>
            <s>Он испытывал физическое страдание.</s>
            <s>Он, главнокомандующий, светлейший, которого все уверяют, что никто никогда не имел в
              России такой власти, как он, он поставлен в это положение - поднят на смех перед всей
              армией.</s>
            <s>"Напрасно так хлопотал молиться об нынешнем дне, напрасно не спал ночь и все
              обдумывал! - думал он о самом себе. - Когда был мальчишкой-офицером, никто бы не смел
              так надсмеяться надо мной... А теперь!" Он испытывал физическое страдание, как от
              телесного наказания, и не мог не выражать его гневными и страдальческими криками; но
              скоро силы его ослабели, и он, оглядываясь, чувствуя, что он много наговорил
              нехорошего, сел в коляску и молча уехал назад.</s> </p>
          <p>
            <s>Излившийся гнев уже не возвращался более, и <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>, слабо мигая глазами, выслушивал оправдания и слова
              защиты (<rs rolename="agent">Ермолов</rs> сам не являлся к <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">нему</rs> до другого дня) и настояния <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсена</rs>, <rs ref="Konovitsyn">Коновницына</rs> и Толя о
              том, чтобы то же неудавшееся движение сделать на другой день.</s>
            <s>И <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs> должен был опять
              согласиться.</s>
          </p>
        </div>
        
