<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="8" type="chapter" xml:id="chapter8part2Volume4">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs> вступает в Москву после
              блестящей победы de la Moskowa; сомнения в победе не может быть, так как поле сражения
              остается за французами.</s>
            <s>Русские отступают и отдают столицу.</s>
            <s>Москва, наполненная провиантом, оружием, снарядами и несметными богатствами,- в руках
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеона</rs>.</s>
            <s>Русское войско, вдвое слабейшее французского, в продолжение месяца не делает ни одной
              попытки нападения.</s>
            <s>Положение <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs> самое
              блестящее.</s>
            <s>Для того, чтобы двойными силами навалиться на остатки русской армии и истребить ее,
              для того, чтобы выговорить выгодный мир или, в случае отказа, сделать угрожающее
              движение на Петербург, для того, чтобы даже, в случае неудачи, вернуться в Смоленск
              или в Вильну, или остаться в Москве,- для того, одним словом, чтобы удержать то
              блестящее положение, в котором находилось в то время французское войско, казалось бы,
              не нужно особенной гениальности.</s>
            <s>Для этого нужно было сделать самое простое и легкое: не допустить войска до грабежа,
              заготовить зимние одежды, которых достало бы в Москве на всю армию, и правильно
              собрать находившийся в Москве более чем на полгода (по показанию французских
              историков) провиант всему войску.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>, этот гениальнейший из
              гениев и имевший власть управлять армиею, как утверждают историки, ничего не сделал
              этого.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte">Он</rs> не только не сделал ничего этого, но, напротив,
              употребил <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свою</rs> власть на то, чтобы из всех
              представлявшихся <rs ref="Napoleon_Bonaparte">ему</rs> путей деятельности выбрать то,
              что было глупее и пагубнее всего.</s>
            <s>Из всего, что мог сделать <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>: зимовать в
              Москве, идти на Петербург, идти на Нижний Новгород, идти назад, севернее или южнее,
              тем путем, которым пошел потом <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>,- ну что бы ни придумать, глупее и пагубнее того, что сделал <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>, то есть оставаться до октября в Москве,
              предоставляя войскам грабить город, потом, колеблясь, оставить или не оставить
              гарнизон, выйти из Москвы, подойти к <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузову</rs>, не начать сражения</s><s>, пойти вправо, дойти до Малого
                <rs>Ярославца</rs>, опять не испытав случайности пробиться, пойти не по той дороге,
              по которой пошел <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>,
              а пойти назад на Можайск и по разоренной Смоленской дороге,- глупее этого, пагубнее
              для войска ничего нельзя было придумать, как то и показали последствия.</s>
            <s>Пускай самые искусные стратегики придумают, представив себе, что цель <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs> состояла в том, чтобы
              погубить свою армию, придумают другой ряд действий, который бы с такой же
              несомненностью и независимостью от всего того, что бы ни предприняли русские войска,
              погубил бы так совершенно всю французскую армию, как то, что сделал <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>.</s> </p>
          <p><s>Гениальный <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> сделал
              это.</s>
            <s>Но сказать, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> погубил
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свою</rs> армию потому, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> хотел этого, или потому, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> был очень глуп, было бы точно так же несправедливо,
              как сказать, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs> довел <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свои</rs> войска до Москвы потому, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">он</rs> хотел этого, и потому, что
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">он</rs> был очень умен и
              гениален.</s> </p>
          <p><s>В том и другом случае личная деятельность <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs>, не
              имевшая больше силы, чем личная деятельность каждого <rs rolename="agent">солдата</rs>, только совпадала с теми законами, по которым совершалось
            явление.</s> </p>
          <p><s>Совершенно ложно (только потому, что последствия не оправдали деятельности <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs>) представляют нам историки
              силы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> ослабевшими в
              Москве.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Он</rs>, точно так же, как и прежде,
              как и после, в 13-м году, употреблял все <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свое</rs> уменье
              и силы на то, чтобы сделать наилучшее для <rs ref="Napoleon_Bonaparte">себя</rs> и <rs ref="Napoleon_Bonaparte">своей</rs> армии.</s>
            <s>Деятельность <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> за это
              время не менее изумительна, чем в Египте, в Италии, в Австрии и в Пруссии.</s>
            <s>Мы не знаем верно о том, в какой степени была действительна гениальность <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs> в Египте, где сорок
              веков смотрели на <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs> величие,
              потому что эти все великие подвиги описаны нам только французами.</s>
            <s>Мы не можем верно судить о <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">его</rs> гениальности в Австрии и Пруссии, так как сведения о его деятельности там
              должны черпать из французских и немецких источников; а непостижимая сдача в плен
              корпусов без сражений и крепостей без осады должна склонять немцев к признанию
              гениальности как к единственному объяснению той войны, которая велась в Германии.</s>
            <s>Но нам признавать его гениальность, чтобы скрыть свой стыд, слава богу, нет
              причины.</s>
            <s>Мы заплатили за то, чтоб иметь право просто и прямо смотреть на дело, и мы не уступим
              этого права.</s> </p>
          <p><s>Деятельность его в Москве так же изумительна и гениальна, как и везде.</s>
            <s>Приказания за приказаниями и планы за планами исходят из него со времени его
              вступления в Москву и до выхода из нее.</s>
            <s>Отсутствие жителей и депутации и самый пожар Москвы не смущают его.</s>
            <s>Он не упускает из виду ни блага своей армии, ни действий <rs rolename="agent">неприятеля</rs>, ни блага народов России, ни управления делами Парижа, ни
              дипломатических соображений о предстоящих условиях мира.</s>  </p>
        </div>
        
