<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="10" type="chapter" xml:id="chapter10part2Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>Но странное дело, все эти распоряжения, заботы и планы, бывшие вовсе не хуже других,
              издаваемых в подобных же случаях, не затрогивали сущности дела, а, как стрелки
              циферблата в часах, отделенного от механизма, вертелись произвольно и бесцельно, не
              захватывая колес.</s> </p>
          <p><s>В военном отношении, гениальный план кампании, про который <rs rolename="agent">Тьер</rs> говорит: que son génie n'avait jamais rien imaginé de plus profond, de
              plus habile et de plus admirable и относительно которого <rs rolename="agent">Тьер</rs>, вступая в полемику с г-м Феном, доказывает, что составление этого
              гениального плана должно быть отнесено не к 4-му, а к 15-му октября, план этот никогда
              не был и не мог быть исполнен, потому что ничего не имел близкого к
              действительности.</s>
            <s>Укрепление Кремля, для которого надо было срыть la Mosquée (так <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> назвал церковь <rs rolename="possessor">Василия</rs> Блаженного), оказалось совершенно бесполезным.</s>
            <s>Подведение мин под Кремлем только содействовало исполнению желания <rs rolename="experiencer">императора</rs> при выходе из Москвы, чтобы Кремль был
              взорван, то есть чтобы был побит тот пол, о который убился <rs rolename="agent">ребенок</rs>.</s>
            <s>Преследование русской армии, которое так озабочивало <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs>, представило неслыханное явление.</s>
            <s>Французские военачальники потеряли шестидесятитысячную русскую армию, и только, по
              словам <rs rolename="agent">Тьера</rs>, искусству и, кажется, тоже гениальности <rs ref="Joachim_Murat" rolename="experiencer">Мюрата</rs> удалось найти, как булавку,
              эту шестидесятитысячную русскую армию.</s> </p>
          <p><s>В дипломатическом отношении, все доводы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> о <rs ref="Napoleon_Bonaparte">своем</rs>
              великодушии и справедливости, и перед Тутолминым, и перед <rs>Яковлевым</rs>,
              озабоченным преимущественно приобретением шинели и повозки, оказались бесполезны: <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">Александр</rs> не принял этих
              послов и не отвечал на <rs rolename="possessor">их</rs> посольство.</s> </p>
          <p><s>В отношении юридическом, после казни мнимых поджигателей сгорела другая половина
              Москвы.</s> </p>
          <p><s>В отношении административном, учреждение муниципалитета не остановило грабежа и
              принесло только пользу некоторым лицам, участвовавшим в этом муниципалитете и, под
              предлогом соблюдения порядка, грабившим Москву или сохранявшим свое от
            грабежа.</s> </p>
          <p><s>В отношении религиозном, так легко устроенное в Египте дело посредством посещения
              мечети, здесь не принесло никаких результатов.</s>
            <said who="чиновник" corresp="" speech_text="Cette nuit on est venu de nouveau enfoncer les portes, casser les cadenas, déchirer les livres et commettre d'autres désordres. Le prêtre, que j'avais découvert et invité à recommencer à dire la messe, a nettoyé et lermé l'église." verb="доносить" author_comment="а про другого доносил следующее французский чиновник: 'Le prêtre, que j'avais découvert et invité à recommencer à dire la messe, a nettoyé et lermé l'église. Cette nuit on est venu de nouveau enfoncer les portes, casser les cadenas, déchirer les livres et commettre d'autres désordres'" speech_id="5533"><s>Два или три священника, найденные в Москве, попробовали исполнить
                волю <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs>, но одного
                из них по щекам прибил французский <rs rolename="agent">солдат</rs> во время службы,
                а про другого доносил следующее французский <rs rolename="agent">чиновник</rs>: 'Le
                prêtre, que j'avais découvert et invité à recommencer à dire la messe, a nettoyé et
                lermé l'église. Cette nuit on est venu de nouveau enfoncer les portes, casser les
                cadenas, déchirer les livres et commettre d'autres désordres'.</s></said> </p>
          <p><s>В торговом отношении, на провозглашение трудолюбивым ремесленникам и всем крестьянам
              не последовало никакого ответа.</s>
            <s>Трудолюбивых ремесленников не было, а крестьяне ловили тех комиссаров, которые
              слишком далеко заезжали с этим провозглашением, и убивали их.</s> </p>
          <p><s>В отношении увеселений народа и войска театрами, дело точно так же не удалось.</s>
            <s>Учрежденные в Кремле и в доме <rs>Познякова</rs> театры тотчас же закрылись, потому
              что ограбили актрис и актеров.</s> </p>
          <p><s>Благотворительность и та не принесла желаемых результатов.</s>
            <s>Фальшивые ассигнации и нефальшивые наполняли Москву и не имели цены.</s>
            <s>Для французов, собиравших добычу, нужно было только золото.</s>
            <s>Не только фальшивые ассигнации, которые <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> так милостиво раздавал несчастным, не имели цены, но серебро
              отдавалось ниже своей стоимости за золото.</s> </p>
          <p><s>Но самое поразительное явление недействительности высших распоряжений в то время
              было старание <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> остановить
              грабежи и восстановить дисциплину.</s> </p>
          <p><s>Вот что доносили чины армии.</s> </p>
          <p><s>'Грабежи продолжаются в городе, несмотря на повеление прекратить их. Порядок еще не
              восстановлен, и нет ни одного <rs rolename="undergoer">купца</rs>, отправляющего торговлю
              законным образом. Только маркитанты позволяют себе продавать, да и то награбленные
              вещи'.</s> </p>
          <p><s>'La partie de mon arrondissement continue à être en proie au pillage des soldats du
              3 corps, qui, non contents d'arracher aux malheureux réfugiés dans des souterrains le
              peu qui leur reste, ont même la férocité de les blesser à coups de sabre, comme j'en
              ai vu plusieurs exemples'.</s> </p>
          <p><s>'Rien de nouveau outre que les soldats se permettent de voler et de piller. Le 9
              octobre'.</s> </p>
          <p><s>'Le vol et le pillage continuent. Il y a une bande de voleurs dans notre district
              qu'il faudra faire arrêter par de lortes gardes. Le 11 octobre'.</s> </p>
          <p><s>'<rs>Император</rs> чрезвычайно недоволен, что, несмотря на строгие повеления
              остановить грабеж, только и видны отряды гвардейских мародеров, возвращающиеся в
              Кремль. В старой гвардии беспорядки и грабеж сильнее, нежели когда-либо, возобновились
              вчера, в последнюю ночь и сегодня. С соболезнованием видит <rs rolename="experiencer">император</rs>, что отборные солдаты, назначенные охранять <rs>его</rs>
              <rs rolename="undergoer">особу</rs>, долженствующие подавать пример подчиненности, до
              такой степени простирают ослушание, что разбивают погреба и магазины, заготовленные
              для армии. Другие унизились до того, что не слушали часовых и караульных офицеров,
              ругали их и били'.</s> </p>
          <p><s>'Le grand maréchal du palais se plaint vivement,- писал <rs rolename="agent">губернатор</rs>,- que malgré les défenses réitérées, les soldats continuent à faire
              leurs besoins dans toutes les cours et même jusque sous les fenêtres de
              l'Empereur'.</s> </p>
          <p><s>Войско это, как распущенное стадо, топча под ногами тот корм, который мог бы спасти
              его от голодной смерти, распадалось и гибло с каждым днем лишнего пребывания в
              Москве.</s> </p>
          <p><s>Но оно не двигалось.</s> </p>
          <p><s>Оно побежало только тогда, когда его вдруг охватил панический страх, произведенный
              перехватами обозов по Смоленской дороге и Тарутинским сражением.</s>
            <s>Это же самое известие о Тарутинском сражении, неожиданно на смотру полученное <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеоном</rs>, вызвало в нем желание
              наказать русских, как говорит <rs rolename="agent">Тьер</rs>, и он отдал приказание о
              выступлении, которого требовало все войско.</s> </p>
          <p><s>Убегая из Москвы, люди этого войска захватили с собой все, что было награблено.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> тоже увозил с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">собой свой</rs> собственный trésorl.</s>
            <s>Увидав обоз, загромождавший армию, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs> ужаснулся (как говорит <rs rolename="agent">Тьер</rs>).</s>
            <s>Но <rs>он</rs>, с <rs>своей</rs> опытностью войны, не велел сжечь все лишние повозки,
              как <rs>он</rs> это сделал с повозками <rs rolename="possessor">маршала</rs>, подходя
              к Москве, но <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs> посмотрел на эти
              коляски и кареты, в которых ехали солдаты, и сказал, что это очень хорошо, что экипажи
              эти употребятся для провианта, больных и раненых.</s> </p>
          <p><s>Положение всего войска было подобно положению раненого животного, чувствующего свою
              погибель и не знающего, что оно делает.</s>
            <s>Изучать искусные маневры <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs>
              и <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> войска и его цели со времени вступления в
              Москву и до уничтожения этого войска - все равно, что изучать значение предсмертных
              прыжков и судорог смертельно раненного животного.</s>
            <s>Очень часто раненое животное, заслышав шорох, бросается на выстрел на
                <rs>охотника</rs>, бежит вперед, назад и само ускоряет свой конец.</s>
            <s>То же самое делал <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs> под давлением всего
                <rs>его</rs> войска.</s>
            <s>Шорох Тарутинского сражения спугнул зверя, а он бросился вперед на выстрел, добежал
              до <rs>охотника</rs>, вернулся назад, опять вперед, опять назад и, наконец, как всякий
              зверь, побежал назад, по самому невыгодному, опасному пути, но по <rs>знакомому</rs>,
              старому следу.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>, представляющийся нам <rs rolename="agent">руководителем</rs> всего этого движения (как диким представлялась
              фигура, вырезанная на носу корабля, силою, руководящею корабль), <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs> во все это время своей
              деятельности был подобен <rs>ребенку</rs>, <rs>который</rs>, держась за тесемочки,
              привязанные внутри кареты, воображает, что он правит.</s>  </p>
        </div>
        
