<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="9" type="chapter" xml:id="chapter9part2Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>В военном отношении, тотчас по вступлении в Москву, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> строго приказывает генералу <rs>Себастиани</rs>
              следить за движениями русской армии, рассылает корпуса по разным дорогам и <rs ref="Joachim_Murat" rolename="addressee" target="id_4293">Мюрату</rs> приказывает
              найти <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer" xml:id="id_4293">Кутузова</rs>.</s>
            <s>Потом <rs ref="Joachim_Murat" rolename="agent">он</rs> старательно распоряжается об
              укреплении Кремля; потом делает гениальный план будущей кампании по всей карте
              России.</s>
            <s>В отношении дипломатическом, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> призывает к <rs ref="Napoleon_Bonaparte">себе</rs> ограбленного и
              оборванного капитана <rs>Яковлева</rs>, не знающего, как выбраться из Москвы, подробно
              излагает ему всю <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свою</rs> политику и <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свое</rs> великодушие и, написав письмо к <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="addressee">императору Александру</rs>, в
              котором он считает своим долгом сообщить своему <rs rolename="addressee">другу</rs> и
                <rs rolename="addressee">брату</rs>, что <rs ref="Rastopchin" rolename="agent">Растопчин</rs> дурно распорядился в Москве, он отправляет <rs rolename="undergoer">Яковлева</rs> в Петербург.</s>
            <s>Изложив так же подробно свои виды и великодушие перед Тутолминым, он и этого <rs rolename="undergoer">старичка</rs> отправляет в Петербург для переговоров.</s> </p>
          <p><s>В отношении юридическом, тотчас же после пожаров, велено найти виновных и казнить
                  <rs><rs rolename="undergoer">их</rs></rs>.</s>
            <s>И злодей <rs>Растопчин</rs> наказан тем, что велено сжечь его дома.</s> </p>
          <p><s>В отношении административном, Москве дарована конституция, учрежден муниципалитет и
              обнародовано следующее:</s> </p>
          <p><s>'Жители Москвы!</s> </p>
          <p><s>Несчастия ваши жестоки, но его величество <rs>император</rs> и <rs rolename="experiencer">король</rs> хочет прекратить течение оных.</s>
            <s>Страшные примеры вас научили, каким образом <rs rolename="agent">он</rs> наказывает
              непослушание и преступление.</s>
            <s>Строгие меры взяты, чтобы прекратить беспорядок и возвратить общую безопасность.</s>
            <s>Отеческая администрация, избранная из самих вас, составлять будет ваш муниципалитет
              или градское правление.</s>
            <s>Оное будет пещись об вас, об ваших нуждах, об вашей пользе.</s>
            <s>Члены оного отличаются красною лентою, которую будут носить через плечо, а градской
              голова будет иметь сверх оного белый пояс.</s>
            <s>Но, исключая время должности их, они будут иметь только красную ленту вокруг левой
              руки.</s> </p>
          <p><s>Городовая полиция учреждена по прежнему положению, а чрез ее деятельность уже лучший
              существует порядок.</s>
            <s>Правительство назначило двух генеральных комиссаров, или полицмейстеров, и двадцать
              комиссаров, или частных приставов, поставленных во всех частях города.</s>
            <s>Вы их узнаете по белой ленте, которую будут они носить вокруг левой руки.</s>
            <s>Некоторые церкви разного исповедания открыты, и в них беспрепятственно отправляется
              божественная служба.</s>
            <s>Ваши сограждане возвращаются ежедневно в свои жилища, и даны приказы, чтобы они в них
              находили помощь и покровительство, следуемые несчастию.</s> Сии суть средства, которые
            правительство употребило, чтобы возвратить порядок и облегчить ваше положение; но, чтобы
            достигнуть до того, нужно, чтобы вы с ним соединили ваши старания, чтобы забыли, если
            можно, ваши несчастия, которые претерпели, предались надежде не столь жестокой судьбы,
            были уверены, что неизбежимая и постыдная смерть ожидает тех, кои дерзнут на ваши особы
            и оставшиеся ваши имущества, а напоследок и не сомневались, что оные будут сохранены,
            ибо такая есть воля величайшего и справедливейшего из всех монархов. <s>Солдаты и
              жители, какой бы вы нации ни были!</s>
            <s>Восстановите публичное доверие, источник счастия государства, живите, как братья,
              дайте взаимно друг другу помощь и покровительство, соединитесь, чтоб опровергнуть
              намерения зломыслящих, повинуйтесь воинским и гражданским начальствам, и скоро ваши
              слезы течь перестанут'.</s> </p>
          <p><s>В отношении продовольствия войска, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> предписал всем войскам поочередно ходить в Москву à la maraude для
              заготовления себе провианта, так, чтобы таким образом армия была обеспечена на будущее
              время.</s> </p>
          <p><s>В отношении религиозном, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>
              приказал ramener les popes и возобновить служение в церквах.</s> </p>
          <p><s>В торговом отношении и для продовольствия армии было развешено везде
            следующее:</s> </p>
          <p><s>Провозглашение</s> </p>
          <p><s>'Вы, спокойные московские жители, мастеровые и рабочие люди, которых несчастия
              удалили из города, и вы, рассеянные земледельцы, которых неосновательный страх еще
              задерживает в полях, слушайте! Тишина возвращается в сию столицу, и порядок в ней
              восстановляется. Ваши земляки выходят смело из своих убежищ, видя, что их уважают.
              Всякое насильствие, учиненное против их и их собственности, немедленно
              наказывается.</s><s> Его величество <rs>император</rs> и <rs>король</rs> их
              покровительствует и между вами никого не почитает за своих неприятелей, кроме тех, кои
              ослушиваются его повелениям. Он хочет прекратить ваши несчастия и возвратить вас вашим
              дворам и вашим семействам. Соответствуйте ж его благотворительным намерениям и
              приходите к нам без всякой опасности. Жители! Возвращайтесь с доверием в ваши жилища:
              вы скоро найдете способы удовлетворить вашим нуждам! Ремесленники и трудолюбивые
              мастеровые! Приходите обратно к вашим рукодельям: домы, лавки, охранительные караулы
              вас ожидают, а за вашу работу получите должную вам плату!</s><s> И вы, наконец,
              крестьяне, выходите из лесов, где от ужаса скрылись, возвращайтесь без страха в ваши
              избы, в точном уверении, что найдете защищение. Лабазы учреждены в городе, куда
              крестьяне могут привозить излишние свои запасы и земельные растения. Правительство
              приняло следующие меры, чтоб обеспечить им свободную продажу: 1) Считая от сего числа,
              крестьяне, земледельцы и живущие в окрестностях Москвы могут без всякой опасности
              привозить в город свои припасы, какого бы роду ни были, в двух назначенных лабазах, то
              есть на Моховую и в Охотный ряд.</s><s> 2) Оные продовольствия будут покупаться у них
              по такой цене, на какую <rs rolename="agent">покупатель</rs> и <rs rolename="agent">продавец</rs> согласятся между <rs>собою</rs>; но если <rs rolename="possessor">продавец</rs> не получит требуемую <rs rolename="agent">им</rs> справедливую цену,
              то волен будет повезти их обратно в <rs>свою</rs> деревню, в чем никто ему ни под
              каким видом препятствовать не может. 3) Каждое воскресенье и середа назначены
              еженедельно для больших торговых дней; почему достаточное число войск будет
              расставлено по вторникам и субботам на всех больших дорогах, в таком расстоянии от
              города, чтоб защищать те обозы.</s><s> 4) Таковые ж меры будут взяты, чтоб на
              возвратном пути крестьянам с их повозками и лошадьми не последовало препятствия. 5)
              Немедленно средства употреблены будут для восстановления обыкновенных торгов. Жители
              города и деревень, и вы, работники и мастеровые, какой бы вы нации ни были! Вас
              взывают исполнять отеческие намерения его величества императора и короля и
              способствовать с ним к общему благополучию. Несите к его стопам почтение и доверие и
              не медлите соединиться с нами!' вас вашим дворам и вашим семействам.</s>
            <s>Соответствуйте ж его благотворительным намерениям и приходите к нам без всякой
              опасности.</s>
            <s>Жители!</s>
            <s>Возвращайтесь с доверием в ваши жилища: вы скоро найдете способы удовлетворить вашим
              нуждам!</s>
            <s>Ремесленники и трудолюбивые мастеровые!</s>
            <s>Приходите обратно к вашим рукодельям: домы, лавки, охранительные караулы вас ожидают,
              а за вашу работу получите должную вам плату!</s>
            <s>И вы, наконец, крестьяне, выходите из лесов, где от ужаса скрылись, возвращайтесь без
              страха в ваши избы, в точном уверении, что найдете защищение.</s>
            <s>Лабазы учреждены в городе, куда крестьяне могут привозить излишние свои запасы и
              земельные растения.</s>
            <s>Правительство приняло следующие меры, чтоб обеспечить им свободную продажу: 1) Считая
              от сего числа, крестьяне, земледельцы и живущие в окрестностях Москвы могут без всякой
              опасности привозить в город свои припасы, какого бы роду ни были, в двух назначенных
              лабазах, то есть на Моховую и в Охотный ряд.</s>
            <s>2)</s>
            <s>Оные продовольствия будут покупаться у них по такой цене, на какую покупатель и
              продавец согласятся между собою; но если продавец не получит требуемую им справедливую
              цену, то волен будет повезти их обратно в свою деревню, в чем никто ему ни под каким
              видом препятствовать не может.</s>
            <s>3) Каждое воскресенье и середа назначены еженедельно для больших торговых дней;
              почему достаточное число войск будет расставлено по вторникам и субботам на всех
              больших дорогах, в таком расстоянии от города, чтоб защищать те обозы.</s>
            <s>4)</s>
            <s>Таковые ж меры будут взяты, чтоб на возвратном пути крестьянам с их повозками и
              лошадьми не последовало препятствия.</s>
            <s>5) Немедленно средства употреблены будут для восстановления обыкновенных торгов.</s>
            <s>Жители города и деревень, и вы, работники и мастеровые, какой бы вы нации ни
              были!</s>
            <s>Вас взывают исполнять отеческие намерения его величества императора и короля и
              способствовать с ним к общему благополучию.</s>
            <s>Несите к его стопам почтение и доверие и не медлите соединиться с нами!</s>' </p>
          <p><s>В отношении поднятия духа войска и народа, беспрестанно делались смотры, раздавались
              награды.</s>
            <s>Император разъезжал верхом по улицам и утешал жителей; и, несмотря на всю
              озабоченность государственными делами, сам посетил учрежденные по его приказанию
              театры.</s> </p>
          <p><s>В отношении благотворительности, лучшей доблести венценосцев, Наполеон делал тоже
              все, что от него зависело.</s>
            <s>На богоугодных заведениях он велел надписать Maison de ma mère, соединяя этим актом
              нежное сыновнее чувство с величием добродетели монарха.</s>
            <s>Он посетил Воспитательный дом и, дав облобызать свои белые руки спасенным им сиротам,
              милостиво беседовал с Тутолминым.</s>
            <s>Потом, по красноречивому изложению Тьера, он велел раздать жалованье своим войскам
              русскими, сделанными им, фальшивыми деньгами.</s>
            <s>Relevant l'emploi de ces moyens par un acte digne de lui et de l'armée Française, il
              fit distribuer des secours aux incendiés.</s>
            <s>Mais les vivres étant trop précieux pour être donnés à des étrangers la plupart
              ennemis, Napoléon aima mieux leur fournir de l'argent afin qu'ils se fournissent au
              dehors, et il leur fit distribuer des roubles papiers.</s> </p>
          <p><s>В отношении дисциплины армии, беспрестанно выдавались приказы о строгих взысканиях
              за неисполнение долга службы и о прекращении грабежа.</s>  </p>
        </div>
        
