<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="1" type="chapter" xml:id="chapter1part2Volume4">
          <p>  <s>I</s> </p>
          <p><s>Для человеческого ума недоступна совокупность причин явлений.</s>
            <s>Но потребность отыскивать причины вложена в душу <rs rolename="undergoer">человека</rs>.</s>
            <s>И человеческий ум, не вникнувши в бесчисленность и сложность условий явлений, из
              которых каждое отдельно может представляться причиною, хватается за первое, самое
              понятное сближение и говорит: вот причина.</s>
            <s>В исторических событиях (где предметом наблюдения суть действия людей) самым
              первобытным сближением представляется воля богов, потом воля тех людей, которые стоят
              на самом видном историческом месте,- исторических героев.</s>
            <s>Но стоит только вникнуть в сущность каждого исторического события, то есть в
              деятельность всей массы людей, участвовавших в событии, чтобы убедиться, что воля
              исторического <rs rolename="experiencer">героя</rs> не только не руководит действиями
              масс, но сама постоянно руководима.</s>
            <s>Казалось бы, все равно понимать значение исторического события так или иначе.</s>
            <s>Но между <rs>человеком</rs>, который говорит, что народы Запада пошли на Восток,
              потому что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs> захотел
              этого, и <rs>человеком</rs>, который говорит, что это совершилось, потому что должно
              было совершиться, существует то же различие, которое существовало между людьми,
              утверждавшими, что земля стоит твердо и планеты движутся вокруг нее, и теми, которые
              говорили, что они не знают, на чем держится земля, но знают, что есть законы,
              управляющие движением и ее, и других планет.</s>
            <s>Причин исторического события - нет и не может быть, кроме единственной причины всех
              причин.</s>
            <s>Но есть законы, управляющие событиями, отчасти неизвестные, отчасти нащупываемые
              нами.</s>
            <s>Открытие этих законов возможно только тогда, когда мы вполне отрешимся от отыскиванья
              причин в воле одного <rs rolename="experiencer">человека</rs>, точно так же, как
              открытие законов движения планет стало возможно только тогда, когда люди отрешились от
              представления утвержденности земли.</s>
            <s>и не может быть, кроме единственной причины всех причин.</s>
            <s>Но есть законы, управляющие событиями, отчасти неизвестные, отчасти нащупываемые
              нами.</s>
            <s>Открытие этих законов возможно только тогда, когда мы вполне отрешимся от отыскиванья
              причин в воле одного <rs rolename="experiencer">человека</rs>, точно так же, как
              открытие законов движения планет стало возможно только тогда, когда люди отрешились от
              представления утвержденности земли.</s> </p>
          <p><s>После Бородинского сражения, занятия <rs rolename="agent">неприятелем</rs> Москвы и
              сожжения ее, важнейшим эпизодом войны 1812 года историки признают движение русской
              армии с Рязанской на Калужскую дорогу и к Тарутинскому лагерю - так называемый
              фланговый марш за Красной Пахрой.</s>
            <s>Историки приписывают славу этого гениального подвига различным лицам и спорят о том,
              кому, собственно, она принадлежит.</s>
            <s>Даже иностранные, даже французские историки признают гениальность русских
              полководцев, говоря об этом фланговом марше.</s>
            <s>Но почему военные писатели, а за ними и все, полагают, что этот фланговый марш есть
              весьма глубокомысленное изобретение какого-нибудь одного <rs rolename="agent">лица</rs>, спасшее Россию и погубившее <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>,- весьма трудно понять.</s>
            <s>Во-первых, трудно понять, в чем состоит глубокомыслие и гениальность этого движения;
              ибо для того, чтобы догадаться, что самое лучшее положение армии (когда ее не атакуют)
              находиться там, где больше продовольствия,- не нужно большого умственного
              напряжения.</s>
            <s>И каждый, даже глупый тринадцатилетний <rs>мальчик</rs>, без труда мог догадаться,
              что в 1812 году самое выгодное положение армии, после отступления от Москвы, было на
              Калужской дороге.</s>
            <s>Итак, нельзя понять, во-первых, какими умозаключениями доходят историки до того,
              чтобы видеть что-то глубокомысленное в этом маневре.</s>
            <s>Во-вторых, еще труднее понять, в чем именно историки видят спасительность этого
              маневра для русских и пагубность его для французов; ибо фланговый марш этот, при
              других, предшествующих, сопутствовавших и последовавших обстоятельствах, мог быть
              пагубным для русского и спасительным для французского войска.</s>
            <s>Если с того времени, как совершилось это движение, положение русского войска стало
              улучшаться, то из этого никак не следует, чтобы это движение было тому
            причиною.</s> </p>
          <p><s>Этот фланговый марш не только не мог бы принести какие-нибудь выгоды, но мог бы
              погубить русскую армию, ежели бы при том не было совпадения других условии.</s>
            <s>Что бы было, если бы не сгорела Москва?</s>
            <s>Если бы <rs ref="Joachim_Murat" rolename="experiencer">Мюрат</rs> не потерял из виду
              русских?</s>
            <s>Если бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs> не находился в
              бездействии?</s>
            <s>Если бы под Красной Пахрой русская армия, по совету <rs rolename="agent">Бенигсена</rs> и <rs rolename="agent">Барклая</rs>, дала бы сражение?</s>
            <s>Что бы было, если бы французы атаковали <rs rolename="undergoer">русских</rs>, когда <rs rolename="agent">они</rs> шли за Пахрой?</s>
            <s>Что бы было, если бы впоследствии Наполеон, подойдя к Тарутину, атаковал бы русских
              хотя бы с одной десятой долей той энергии, с которой он атаковал в Смоленске?</s>
            <s>Что бы было, если бы французы пошли на Петербург?..</s>
            <s>При всех этих предположениях спасительность флангового марша могла перейти в
              пагубность.</s> </p>
          <p><s>В-третьих, и самое непонятное, состоит в том, что люди, изучающие историю, умышленно
              не хотят видеть того, что фланговый марш нельзя приписывать никакому одному <rs rolename="possessor">человеку</rs>, что никто никогда его не предвидел, что маневр
              этот, точно так же как и отступление в Филях, в настоящем никогда никому не
              представлялся в его цельности, а шаг за шагом, событие за событием, мгновение за
              мгновением вытекал из бесчисленного количества самых разнообразных условий, и только
              тогда представился во всей своей цельности, когда он совершился и стал
            прошедшим.</s> </p>
          <p><s>На совете в Филях у русского начальства преобладающею мыслью было само собой
              разумевшееся отступление по прямому направлению назад, то есть по Нижегородской
              дороге.</s>
            <s>Доказательствами тому служит то, что большинство голосов на совете было подано в этом
              смысле, и, главное, известный разговор после совета <rs rolename="possessor">главнокомандующего</rs> с <rs>Ланским</rs>, заведовавшим провиантскою частью.</s>
            <s><rs rolename="agent">Ланской</rs> донес <rs rolename="addressee">главнокомандующему</rs>, что продовольствие для армии собрано преимущественно по
              Оке, в Тульской и Калужской губерниях и что в случае отступления на Нижний запасы
              провианта будут отделены от армии большою рекою Окой, через которую перевоз в
              первозимье бывает невозможен.</s>
            <s>Это был первый признак необходимости уклонения от прежде представлявшегося самым
              естественным прямого направления на Нижний.</s>
            <s>Армия подержалась южнее, по Рязанской дороге, и ближе к запасам.</s>
            <s>Впоследствии бездействие французов, потерявших даже из виду русскую армию, заботы о
              защите Тульского завода и, главное, выгоды приближения к своим запасам заставили армию
              отклониться еще южнее, на Тульскую дорогу.</s>
            <s>Перейдя отчаянным движением за Пахрой на Тульскую дорогу, военачальники русской армии
              думали оставаться у Подольска, и не было мысли о Тарутинской позиции; но бесчисленное
              количество обстоятельств и появление опять французских войск, прежде потерявших из
              виду русских, и проекты сражения, и, главное, обилие провианта в Калуге заставили нашу
              армию еще более отклониться к югу и перейти в середину путей своего продовольствия, с
              Тульской на Калужскую дорогу, к Тарутину.</s>
            <s>Точно так же, как нельзя отвечать на тот вопрос, когда оставлена была Москва, нельзя
              отвечать и на то, когда именно и кем решено было перейти к Тарутину.</s>
            <s>Только тогда, когда войска пришли уже к Тарутину вследствие бесчисленных
              дифференциальных сил, тогда только стали люди уверять себя, что они этого хотели и
              давно предвидели.</s>
            <s>и ближе к запасам.</s>
            <s>Впоследствии бездействие французов, потерявших даже из виду русскую армию, заботы о
              защите Тульского завода и, главное, выгоды приближения к своим запасам заставили армию
              отклониться еще южнее, на Тульскую дорогу.</s>
            <s>Перейдя отчаянным движением за Пахрой на Тульскую дорогу, военачальники русской армии
              думали оставаться у Подольска, и не было мысли о Тарутинской позиции; но бесчисленное
              количество обстоятельств и появление опять французских войск, прежде потерявших из
              виду русских, и проекты сражения, и, главное, обилие провианта в Калуге заставили нашу
              армию еще более отклониться к югу и перейти в середину путей своего продовольствия, с
              Тульской на Калужскую дорогу, к Тарутину.</s>
            <s>Точно так же, как нельзя отвечать на тот вопрос, когда оставлена была Москва, нельзя
              отвечать и на то, когда именно и кем решено было перейти к Тарутину.</s>
            <s>Только тогда, когда войска пришли уже к Тарутину вследствие бесчисленных
              дифференциальных сил, тогда только стали люди уверять себя, что они этого хотели и
              давно предвидели.</s>  </p>
        </div>
        
