<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="15" type="chapter" xml:id="chapter15part2Volume4">
          <p> </p>
          <p><s>В первых числах октября к <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузову</rs>
              приезжал еще <rs rolename="agent">парламентер</rs> с письмом от <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs> и предложением мира, обманчиво означенным из
              Москвы, тогда как <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs> уже был
              недалеко впереди <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузова</rs>, на старой
              Калужской дороге.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> отвечал на это
              письмо так же, как на первое, присланное с Лористоном: <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> сказал, что о мире речи быть не
              может.</s> </p>
          <p><s>Вскоре после этого из партизанского отряда <rs>Дорохова</rs>, ходившего налево от
              Тарутина, получено донесение о том, что в Фоминском показались войска, что войска эти
              состоят из дивизии Брусье и что дивизия эта, отделенная от других войск, легко может
              быть истреблена.</s>
            <s>Солдаты и офицеры опять требовали деятельности.</s>
            <s>Штабные генералы, возбужденные воспоминанием о легкости победы под Тарутиным,
              настаивали у <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузова</rs> об
              исполнении предложения <rs rolename="agent">Дорохова</rs>.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> не считал
              нужным никакого наступления.</s>
            <s>Вышло среднее, то, что должно было совершиться; послан был в Фоминское небольшой
              отряд, который должен был атаковать Брусье.</s> </p>
          <p><s>По странной случайности это назначение - самое трудное и самое важное, как оказалось
              впоследствии, - получил <rs rolename="possessor">Дохтуров</rs>; тот самый скромный,
              маленький <rs>Дохтуров</rs>, <rs>которого</rs> никто не описывал нам составляющим
              планы сражений, летающим перед полками, кидающим кресты на батареи, и т. п., которого
              считали и называли нерешительным и непроницательным, но тот самый <rs>Дохтуров</rs>,
                <rs>которого</rs> во время всех войн русских с французами, с Аустерлица и до
              тринадцатого года, мы находим начальствующим везде, где только положение трудно.</s>
            <s>В Аустерлице он остается последним у плотины Аугеста, собирая полки, спасая, что
              можно, когда все бежит и гибнет и ни одного <rs rolename="undergoer">генерала</rs> нет в
              ариергарде.</s>
            <s>Он, больной в лихорадке, идет в Смоленск с двадцатью тысячами защищать город против
              всей <rs ref="Napoleon_Bonaparte">наполеоновской</rs> армии.</s>
            <s>В Смоленске, едва задремал он на Молоховских воротах, в пароксизме лихорадки, его
              будит канонада по Смоленску, и Смоленск держится целый день.</s>
            <s>В Бородинский день, когда убит <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">Багратион</rs> и войска нашего левого фланга перебиты в пропорции 9 к 1 и вся сила
              французской артиллерии направлена туда, - посылается никто другой, а именно
              нерешительный и непроницательный <rs>Дохтуров</rs>, и <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> торопится
              поправить <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">свою</rs>
              ошибку, когда он послал было туда другого.</s>
            <s>И маленький, тихенький <rs rolename="agent">Дохтуров</rs> едет туда, и Бородино —
              лучшая слава русского войска.</s>
            <s>И много героев описано нам в стихах и прозе, но о <rs>Дохтурове</rs> почти ни
              слова.</s> </p>
          <p><s>Опять <rs rolename="undergoer">Дохтурова</rs> посылают туда в Фоминское и оттуда в
              Малый Ярославец, в то место, где было последнее сражение с французами, и в то место, с
              которого, очевидно, уже начинается погибель французов, и опять много гениев и героев
              описывают нам в этот период кампании, но о <rs>Дохтурове</rs> ни слова, или очень
              мало, или сомнительно.</s>
            <s>Это-то умолчание о <rs>Дохтурове</rs> очевиднее всего доказывает его
            достоинства.</s> </p>
          <p><s>Естественно, что для <rs rolename="benemalefactive">человека</rs>, не понимающего
              хода машины, при виде ее действия кажется, что важнейшая часть этой машины есть та
              щепка, которая случайно попала в нее и, мешая ее ходу, треплется в ней.</s>
            <s><rs>Человек</rs>, не знающий устройства машины, не может понять того, что не эта
              портящая и мешающая делу щепка, а та маленькая передаточная шестерня, которая неслышно
              вертится, есть одна из существеннейших частей машины.</s>  </p>
          <p><s>10-го октября, в тот самый день, как <rs rolename="agent">Дохтуров</rs> прошел
              половину дороги до Фоминского и остановился в деревне Аристове, приготавливаясь в
              точности исполнить отданное приказание, все французское войско, в <rs rolename="agent">своем</rs> судорожном движении дойдя до позиции <rs ref="Joachim_Murat">Мюрата</rs>, как казалось, для того, чтобы дать сражение, вдруг без причины повернуло
              влево на новую Калужскую дорогу и стало входить в Фоминское, в котором прежде стоял
              один Брусье.</s>
            <s>У <rs rolename="possessor">Дохтурова</rs> под командою в это время были, кроме
                <rs>Дорохова</rs>, два небольших отряда <rs>Фигнера</rs> и
            <rs>Сеславина</rs>.</s> </p>
          <p><s>Вечером 11-го октября <rs rolename="agent">Сеславин</rs> приехал в Аристово к
              начальству с пойманным <rs>пленным</rs> французским <rs>гвардейцем</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Пленный</rs> говорил, что войска, вошедшие нынче в Фоминское,
              составляли авангард всей большой армии, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs> был тут же, что армия вся уже пятый день вышла из
              Москвы.</s>
            <s>В тот же вечер дворовый <rs rolename="agent">человек</rs>, пришедший из Боровска,
              рассказал, как <rs>он</rs> видел вступление огромного войска в город.</s>
            <s>Казаки из отряда <rs>Дорохова</rs> доносили, что они видели французскую гвардию,
              шедшую по дороге к Боровску.</s>
            <s>Из всех этих известий стало очевидно, что там, где думали найти одну дивизию, теперь
              была вся армия французов, шедшая из Москвы по неожиданному направлению - по старой
              Калужской дороге.</s>
            <s><rs ref="Dmitry_Dokhturov" rolename="experiencer">Дохтуров</rs> ничего не хотел
              предпринимать, так как <rs rolename="experiencer">ему</rs> не ясно было теперь, в чем
              состоит <rs rolename="experiencer">его</rs> обязанность.</s>
            <s><rs rolename="addressee">Ему</rs> велено было атаковать Фоминское.</s>
            <s>Но в Фоминском прежде был один Брусье, теперь была вся французская армия.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Ермолов</rs> хотел поступить по <rs rolename="experiencer">своему</rs> усмотрению, но <rs rolename="agent">Дохтуров</rs> настаивал на том, что
                <rs>ему</rs> нужно иметь приказание от <rs>светлейшего</rs>.</s>
            <s>Решено было послать донесение в штаб.</s> </p>
          <p><s>Для этого избран толковый офицер, <rs ref="Bolhovitinov">Болховитинов</rs>, который,
              кроме письменного донесения, должен был на словах рассказать все дело.</s>
            <s>В двенадцатом часу ночи <rs ref="Bolhovitinov" rolename="agent">Болховитинов</rs>,
              получив конверт и словесное приказание, поскакал, сопутствуемый <rs rolename="agent">казаком</rs>, с запасными лошадьми в главный штаб.</s>  </p>
        </div>
        
