<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="5" type="chapter" xml:id="chapter5part4Volume2">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай Ростов</rs> между тем стоял на <rs ref="Nikolai_Rostov">своем</rs> месте, ожидая зверя.</s>
            <s>По приближению и отдалению гона, по звукам голосов известных <rs ref="Nikolai_Rostov">ему</rs> собак, по приближению, отдалению и возвышению голосов доезжачих он
              чувствовал то, что совершалось в острове.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Он</rs> знал, что в острове были прибылые (молодые) и
              матерые (старые) волки; <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> знал, что гончие разбились на
              две стаи, что где-нибудь травили и что что-нибудь случилось неблагополучное.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Он</rs> всякую секунду на <rs ref="Nikolai_Rostov">свою</rs>
              сторону ждал зверя.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov">Он</rs> делал тысячи различных предположений о том, как и с
              какой стороны побежит зверь и как он будет травить его.</s>
            <s>Надежда сменялась отчаянием.</s>
            <s>Несколько раз <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs> обращался к богу с мольбой о том,
              чтобы волк вышел на него; <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">он</rs> молился с
              тем страстным и совестливым чувством, с которым молятся люди в минуты сильного
              волнения, зависящего от ничтожной причины.</s>
            <said who="Nikolai_Rostov" corresp="God" speech_text="Ну, что тебе стоит,- говорил он богу,- сделать это для меня! Знаю, что ты велик и что грех тебя просить об этом; но, ради бога, сделай, чтобы на меня вылез матерый и чтобы Карай, на глазах дядюшки, который вон оттуда смотрит, влепился ему мертвой хваткой в горло'" speech_id="3164"><s>'Ну, что <rs rolename="experiencer">тебе</rs> стоит,- говорил он
                богу,- сделать это для меня! Знаю, что ты велик и что грех тебя просить об этом; но,
                ради бога, сделай, чтобы на меня вылез матерый и чтобы Карай, на глазах <rs rolename="possessor">дядюшки</rs>, который вон оттуда смотрит, влепился ему
                мертвой хваткой в горло'.</s></said>
            <s>Тысячу раз в эти полчаса упорным, напряженным и беспокойным взглядом окидывал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs> опушку лесов с двумя редкими
              дубами над осиновым подседом, и овраг с измытым краем, и шапку <rs rolename="possessor">дядюшки</rs>, чуть видневшегося из-за куста направо.</s> </p>
          <p><s>'Нет, не будет этого счастья,- думал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>,- а что бы стоило! Не будет! <rs rolename="experiencer">Мне</rs>
              всегда, и в картах и на войне, во всем несчастье'.</s>
            <s>Аустерлиц и <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov" rolename="agent">Долохов</rs> ярко, но
              быстро сменяясь, мелькали в его воображении.</s>
            <s>'Только один раз бы в жизни затравить матерого волка, больше <rs rolename="experiencer">я</rs> не желаю!'- думал <rs rolename="experiencer">он</rs>,
              напрягая слух и зрение, оглядываясь налево и опять направо и прислушиваясь к малейшим
              оттенкам звуков гона.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> взглянул опять направо и увидал, что по пустынному полю
              навстречу к <rs>нему</rs> бежало что-то.</s>
            <s>'Нет, это не может быть!' - подумал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, тяжело вздыхая, как вздыхает <rs rolename="experiencer">человек</rs>
              при совершении того, что было долго ожидаемо им.</s>
            <s>Совершилось величайшее счастье - и так просто, без шума, без блеска, без
              ознаменования.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Ростов</rs> не верил <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor">своим</rs> глазам, и сомнение это
              продолжалось более секунды.</s>
            <s>Волк бежал вперед и перепрыгнул тяжело рытвину, которая была на его дороге.</s>
            <s>Это был старый зверь, с седой спиной и с наеденным красноватым брюхом.</s>
            <s>Он бежал неторопливо, очевидно убежденный, что никто не видит его.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>, не дыша, оглянулся на
              собак.</s>
            <s>Они лежали, стояли, не видя волка и ничего не понимая.</s>
            <s>Старый Карай, завернув голову и оскалив желтые зубы, сердито отыскивая блоху, щелкал
              ими на задних ляжках.</s> </p>
          <p><said who="Nikolai_Rostov" corresp="Karay" speech_text="Улюлюлю," verb="проговорить" author_comment="- шепотом, оттопыривая губы, проговорил Ростов." speech_id="3162"><s>-
                Улюлюлю,- шепотом, оттопыривая губы, проговорил <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Ростов</rs>. Собаки, дрогнув железками, вскочили, насторожив уши.
                Карай дочесал свою ляжку и встал, насторожив уши, и слегка мотнул хвостом, на
                котором висели войлоки шерсти.</s></said> </p>
          <p><s>'Пускать? не пускать?'- говорил сам <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="addressee">себе</rs>
              <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs> в то время, как волк подвигался
              к <rs ref="Nikolai_Rostov">нему</rs>, отделяясь от леса.</s>
            <s>Вдруг вся физиономия волка изменилась; <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">он</rs> вздрогнул, увидав еще, вероятно, никогда не виданные <rs ref="Nikolai_Rostov">им</rs> человеческие глаза, устремленные на <rs ref="Nikolai_Rostov">него</rs>, и, слегка поворотив к <rs>охотнику</rs> голову,
              остановился - назад или вперед?</s>
            <s>'Э! все равно, вперед!..' - видно, как будто сказал <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs>
              сам <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="addressee">себе</rs> и пустился вперед, уже не
              оглядываясь, мягким, редким, вольным, но решительным скоком.</s> </p>
          <p><said who="Nikolai_Rostov" corresp="" speech_text="и сама собою стремглав понеслась его добрая лошадь под гору, перескакивая через водомоины впоперечь волку" verb="закричать" speech_id="3165"><said who="Nikolai_Rostov" corresp="" speech_text="- Улюлю!.." speech_id="3167"><s>- Улюлю!.. - не <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">своим</rs> голосом закричал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs>, и сама собою стремглав
                  понеслась <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> добрая лошадь под гору, перескакивая
                  через водомоины впоперечь волку; и еще быстрее, обогнав ее, понеслись собаки, <rs ref="Nikolai_Rostov">Николай</rs> не слыхал ни своего, крика, не чувствовал
                  того, что он скачет, не видал ни собак, ни места, по которому он скачет; он видел
                  только волка, который, усилив свой бег, скакал, не переменяя направления, по
                  лощине.</s></said></said>
            <s>Первая показалась вблизи зверя черно-пегая, широкозадая Милка и стала приближаться к
              зверю.</s>
            <s>Ближе, ближе... вот она приспела к нему.</s>
            <s>Но волк чуть покосился на нее, и, вместо того, чтобы наддать, как это она всегда
              делала, Милка вдруг, подняв хвост, стала упираться на передние ноги.</s> </p>
          <p><said who="Nikolai_Rostov" corresp="Karay" speech_text="Улюлюлюлю!" verb="кричать" author_comment="- кричал Николай." speech_id="3163"><s>- Улюлюлюлю! - кричал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Красный Любим выскочил из-за Милки, стремительно бросился на волка и схватил его за
              гачи (ляжки задних ног), но в ту же секунду испуганно перескочил на другую
              сторону.</s>
            <s>Волк присел, щелкнул зубами и опять поднялся и поскакал вперед, провожаемый на аршин
              расстояния всеми собаками, не приближавшимися к нему.</s> </p>
          <p><s>'Уйдет! Нет, это невозможно',- думал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs>, продолжая кричать охрипнувшим голосом.</s> </p>
          <p><said who="Nikolai_Rostov" corresp="Karay" speech_text="Карай!. Улюлю!.." verb="кричать" author_comment="- кричал он, отыскивая глазами старого кобеля, единственную свою надежду." speech_id="3157"><s>- Карай! Улюлю!.. - кричал <rs ref="Nikolai_Rostov">он</rs>,
                отыскивая глазами старого кобеля, единственную <rs ref="Nikolai_Rostov">свою</rs>
                надежду.</s></said>
            <s>Карай из всех своих старых сил, вытянувшись сколько мог, глядя на волка, тяжело
              скакал в сторону от зверя, наперерез ему.</s>
            <s>Но по быстроте скока волка и медленности скока собаки было видно, что расчет Карая
              был ошибочен.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs> уже не далеко впереди
                <rs ref="Nikolai_Rostov">себя</rs> видел тот лес, до которого добежав, волк уйдет
              наверное.</s>
            <s>Впереди показались собаки и <rs rolename="undergoer">охотник</rs>, скакавший почти
              навстречу.</s>
            <s>Еще была надежда.</s>
            <s>Незнакомый <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николаю</rs>, муругий
              молодой длинный кобель чужой своры стремительно подлетел спереди к волку и почти
              опрокинул его.</s>
            <s>Волк быстро, как нельзя было ожидать от него, приподнялся и бросился к муругому
              кобелю, щелкнул зубами - и окровавленный, с распоротым боком кобель, пронзительно
              завизжав, ткнулся головой в землю.</s> </p>
          <p><said who="Nikolai_Rostov" corresp="Karay" speech_text="Караюшка!. Отец!.." verb="плакать" author_comment="- плакал Николай." speech_id="3161"><s>- Караюшка!
                  <rs>Отец</rs>!.. - плакал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Старый кобель, с своими мотавшимися на ляжках клоками, благодаря происшедшей
              остановке, перерезывая дорогу волку, был уже в пяти шагах от <rs>него</rs>.</s>
            <s>Как будто почувствовав опасность, волк покосился на Карая, еще дальше спрятав полено
              (хвост) между ног, и наддал скоку.</s>
            <s>Но тут - <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs> видел только,
              что что-то сделалось с Караем,- <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">он</rs>
              мгновенно очутился на волке и с ним вместе повалился кубарем в водомоину, которая была
              перед ними.</s> </p>
          <p><s>Та минута, когда <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs> увидал
              в водомоине копошащихся с волком собак, из-под которых виднелась седая шерсть волка,
              его вытянувшаяся задняя нога и с прижатыми ушами испуганная и задыхающаяся голова
              (Карай держал его за горло),- минута, когда увидал это <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs>, была счастливейшею минутою <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">его</rs> жизни.</s>
            <s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Он</rs> взялся уже за луку седла, чтобы
              слезть и колоть волка, как вдруг из этой массы собак высунулась вверх голова зверя,
              потом передние ноги стали на край водомоины.</s>
            <s>Волк ляскнул зубами (Карай уже не держал его за горло), выпрыгнул задними ногами из
              водомоины и, поджав хвост, опять отделившись от собак, двинулся вперед.</s>
            <s>Карай с ощетинившейся шерстью, вероятно, ушибленный или раненый, с трудом вылез из
              водомоины.</s> </p>
          <p><said who="Nikolai_Rostov" corresp="" speech_text="Боже мой!. За что?.." verb="закричать" author_comment="- с отчаянием закричал Николай." speech_id="3158"><s>- Боже мой! За что?.. - с отчаянием закричал <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="agent">Николай</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Охотник</rs>
              <rs>дядюшки</rs> с другой стороны скакал наперерез волку, и собаки его опять
              остановили зверя.</s>
            <s>Опять его окружили.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov">Николай</rs>, <rs ref="Nikolai_Rostov">его</rs> стремянной,
                <rs rolename="agent">дядюшка</rs> и <rs>его</rs>
              <rs rolename="agent">охотник</rs> вертелись над зверем, улюлюкая, крича, всякую минуту
              собираясь слезть, когда волк садился на зад, и всякий раз пускаясь вперед, когда волк
              встряхивался и подвигался к засеке, которая должна была спасти <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">его</rs>.</s> </p>
          <p><s>Еще в начале этой травли <rs rolename="agent">Данило</rs>, услыхав улюлюканье,
              выскочил на опушку леса.</s>
            <s><rs>Он</rs> видел, как Карай взял волка, и остановил лошадь, полагая, что дело было
              кончено.</s>
            <s>Но когда охотники не слезли, волк встряхнулся и опять пошел наутек, <rs rolename="agent">Данило</rs> выпустил своего бурого не к волку, но прямой линией, к
              засеке, так же как Карай,- наперерез зверю.</s>
            <s>Благодаря этому направлению он подскакивал к волку в то время, как во второй раз его
              остановили дядюшкины собаки.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Данило</rs> скакал молча, держа вынутый кинжал в левой руке и,
              как цепом, молоча <rs>своим</rs> арапником по подтянутым бокам
            <rs>бурого</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Nikolai_Rostov">Николай</rs> не видал и не слыхал <rs rolename="undergoer">Данилы</rs> до тех пор, пока мимо самого его не пропыхтел, тяжело дыша, бурый, и он
              не услыхал звук паденья тела и не увидал, что <rs rolename="agent">Данило</rs> уже
              лежит в середине собак, на заду волка, стараясь поймать его за уши. Очевидно было и
              для охотников, и для собак, и для волка, что теперь все кончено.</s>
            <s>Зверь, испуганно прижав уши, старался подняться, но собаки облепили его.</s>
            <s><rs rolename="agent">Данило</rs>, привстав, сделал падающий шаг и всею тяжестью, как
              будто ложась отдыхать, повалился на волка, хватая его за уши.</s>
            <said who="Danila" corresp="Nikolai_Rostov" speech_text="Не надо, соструним" verb="прошептать" author_comment="но Данило прошептал: 'Не надо, соструним'" speech_id="3159"><s><rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="experiencer">Николай</rs> хотел
                колоть, но <rs rolename="agent">Данило</rs> прошептал: 'Не надо, соструним',- и,
                переменив положение' наступил ногою на шею волка.</s></said>
            <s>В пасть волку заложили палку, завязали, как бы взнуздав его сворой, связали ноги, и
                <rs rolename="agent">Данило</rs> раза два с одного бока на другой перевалил
              волка.</s> </p>
          <p><s>С счастливыми, измученными лицами живого матерого волка взвалили на шарахающую и
              фыркающую лошадь и, сопутствуемые визжавшими на него собаками, повезли к тому месту,
              где должны были все собраться.</s>
            <s>Молодых двух взяли гончие и трех - борзые.</s>
            <s>Охотники съезжались с своими добычами и рассказами, и все подходили смотреть матерого
              волка, который, свесив лобастую голову с закушенной палкой во рту, большими
              стеклянными глазами смотрел на всю эту толпу собак и людей, окружавших его.</s>
            <s>Когда его трогали, он, вздрагивая завязанными ногами, дико и вместе с тем просто
              смотрел на всех.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Граф Илья Андреич</rs> тоже подъехал и потрогал волка.</s> </p>
          <p><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="Danila" speech_text="- О, материщий какой,- сказал он.- Матерый, а? - спросил он у Данилы, стоявшего подле него." verb="сказать" speech_id="3166"><s>- О, материщий какой,- сказал <rs rolename="agent">он</rs>.</s></said><s>- Матерый, а? - спросил <rs>он</rs> у <rs rolename="addressee">Данилы</rs>, стоявшего подле <rs>него</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Danila" corresp="Count_Ilya_Rostov" speech_text="Матерый, ваше сиятельство," verb="отвечать" author_comment="- отвечал Данило, поспешно снимая шапку." speech_id="3168"><s>- Матерый, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>,- отвечал <rs rolename="agent">Данило</rs>, поспешно снимая
                шапку.</s></said> </p>
          <p><s>
              <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="experiencer">Граф</rs> вспомнил <rs rolename="possessor">своего</rs> прозеванного волка и <rs rolename="agent">свое</rs>
              столкновение с <rs>Данилой</rs>.</s> </p>
          <p><said who="Count_Ilya_Rostov" corresp="Danila" speech_text="Однако, брат, ты сердит," verb="сказать" author_comment="- сказал граф." speech_id="3160"><s>- Однако,
                  <rs>брат</rs>, ты сердит,- сказал <rs ref="Count_Ilya_Rostov" rolename="agent">граф</rs>.</s></said>
            <s><rs rolename="agent">Данило</rs> ничего не сказал и только застенчиво улыбнулся
              детски-кроткой и приятной улыбкой.</s>  </p>
        </div>
        
