<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="30" type="chapter" xml:id="chapter30part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Вернувшись от <rs ref="AndreyBolkonsky">князя Андрея</rs> в Горки, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>, приказав <rs rolename="addressee">берейтору</rs> приготовить лошадей и рано утром разбудить <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs>, тотчас же заснул за
              перегородкой, в уголке, который <rs ref="Boris_Drubetskoy" rolename="agent">Борис</rs>
              уступил ему.</s> </p>
          <p><s>Когда <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> совсем очнулся на
              другое утро, в избе уже никого не было.</s>
            <s>Стекла дребезжали в маленьких окнах, <rs rolename="agent">Берейтор</rs> стоял,
              расталкивая <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="bereiter" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Ваше сиятельство, ваше сиятельство, ваше сиятельство..." verb="приговаривать" author_comment="- упорно, не глядя на Пьера и, видимо, потеряв надежду разбудить его, раскачивая его за плечо, приговаривал берейтор." speech_id="4630"><s>- <rs rolename="possessor">Ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>... - упорно, не глядя на <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> и, видимо, потеряв надежду разбудить <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">его</rs>, раскачивая <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> за плечо, приговаривал <rs rolename="agent">берейтор</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="bereiter" speech_text="Что? Началось? Пора? " verb="заговорить" author_comment="- заговорил Пьер, проснувшись." speech_id="4629"><s>- Что? Началось? Пора? - заговорил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, проснувшись.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="bereiter" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Изволите слышать пальбу," verb="сказать" author_comment="- сказал берейтор, отставной солдат, - уже все господа повышли, сами светлейшие давно проехали." speech_id="4632"><s>- Изволите слышать пальбу, - сказал <rs rolename="agent">берейтор</rs>, отставной солдат, - уже все господа повышли, сами светлейшие давно
                проехали.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> поспешно оделся и выбежал на
              крыльцо.</s>
            <s>На дворе было ясно, свежо, росисто и весело.</s>
            <s>Солнце, только что вырвавшись из-за тучи, заслонявшей его, брызнуло до половины
              переломленными тучей лучами через крыши противоположной улицы, на покрытую росой пыль
              дороги, на стены домов, на окна забора и на лошадей <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьера</rs>, стоявших у избы.</s>
            <s>Гул пушек яснее слышался на дворе.</s>
            <s>По улице прорысил <rs rolename="agent">адъютант</rs> с <rs>казаком</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="адъютант" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Пора, граф, пора!" verb="прокричать" author_comment="- прокричал адъютант." speech_id="4633"><s>- Пора,
                  <rs>граф</rs>, пора! - прокричал <rs rolename="agent">адъютант</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Приказав вести за собой лошадь, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>
              пошел по улице к кургану, с которого <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> вчера смотрел
              на поле сражения.</s>
            <s>На кургане этом была толпа военных, и слышался французский говор штабных, и виднелась
              седая голова <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">Кутузова</rs>
              с <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="possessor">его</rs> белой с красным
              околышем фуражкой и седым затылком, утонувшим в плечи.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> смотрел в трубу
              вперед по большой дороге.</s> </p>
          <p><s>Войдя по ступенькам входа на курган, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> взглянул впереди <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> и замер от
              восхищенья перед красотою зрелища.</s>
            <s>Это была та же панорама, которою <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> любовался вчера с
              этого кургана; но теперь вся эта местность была покрыта войсками и дымами выстрелов, и
              косые лучи яркого солнца, поднимавшегося сзади, левее <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, кидали на нее в чистом утреннем воздухе пронизывающий с золотым и
              розовым оттенком свет и темные, длинные тени.</s>
            <s>Дальние леса, заканчивающие панораму, точно высеченные из какого-то драгоценного
              желто-зеленого камня, виднелись своей изогнутой чертой вершин на горизонте, и между
              ними за Валуевым прорезывалась большая Смоленская дорога, вся покрытая войсками.</s>
            <s>Ближе блестели золотые поля и перелески.</s>
            <s>Везде - спереди, справа и слева - виднелись войска.</s>
            <s>Все это было оживленно, величественно и неожиданно; но то, что более всего поразило
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, - это был вид самого поля сражения, <rs rolename="undergoer">Бородина</rs> и лощины над Колочею по обеим сторонам <rs rolename="possessor">ее</rs>.</s> </p>
          <p><s>Над Колочею, в <rs>Бородине</rs> и по обеим сторонам его, особенно влево, там, где в
              болотистых берегах Во́йна впадает в Колочу, стоял тот туман, который тает,
              расплывается и просвечивает при выходе яркого солнца и волшебно окрашивает и
              очерчивает все виднеющееся сквозь него.</s>
            <s>К этому туману присоединялся дым выстрелов, и по этому туману и дыму везде блестели
              молнии утреннего света - то по воде, то по росе, то по штыкам войск, толпившихся по
              берегам и в <rs>Бородине</rs>.</s>
            <s>Сквозь туман этот виднелась белая церковь, кое-где крыши изб <rs rolename="possessor">Бородина</rs>, кое-где сплошные массы солдат, кое-где зеленые ящики, пушки.</s>
            <s>И все это двигалось или казалось движущимся, потому что туман и дым тянулись по всему
              этому пространству.</s>
            <s>Как в этой местности низов около Бородина, покрытых туманом, так и вне его, выше и
              особенно левее по всей линии, по лесам, по полям, в низах, на вершинах возвышений,
              зарождались беспрестанно сами собой, из ничего, пушечные, то одинокие, то гуртовые, то
              редкие, то частые клубы дымов, которые, распухая, разрастаясь, клубясь, сливаясь,
              виднелись по всему этому пространству.</s> </p>
          <p><s>Эти дымы выстрелов и, странно сказать, звуки и производили главную красоту
              зрелища.</s> </p>
          <p><s>Пуфф!</s>
            <s>- вдруг виднелся круглый, плотный, играющий лиловым, серым и молочно-белым цветами
              дым, и бумм! - раздавался через секунду звук этого дыма.</s> </p>
          <p><s>'Пуф-пуф' - поднимались два дыма, толкаясь и сливаясь; и 'бум-бум' - подтверждали
              звуки то, что видел глаз.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> оглядывался на первый дым,
              который он оставил округлым плотным мячиком, и уже на месте его были шары дыма,
              тянущегося в сторону, и пуф... (с остановкой) пуф-пуф - зарождались еще три, еще
              четыре, и на каждый, с теми же расстановками, бум... бум-бум-бум - отвечали красивые,
              твердые, верные звуки.</s>
            <s>Казалось то, что дымы эти бежали, то, что они стояли, и мимо них бежали леса, поля и
              блестящие штыки.</s>
            <s>С левой стороны, по полям и кустам, беспрестанно зарождались эти большие дымы с
              своими торжественными отголосками, и ближе еще, по низам и лесам, вспыхивали
              маленькие, не успевавшие округляться дымки ружей и точно так же давали свои маленькие
              отголоски.</s>
            <s>Трах-<rs rolename="undergoer">та-та</rs>-тах - трещали ружья хотя и часто, но
              неправильно и бедно в сравнении с орудийными выстрелами.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> захотелось быть там, где
              были эти дымы, эти блестящие штыки и пушки, это движение, эти звуки.</s>
            <s> оглянулся на <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer" xml:id="id_32302">Кутузова</rs> и на <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">его</rs>
              свиту, чтобы сверить <rs ref="Pierre_Bezukhov">свое</rs> впечатление с другими.</s>
            <s>Все точно так же, как и <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>, и, как <rs ref="Pierre_Bezukhov">ему</rs> казалось, с тем же чувством смотрели вперед, на поле
              сражения.</s>
            <s>На всех лицах светилась теперь та скрытая теплота (chaleur latente) чувства, которое
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> замечал вчера и которое
              он понял совершенно после своего разговора с <rs ref="AndreyBolkonsky">князем
                Андреем</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" corresp="генерал " speech_text="Поезжай, голубчик, поезжай, Христос с тобой," verb="говорить" author_comment="- говорил Кутузов, не спуская глаз с поля сражения, генералу, стоявшему подле него." speech_id="4628"><s>- Поезжай, <rs>голубчик</rs>, поезжай, <rs>Христос</rs> с
                  <rs>тобой</rs>, - говорил <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs>, не спуская глаз с поля сражения, <rs rolename="addressee">генералу</rs>, стоявшему подле <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">него</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Выслушав приказание, <rs rolename="agent">генерал</rs> этот прошел мимо <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, к сходу с кургана.</s> </p>
          <p>
            <said who="генерал" corresp="один из штабных" speech_text="К переправе!" verb="сказать" author_comment="- холодно и строго сказал генерал в ответ на вопрос одною из штабных, куда он едет." speech_id="4631"><s>- К переправе! - холодно и строго сказал <rs rolename="agent">генерал</rs> в ответ на вопрос одною из штабных, куда <rs>он</rs>
              едет.</s></said> </p>
          <p><s>'И я, и <rs>я</rs>', - подумал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>
              и пошел по направлению за <rs>генералом</rs>.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Генерал</rs> садился на лошадь, которую подал <rs>ему</rs>
              <rs rolename="agent">казак</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> подошел к <rs ref="Pierre_Bezukhov">своему</rs>
              <rs>берейтору</rs>, державшему лошадей.</s>
            <s>Спросив, которая посмирнее, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>
              взлез на лошадь, схватился за гриву, прижал каблуки вывернутых ног к животу лошади и,
              чувствуя, что очки его спадают и что он не в силах отвести рук от гривы и поводьев,
              поскакал за <rs>генералом</rs>, возбуждая улыбки штабных, с кургана смотревших на
              него.</s>  </p>
        </div>
        
