<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="19" type="chapter" xml:id="chapter19part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>24-го было сражение при Шевардинском редуте, 25-го не было пущено ни одного выстрела
              ни с той, ни с другой стороны, 26-го произошло Бородинское сражение.</s> </p>
          <p><s>Для чего и как были даны и приняты сражения при Шевардине и при Бородине?</s>
            <s>Для чего было дано Бородинское сражение?</s>
            <s>Ни для французов, ни для русских оно не имело ни малейшего смысла.</s>
            <s>Результатом ближайшим было и должно было быть - для русских то, что мы приблизились к
              погибели Москвы (чего мы боялись больше всего в мире), а для французов то, что они
              приблизились к погибели всей армии (чего они тоже боялись больше всего в мире).</s>
            <s>Результат этот был тогда же совершенно очевиден, а между тем <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> дал, а <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> принял это
              сражение.</s> </p>
          <p><s>Ежели бы полководцы руководились разумными причинами, казалось, как ясно должно было
              быть для <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs>, что,
              зайдя за две тысячи верст и принимая сражение с вероятной случайностью потери четверти
              армии, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs> шел на верную погибель; и
              столь же ясно бы должно было казаться <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузову</rs>, что, принимая сражение и тоже рискуя потерять
              четверть армии, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">он</rs> наверное
              теряет Москву.</s>
            <s>Для <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузова</rs> это
              было математически ясно, как ясно то, что ежели в шашках у меня меньше одной шашкой и
                <rs rolename="undergoer">я</rs> буду меняться, <rs rolename="agent">я</rs> наверное
              проиграю и потому не должен меняться.</s> </p>
          <p><s>Когда у <rs rolename="possessor">противника</rs> шестнадцать шашек, а у
                <rs>меня</rs> четырнадцать, то <rs>я</rs> только на одну восьмую слабее
              <rs>его</rs>; а когда <rs>я</rs> поменяюсь тринадцатью шашками, то <rs rolename="undergoer">он</rs> будет втрое сильнее <rs>меня</rs>.</s> </p>
          <p><s>До Бородинского сражения наши силы приблизительно относились к французским как пять
              к шести, а после сражения как один к двум, то есть до сражения сто тысяч к ста
              двадцати, а после сражения пятьдесят к ста.</s>
            <s>А вместе с тем умный и опытный <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> принял сражение.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> же, гениальный
              полководец, как <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> называют, дал сражение, теряя
              четверть армии и еще более растягивая <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свою</rs>
              линию.</s>
            <s>Ежели скажут, что, заняв Москву, <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> думал, как
              занятием Вены, кончить кампанию, то против этого есть много доказательств.</s>
            <s>Сами историки <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>
              рассказывают, что еще от Смоленска <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">он</rs> хотел остановиться, знал опасность своего растянутого положения и знал, что
              занятие Москвы не будет концом кампании, потому что от Смоленска <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">он</rs> видел, в каком положении
              оставлялись <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">ему</rs> русские города,
              и не получал ни одного ответа на свои неоднократные заявления о желании вести
              переговоры.</s> </p>
          <p><s>Давая и принимая Бородинское сражение, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent" target="id_32191">Кутузов</rs> и <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent" xml:id="id_32191">Наполеон</rs> поступили непроизвольно и
              бессмысленно.</s>
            <s>А историки под совершившиеся факты уже потом подвели хитросплетенные доказательства
              предвидения и гениальности полководцев, которые из всех непроизвольных орудий мировых
              событий были самыми рабскими и непроизвольными деятелями.</s>  </p>
          <p><s>Древние оставили нам образцы героических поэм, в которых герои составляют весь
              интерес истории, и мы всё еще не можем привыкнуть к тому, что для нашего человеческого
              времени история такого рода не имеет смысла.</s> </p>
          <p><s>На другой вопрос: как даны были Бородинское и предшествующее ему Шевардинское
              сражения - существует точно так же весьма определенное и всем известное, совершенно
              ложное представление.</s>
            <s>Все историки описывают дело следующим образом:</s> </p>
          <p><s>Русская армия будто бы в отступлении своем от Смоленска отыскивала себе наилучшую
              позицию для генерального сражения, и таковая позиция была найдена будто бы у
              Бородина.</s> </p>
          <p><s>Русские будто бы укрепили вперед эту позицию, влево от дороги (из Москвы в
              Смоленск), под прямым почти углом к ней, от Бородина к Утице, на том самом месте, где
              произошло сражение.</s> </p>
          <p><s>Впереди этой позиции будто бы был выставлен для наблюдения за <rs rolename="undergoer">неприятелем</rs> укрепленный передовой пост на Шевардинском кургане.</s>
            <s>24-го будто бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs> атаковал передовой пост и
              взял <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs>; 26-го же атаковал всю
              русскую армию, стоявшую на позиции на Бородинском поле.</s> </p>
          <p><s>Так говорится в историях, и все это совершенно несправедливо, в чем легко убедится
              всякий, кто захочет вникнуть в сущность дела.</s> </p>
          <p><s>Русские не отыскивали лучшей позиции; а, напротив, в отступлении своем прошли много
              позиций, которые были лучше Бородинской.</s>
            <s>Они не остановились ни на одной из этих позиций: и потому, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="experiencer">Кутузов</rs> не хотел
              принять позицию, избранную не <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">им</rs>, и потому, что требованье народного сражения еще недостаточно сильно
              высказалось, и потому, что не подошел еще <rs ref="Miloradovich">Милорадович</rs> с
              ополчением, и еще по другим причинам, которые неисчислимы.</s>
            <s>Факт тот - что прежние позиции были сильнее и что Бородинская позиция (та, на которой
              дано сражение) не только не сильна, но вовсе не есть почему-нибудь позиция более, чем
              всякое другое место в Российской империи, на которое, гадая, указать бы булавкой на
              карте.</s> </p>
          <p><s>Русские не только не укрепляли позицию <rs>Бородинского</rs> поля влево под прямым
              углом от дороги (то есть места, на котором произошло сражение), но и никогда до 25-го
              августа 1812 года не думали о том, чтобы сражение могло произойти на этом месте.</s>
            <s>Этому служит доказательством, во-первых, то, что не только 25-го не было на этом
              месте укреплений, но что, начатые 25-го числа, они не были кончены и 26-го; во-вторых,
              доказательством служит положение Шевардинского редута: Шевардинский редут, впереди той
              позиции, на которой принято сражение, не имеет никакого смысла.</s>
            <s>Для чего был сильнее всех других пунктов укреплен этот редут?</s>
            <s>И для чего, защищая его 24-го числа до поздней ночи, были истощены все усилия и
              потеряно шесть тысяч человек?</s>
            <s>Для наблюдения за <rs rolename="undergoer">неприятелем</rs> достаточно было казачьего
              разъезда.</s>
            <s>В-третьих, доказательством того, что позиция, на которой произошло сражение, не была
              предвидена и что Шевардинский редут не был передовым пунктом этой позиции, служит то,
              что <rs ref="Barclay_de_Tolly">Барклай де Толли</rs> и <rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">Багратион</rs> до 25-го числа находились в убеждении, что
              Шевардинский редут есть левый фланг позиции и что сам <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> в донесении <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">своем</rs>, писанном сгоряча после сражения,
              называет Шевардинский редут левым флангом позиции.</s>
            <s>Уже гораздо после, когда писались на просторе донесения о Бородинском сражении, было
              (вероятно, для оправдания ошибок <rs rolename="experiencer">главнокомандующего</rs>,
              имеющего быть непогрешимым) выдумано, то несправедливое и странное показание, будто
              Шевардинский редут служил передовым постом (тогда как это был только укрепленный пункт
              левого фланга) и будто Бородинское сражение было принято нами на укрепленной и наперед
              избранной позиции, тогда как оно произошло на совершенно неожиданном и почти не
              укрепленном месте.</s> </p>
          <p><s>Дело же, очевидно, было так: позиция была избрана по реке Колоче, пересекающей
              большую дорогу не под прямым, а под острым углом, так что левый фланг был в Шевардине,
              правый около селения Нового и центр в Бородине, при слиянии рек Колочи и Войны.</s>
            <s>Позиция эта, под прикрытием реки Колочи, для армии, имеющей целью остановить <rs rolename="agent">неприятеля</rs>, движущегося по Смоленской дороге к Москве,
              очевидна для всякого, кто посмотрит на Бородинское поле, забыв о том, как произошло
              сражение.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs>, выехав 24-го к
                <rs>Валуеву</rs>, не увидал (как говорится в историях) позицию русских от Утицы к
              Бородину (<rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> не мог увидать эту позицию, потому что
              её не было) и не увидал передового поста русской армии, а наткнулся в преследовании
              русского арьергарда на левый фланг позиции русских, на Шевардинский редут, и
              неожиданно для русских перевел войска через Колочу.</s>
            <s>И русские, не успев вступить в генеральное сражение, отступили своим левым крылом из
              позиции, которую они намеревались занять, и заняли новую позицию, которая была не
              предвидена и не укреплена.</s>
            <s>Перейдя на левую сторону Колочи, влево от дороги, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> передвинул все будущее сражение справа налево (со
              стороны русских) и перенес его в поле между Утицей, Семеновским и Бородиным (в это
              поле, не имеющее в себе ничего более выгодного для позиции, чем всякое другое поле в
              России), и на этом поле произошло все сражение 26-го числа.</s>
            <s>В грубой форме план предполагаемого сражения и происшедшего сражения будет
              следующий:</s> </p>
          <p><s>Ежели бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> не выехал
              вечером 24-го числа на Колочу и не велел бы тотчас же вечером атаковать редут, а начал
              бы атаку на другой день утром, то никто бы но усомнился в том, что Шевардинский редут
              был левый фланг нашей позиции; и сражение произошло бы так, как мы его ожидали.</s>
            <s>В таком случае мы, вероятно, еще упорнее бы защищали Шевардинский редут, наш левый
              фланг; атаковали бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> в
              центре или справа, и 24-го произошло бы генеральное сражение на той позиции, которая
              была укреплена и предвидена.</s>
            <s>Но так как атака на наш левый фланг произошла вечером, вслед за отступлением нашего
              арьергарда, то есть непосредственно после сражения при Гридневой, и так как русские
              военачальники не хотели или не успели начать тогда же 24-го вечером генерального
              сражения, то первое и главное действие Бородинского сражения было проиграно еще 24-го
              числа и, очевидно, вело к проигрышу и того, которое было дано 26-го числа.</s> </p>
          <p><s>После потери Шевардинского редута к утру 25-го числа мы оказались без позиции на
              левом фланге и были поставлены в необходимость отогнуть наше левое крыло и поспешно
              укреплять его где ни попало.</s> </p>
          <p><s>Но мало того, что 26-го августа русские войска стояли только под защитой слабых,
              неконченных укреплений, - невыгода этого положения увеличилась еще тем, что русские
              военачальники, не признав вполне совершившегося факта (потери позиции на левом фланге
              и перенесения всего будущего поля сражения справа налево), оставались в своей
              растянутой позиции от села Нового до Утицы и вследствие того должны были передвигать
              свои войска во время сражения справа налево.</s>
            <s>Таким образом, во все время сражения русские имели против всей французской армии,
              направленной на наше левое крыло, вдвое слабейшие силы.</s>
            <s>(Действия <rs ref="Ponyatovskiy" rolename="agent">Понятовского</rs> против Утицы и
                <rs ref="Uvarov">Уварова</rs> на правом фланге французов составляли отдельные от
              хода сражения действия.)</s> </p>
          <p><s>Итак, Бородинское сражение произошло совсем не так, как (стараясь скрыть ошибки
              наших военачальников и вследствие того умаляя славу русского войска и народа)
              описывают его.</s>
            <s>Бородинское сражение не произошло на избранной и укрепленной позиции с несколько
              только слабейшими со стороны русских силами, а Бородинское сражение, вследствие потери
              Шевардинского редута, принято было русскими на открытой, почти не укрепленной
              местности с вдвое слабейшими силами против французов, то есть в таких условиях, в
              которых не только немыслимо было драться десять часов и сделать сражение
              нерешительным, но немыслимо было удержать в продолжение трех часов армию от
              совершенного разгрома и бегства.</s>  </p>
        </div>
        
