<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="24" type="chapter" xml:id="chapter24part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> в этот ясный
              августовский вечер 25-го числа лежал, облокотившись на руку, в разломанном сарае
              деревни <rs>Князькова</rs>, на краю расположения своего полка.</s>
            <s>В отверстие сломанной стены он смотрел на шедшую вдоль по забору полосу
              тридцатилетних берез с обрубленными нижними сучьями, на пашню с разбитыми на ней
              копнами овса и на кустарник, по которому виднелись дымы костров - солдатских
              кухонь.</s> </p>
          <p><s>Как ни тесна и никому не нужна и ни тяжка теперь казалась <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs> его жизнь, он так же, как и семь лет тому
              назад в Аустерлице накануне сражения, чувствовал себя взволнованным и
              раздраженным.</s> </p>
          <p><s>Приказания на завтрашнее сражение были отданы и получены им.</s>
            <s>Делать ему было больше нечего.</s>
            <s>Но мысли самые простые, ясные и потому страшные мысли не оставляли его в покое.</s>
            <s>Он знал, что завтрашнее сражение должно было быть самое страшное изо всех тех, в
              которых он участвовал, и возможность смерти в первый раз в его жизни, без всякого
              отношения к житейскому, без соображений о том, как она подействует на других, а только
              по отношению к нему самому, к его душе, с живостью, почти с достоверностью, просто и
              ужасно, представилась ему.</s>
            <s>И с высоты этого представления все, что прежде мучило и занимало его, вдруг
              осветилось холодным белым светом, без теней, без перспективы, без различия
              очертаний.</s>
            <s>Вся жизнь представилась ему волшебным фонарем, в который он долго смотрел сквозь
              стекло и при искусственном освещении.</s>
            <s>Теперь он увидал вдруг, без стекла, при ярком дневном свете, эти дурно намалеванные
              картины.</s>
            <said who="он" corresp="" speech_text="Вот они, эти грубо намалеванные фигуры, которые представлялись чем-то прекрасным и таинственным.. Да, да, вот они те волновавшие и восхищавшие и мучившие меня ложные образы. И все это так просто, бледно и грубо при холодном белом свете того утра, которое, я чувствую, поднимается для меня. Слава, общественное благо, любовь к женщине, самое отечество - как велики казались мне эти картины, какого глубокого смысла казались они исполненными!" verb="говорить" author_comment=", - говорил он себе, перебирая в своем воображении главные картины своего волшебного фонаря жизни, глядя теперь на них при этом холодном белом свете дня - ясной мысли о смерти. -" speech_id="4541"><s>'Да, да, вот они те волновавшие и восхищавшие и мучившие меня
                ложные образы, - говорил он себе, перебирая в своем воображении главные картины
                своего волшебного фонаря жизни, глядя теперь на них при этом холодном белом свете
                дня - ясной мысли о смерти. - Вот они, эти грубо намалеванные фигуры, которые
                представлялись чем-то прекрасным и таинственным. Слава, общественное благо, любовь к
                  <rs rolename="undergoer">женщине</rs>, самое отечество - как велики казались мне эти
                картины, какого глубокого смысла казались они исполненными! И все это так просто,
                бледно и грубо при холодном белом свете того утра, которое, я чувствую, поднимается
                для меня'.</s></said>
            <s>Три главные горя его жизни в особенности останавливали его внимание.</s>
            <s>Его любовь к <rs rolename="undergoer">женщине</rs>, смерть его <rs rolename="experiencer">отца</rs> и французское нашествие, захватившее половину
              России.</s>
            <s>'Любовь!.. Эта <rs>девочка</rs>, мне казавшаяся преисполненною таинственных сил. Как
              же <rs rolename="experiencer">я</rs> любил <rs rolename="undergoer">ее</rs>! <rs rolename="agent">я</rs> делал поэтические планы о любви, о счастии с нею. О милый
                <rs>мальчик</rs>! - с злостью вслух проговорил <rs rolename="agent">он</rs>. - Как
              же! <rs rolename="experiencer">я</rs> верил в какую-то идеальную любовь, которая
              должна была <rs rolename="possessor">мне</rs> сохранить ее верность за целый год <rs rolename="undergoer">моего</rs> отсутствия! Как нежный голубок басни, <rs>она</rs>
              должна была зачахнуть в разлуке со <rs rolename="undergoer">мной</rs>. А все это гораздо
              проще... Все это ужасно просто, гадко!</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Отец</rs> тоже строил в Лысых Горах и думал, что это
                <rs>его</rs> место, его земля, его воздух, его мужики; а пришел <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> и, не зная об <rs>его</rs>
              существовании, как щепку с дороги, столкнул <rs>его</rs>, и развалились <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> Лысые Горы и вся <rs>его</rs> жизнь.</s>
            <s>А <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> говорит,
              что это испытание, посланное свыше.</s>
            <s>Для чего же испытание, когда его уже нет и не будет?</s>
            <s>никогда больше не будет!</s>
            <s>Его нет!</s>
            <s>Так кому же это испытание?</s>
            <s>Отечество, погибель Москвы!</s>
            <s>А завтра меня убьет - и не <rs rolename="agent">француз</rs> даже, а свой, как вчера
              разрядил <rs rolename="agent">солдат</rs> ружье около моего уха, и придут французы,
              возьмут меня за ноги и за голову и швырнут в яму, чтоб я не вонял им под носом, и
              сложатся новые условия жизни, которые будут также привычны для других, и я не буду
              знать про них, и меня не будет'.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky">Он</rs> поглядел на полосу берез с их неподвижной
              желтизной, зеленью и белой корой, блестящих на солнце.</s>
            <s>'Умереть, чтобы меня убили завтра, чтобы <rs rolename="undergoer">меня</rs> не было...
              чтобы все это было, а <rs rolename="undergoer">меня</rs> бы не было'. Он живо представил
              себе отсутствие себя в этой жизни. И эти березы с их светом и тенью, и эти курчавые
              облака, и этот дым костров - все вокруг преобразилось для него и показалось чем-то
              страшным и угрожающим. Мороз пробежал по его спине. Быстро встав, он вышел из сарая и
              стал ходить.</s> </p>
          <p><s>За сараем послышались голоса.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Кто там?" verb="окликнуть" author_comment="- окликнул князь Андрей." speech_id="4535"><s>- Кто
                там? - окликнул <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
              Андрей</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Красноносый капитан <rs ref="Timohin">Тимохин</rs>, бывший ротный командир <rs ref="Fedor_Ivanovich_Dolokhov">Долохова</rs>, теперь, за убылью офицеров,
              батальонный <rs>командир</rs>, робко вошел в сарай.</s>
            <s>За ним вошли <rs rolename="agent">адъютант</rs> и <rs rolename="agent">казначей</rs>
              полка.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> поспешно встал,
              выслушал то, что по службе имели передать ему офицеры, передал им еще некоторые
              приказания и сбирался отпустить их, когда из-за сарая послышался знакомый,
              пришепетывающий голос.</s> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Que diable!" speech_id="4533"><s>- Que diable!</s></said><s>l - сказал голос <rs rolename="undergoer">человека</rs>, стукнувшегося обо что-то.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs>, выглянув из
              сарая, увидал подходящего к нему <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov">который</rs> споткнулся на лежавшую
                <rs>жердь</rs> и чуть не упал.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky">Князю Андрею</rs> вообще неприятно было видеть людей из
              своего мира, в особенности же <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, который напоминал
              ему все те тяжелые минуты, которые он пережил в последний приезд в Москву.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="А, вот как!. Какими судьбами?" verb="сказать" author_comment="- сказал он. -" speech_id="4532"><s>- А, вот как! - сказал он. -
                Какими судьбами?</s></said>
            <s><rs>Вот</rs> не ждал.</s>  </p>
          <p><s>В то время как он говорил это, в глазах его и выражении всего лица было больше чем
              сухость - была враждебность, которую тотчас же заметил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs>.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Он</rs> подходил к сараю в самом
              оживленном состоянии духа, но, увидав выражение лица <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">князя Андрея</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs>
              почувствовал <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> стесненным и неловким.</s> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Я приехал... так... знаете... приехал... мне интересно. Я хотел видеть сражение." verb="сказать" author_comment=", - сказал Пьер, уже столько раз в этот день бессмысленно повторявший это слово 'интересно'. -" speech_id="4537"><s>- <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Я</rs> приехал...
                так... знаете... приехал... <rs ref="Pierre_Bezukhov">мне</rs> интересно, - сказал
                  <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, уже столько раз в этот день бессмысленно
                повторявший это слово 'интересно'. - <rs ref="Pierre_Bezukhov">Я</rs> хотел видеть
                сражение.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Да, да, а братья масоны что говорят о войне?. Как предотвратить ее?" verb="сказать" author_comment="- сказал князь Андрей насмешливо." speech_id="4539"><s>- Да, да, а братья масоны что говорят о войне? Как предотвратить ее? - сказал
                  <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>
              насмешливо.</s></said>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Ну что Москва?. Приехали ли наконец в Москву?. Что мои?" verb="спросить" author_comment="- спросил он серьезно." speech_id="4534"><s>- Ну что Москва? Что
                  <rs>мои</rs>? Приехали ли наконец в Москву? - спросил он серьезно.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Приехали. Жюли Друбецкая говорила мне. Я поехал к ним и не застал. Они уехали в подмосковную." speech_id="4540"><s>- Приехали. <rs ref="Julie_Karagina" rolename="agent">Жюли
                  Друбецкая</rs> говорила мне. <rs rolename="agent">Я</rs> поехал к ним и не застал.
                Они уехали в подмосковную.</s></said>  </p>
        </div>
        
