<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="36" type="chapter" xml:id="chapter36part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Полк <rs ref="AndreyBolkonsky">князя Андрея</rs> был в резервах, которые до второго
              часа стояли позади <rs>Семеновского</rs> в бездействии, под сильным огнем
              артиллерии.</s>
            <s>Во втором часу полк, потерявший уже более двухсот человек, был двинут вперед на
              стоптанное овсяное поле, на тот промежуток между <rs>Семеновским</rs> и курганной
              батареей, на котором в этот день были побиты тысячи людей и на который во втором часу
              дня был направлен усиленно-сосредоточенный огонь из нескольких сот неприятельских
              орудий.</s> </p>
          <p><s>Не сходя с этого места и не выпустив ни одного заряда, полк потерял здесь еще третью
              часть своих людей.</s>
            <s>Спереди и в особенности с правой стороны, в нерасходившемся дыму, бубухали пушки и из
              таинственной области дыма, застилавшей всю местность впереди, не переставая, с шипящим
              быстрым свистом, вылетали ядра и медлительно свистевшие гранаты.</s>
            <s>Иногда, как бы давая отдых, проходило четверть часа, во время которых все ядра и
              гранаты перелетали, но иногда в продолжение минуты несколько человек вырывало из
              полка, и беспрестанно оттаскивали убитых и уносили раненых.</s> </p>
          <p><s>С каждым новым ударом все меньше и меньше случайностей жизни оставалось для тех,
              которые еще не были убиты.</s>
            <s>Полк стоял в батальонных колоннах на расстоянии трехсот шагов, но, несмотря на то,
              все люди полка находились под влиянием одного и того же настроения.</s>
            <s>Все люди полка одинаково были молчаливы и мрачны.</s>
            <s>Редко слышался между рядами говор, но говор этот замолкал всякий раз, как слышался
              попавший удар и крик: 'Носилки!'</s>
            <s>Большую часть времени люди полка по приказанию начальства сидели на земле.</s>
            <s>Кто, сняв кивер, старательно распускал и опять собирал сборки; кто сухой глиной,
              распорошив ее в ладонях, начищал штык; кто разминал ремень и перетягивал пряжку
              перевязи; кто старательно расправлял и перегибал по-новому подвертки и
              переобувался.</s>
            <s>Некоторые строили домики из калмыжек пашни или плели плетеночки из соломы жнивья.</s>
            <s>Все казались вполне погружены в эти занятия.</s>
            <s>Когда ранило и убивало людей, когда тянулись носилки, когда наши возвращались назад,
              когда виднелись сквозь дым большие массы неприятелей, никто не обращал никакого
              внимания на эти обстоятельства.</s>
            <s>Когда же вперед проезжала артиллерия, кавалерия, виднелись движения нашей пехоты,
              одобрительные замечания слышались со всех сторон.</s>
            <s>Но самое большое внимание заслуживали события совершенно посторонние, не имевшие
              никакого отношения к сражению.</s>
            <s>Как будто внимание этих нравственно измученных людей отдыхало на этих обычных,
              житейских событиях.</s>
            <s>Батарея артиллерии прошла пред фронтом полка.</s>
            <s>В одном из артиллерийских ящиков пристяжная заступила постромку.</s>
            <s>'Эй, пристяжную-то!.. Выправь! Упадет... Эх, не видят!..' -по всему полку одинаково
              кричали из рядов.</s>
            <s>В другой раз общее внимание обратила небольшая коричневая собачонка с твердо поднятым
              хвостом, которая, бог знает откуда взявшись, озабоченной рысцой выбежала перед ряды и
              вдруг от близко ударившего ядра взвизгнула и, поджав хвост, бросилась в сторону.</s>
            <s>По всему полку раздалось гоготанье и взвизги.</s>
            <s>Но развлечения такого рода продолжались минуты, а люди уже более восьми часов стояли
              без еды и без дела под непроходящим ужасом смерти, и бледные и нахмуренные лица все
              более бледнели и хмурились.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs>, точно так же как и все
              люди полка, нахмуренный и бледный, ходил взад и вперед по лугу подле овсяного поля от
              одной межи до другой, заложив назад руки и опустив голову.</s>
            <s>Делать и приказывать ему нечего было.</s>
            <s>Все делалось само собою.</s>
            <s>Убитых оттаскивали за фронт, раненых относили, ряды смыкались.</s>
            <s>Ежели отбегали солдаты, то они тотчас же поспешно возвращались.</s>
            <s>Сначала <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, считая своею
              обязанностью возбуждать мужество солдат и показывать им пример, прохаживался по рядам;
              но потом он убедился, что ему нечему и нечем учить их.</s>
            <s>Все силы его души, точно так же как и каждого <rs>солдата</rs>, были бессознательно
              направлены на то, чтобы удержаться только от созерцания ужаса того положения, в
              котором они были.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> ходил по лугу, волоча ноги, шершавя траву и наблюдая
              пыль, которая покрывала его сапоги; то <rs>он</rs> шагал большими шагами, стараясь
              попадать в следы, оставленные косцами по лугу, то <rs>он</rs>, считая свои шаги, делал
              расчеты, сколько раз <rs>он</rs> должен пройти от межи до межи, чтобы сделать версту,
              то ошмурыгивал цветки полыни, растущие на меже, и растирал эти цветки в ладонях и
              принюхивался к душисто-горькому, крепкому запаху.</s>
            <s>Изо всей вчерашней работы мысли не оставалось ничего.</s>
            <s>Он ни о чем не думал.</s>
            <s>Он прислушивался усталым слухом все к тем же звукам, различая свистенье полетов от
              гула выстрелов, посматривал на приглядевшиеся лица людей 1-го батальона и ждал.</s>
            <s>'Вот она... эта опять к нам! - думал он, прислушиваясь к приближавшемуся свисту
              чего-то из закрытой области дыма. - Одна, другая! Еще! Попало...' Он остановился и
              поглядел на ряды. 'Нет, перенесло. А вот это попало'. И он опять принимался ходить,
              стараясь делать большие шаги, чтобы в шестнадцать шагов дойти до межи.</s> </p>
          <p><s>Свист и удар!</s>
            <s>В пяти шагах от него взрыло сухую землю и скрылось ядро.</s>
            <s>Невольный холод пробежал по его спине.</s>
            <s>Он опять поглядел на ряды.</s>
            <s>Вероятно, вырвало многих; большая толпа собралась у 2-го батальона.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="адъютант" speech_text="Господин адъютант. прикажите, чтобы не толпились." verb="прокричать" author_comment=", - прокричал он, - прикажите, чтобы не толпились. -" speech_id="4726"><s>- Господин <rs>адъютант</rs>, - прокричал он, - прикажите, чтобы не толпились. -
                  <rs rolename="agent">Адъютант</rs>, исполнив приказание, подходил к <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="finalpoint">князю Андрею</rs>. С другой стороны
                подъехал верхом <rs rolename="agent">командир</rs> батальона.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="солдат " corresp="" speech_text="Берегись!" verb="шлёпнуться" author_comment="- послышался испуганный крик солдата, и, как свистящая на быстром полете, приседающая на землю птичка, в двух шагах от князя Андрея, подле лошади батальонного командира, негромко шлепнулась граната." speech_id="4715"><s>- Берегись! - послышался испуганный крик <rs rolename="agent">солдата</rs>, и, как свистящая на быстром полете, приседающая на землю птичка, в
                двух шагах от <rs ref="AndreyBolkonsky">князя Андрея</rs>, подле лошади батальонного
                  <rs rolename="possessor">командира</rs>, негромко шлепнулась граната.</s></said>
            <s>Лошадь первая, не спрашивая того, хорошо или дурно было высказывать страх, фыркнула,
              взвилась, чуть не сронив <rs rolename="undergoer">майора</rs>, и отскакала в сторону.</s>
            <s>Ужас лошади сообщился людям.</s> </p>
          <p>
            <said who="адъютант" corresp="" speech_text="Ложись!" verb="крикнуть" author_comment="- крикнул голос адъютанта, прилегшего к земле." speech_id="4718"><s>-
                Ложись! - крикнул голос <rs rolename="undergoer">адъютанта</rs>, прилегшего к
                земле.</s></said>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> стоял в
              нерешительности.</s>
            <s>Граната, как волчок, дымясь, вертелась между ним и лежащим <rs>адъютантом</rs>, на
              краю пашни и луга, подле куста полыни.</s> </p>
          <p><s>'Неужели это смерть? - думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь
                Андрей</rs>, совершенно новым, завистливым взглядом глядя на траву, на полынь и на
              струйку дыма, вьющуюся от вертящегося черного мячика. - Я не могу, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">я</rs> не хочу умереть, я люблю жизнь,
              люблю эту траву, землю, воздух...' - Он <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">думал</rs> это и вместе с тем помнил о том, что на него
              смотрят.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="адъютант" speech_text="Стыдно, господин офицер!" verb="сказать" author_comment="- сказал он адъютанту." speech_id="4710"><said who="AndreyBolkonsky" corresp="адъютант" speech_text="Какой..." verb="договорить" author_comment="- он не договорил." speech_id="4722"><s>- Стыдно, господин
                    <rs>офицер</rs>! - сказал он <rs rolename="addressee">адъютанту</rs>. - Какой...
                  - он не договорил. В одно и то же время послышался взрыв, свист осколков как бы
                  разбитой рамы, душный запах пороха - и <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs> рванулся в сторону и, подняв кверху руку, упал на
                грудь.</s></said></said> </p>
          <p><s>Несколько офицеров подбежало к ному.</s>
            <s>С правой стороны живота расходилось по траве большое пятно крови.</s> </p>
          <p><s>Вызванные ополченцы с носилками остановились позади офицеров.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> лежал на груди,
              опустившись лицом до травы, и, тяжело, всхрапывая, дышал.</s> </p>
          <p>
            <s>- Ну что стали, подходи!</s> </p>
          <p><s>Мужики подошли и взяли его за плечи и ноги, но он жалобно застонал, и мужики,
              переглянувшись, опять отпустили его.</s> </p>
          <p>
            <s>- Берись, клади, всё одно! - крикнул чей-то голос.</s>
            <s>Его другой раз взяли за плечи и положили на носилки.</s> </p>
          <p>
            <s>- Ах боже мой! Боже мой! Что ж это?.. Живот! Это конец! Ах боже мой! - слышались
              голоса между офицерами.</s>
            <said who="адъютант" corresp="" speech_text="На волосок мимо уха прожужжала," verb="говорить" author_comment="- говорил адъютант." speech_id="4725"><s>- На волосок
                мимо уха прожужжала, - говорил <rs rolename="agent">адъютант</rs>.</s></said>
            <s>Мужики, приладивши носилки на плечах, поспешно тронулись по протоптанной ими дорожке
              к перевязочному пункту.</s> </p>
          <p>
            <s>- В ногу идите... Э!.. мужичье! - крикнул <rs rolename="agent">офицер</rs>, за плечи
              останавливая неровно шедших и трясущих носилки мужиков.</s> </p>
          <p>
            <said who="мужик" corresp="" speech_text="- Подлаживай, что ль, Хведор, а Хведор," speech_id="4717"><s>- Подлаживай, что ль, Хведор, а Хведор, - говорил передний <rs rolename="agent">мужик</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="задний" corresp="передний мужик" speech_text="Вот так, важно," verb="сказать" author_comment="- радостно сказал задний, попав в ногу." speech_id="4714"><s>- Вот
                так, важно, - радостно сказал задний, попав в ногу.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Timohin" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="А?. Ваше сиятельство?. Князь?" verb="сказать" author_comment="— дрожащим голосом сказал подбежавший Тимохин, заглядывая в носилки." speech_id="4720"><s>— <rs>Ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>? А? <rs>Князь</rs>? — дрожащим голосом сказал подбежавший <rs ref="Timohin" rolename="agent">Тимохин</rs>, заглядывая в носилки.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> открыл глаза и
              посмотрел из-за носилок, в которые глубоко ушла его голова, на того, кто говорил, и
              опять опустил веки.</s> </p>
          <p><s>Ополченцы принесли <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs> к
              лесу, где стояли фуры и где был перевязочный пункт.</s>
            <s>Перевязочный пункт состоял из трех раскинутых, с завороченными полами, палаток на
              краю березника.</s>
            <s>В березнике стояли: фуры и лошади.</s>
            <s>Лошади в хребтугах ели овес, и воробьи; слетали к ним и подбирали просыпанные
              зерна.</s>
            <s>Воронья, чуя кровь, нетерпеливо каркая, перелетали на березах.</s>
            <s>Вокруг палаток, больше чем на две десятины места, лежали, сидели, стояли
              окровавленные люди в различных одеждах.</s>
            <s>Вокруг раненых, с унылыми и внимательными лицами, стояли толпы солдат-носильщиков,
              которых тщетно отгоняли от этого места распоряжавшиеся порядком офицеры.</s>
            <s>Не слушая офицеров, солдаты стояли, опираясь на носилки, и пристально, как будто
              пытаясь понять трудное значение зрелища, смотрели на то, что делалось перед ними.</s>
            <s>Из палаток слышались то громкие, злые вопли, то жалобные стенания.</s>
            <s>Изредка выбегали оттуда фельдшера за водой и указывали на тех, которые надо было
              вносить.</s>
            <s>Раненые, ожидая у палатки своей очереди, хрипели, стонали, плакали, кричали,
              ругались, просили водки.</s>
            <s>Некоторые бредили.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">Князя Андрея</rs>, как полкового
                <rs>командира</rs>, шагая через неперевязанных раненых, пронесли ближе к одной из
              палаток и остановились, ожидая приказания.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> открыл глаза и
              долго не мог понять того, что делалось вокруг него.</s>
            <s>Луг, полынь, пашня, черный крутящийся мячик и его страстный порыв любви к жизни
              вспомнились ему.</s>
            <s>В двух шагах от него, громко говоря и обращая на <rs>себя</rs> общее внимание, стоял,
              опершись на сук и с обвязанной головой, высокий, красивый, черноволосый <rs rolename="agent">унтер-офицер</rs>.</s>
            <s>Он был ранен в голову и ногу пулями.</s>
            <s>Вокруг него, жадно слушая его речь, собралась толпа раненых и носильщиков.</s> </p>
          <p>
            <said who="солдат" corresp="" speech_text="Мы его оттеда как долбанули, так все побросал, самого короля забрали!. Подойди только в тот самый раз лезервы, его б, братец ты мой, звания не осталось, потому верно тебе говорю..." verb="кричать" author_comment="- блестя черными разгоряченными глазами и оглядываясь вокруг себя, кричал солдат. -" speech_id="4711"><s>- <rs rolename="agent">Мы</rs> его оттеда как долбанули, так все
                побросал, самого <rs rolename="undergoer">короля</rs> забрали! - блестя черными
                разгоряченными глазами и оглядываясь вокруг <rs>себя</rs>, кричал <rs rolename="agent">солдат</rs>. - Подойди только в тот самый раз лезервы, его б,
                  <rs>братец</rs> ты <rs>мой</rs>, звания не осталось, потому верно тебе
                говорю...</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs>, так же как и все
              окружавшие <rs>рассказчика</rs>, блестящим взглядом смотрел на него и испытывал
              утешительное чувство.</s>
            <s>'Но разве не все равно теперь, - подумал он. - А что будет там и что такое было
              здесь? Отчего мне так жалко было расставаться с жизнью? Что-то было в этой жизни, чего
              я не понимал и не понимаю'.</s>  </p>
        </div>
        
