<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="33" type="chapter" xml:id="chapter33part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Главное действие Бородинского сражения произошло на пространстве тысячи сажен между
                <rs>Бородиным</rs> и флешами Багратиона.</s>
            <s>(Вне этого пространства с одной стороны была сделана русскими в половине дня
              демонстрация кавалерией <rs ref="Uvarov">Уварова</rs>, с другой стороны, за Утицей,
              было столкновение <rs ref="Ponyatovskiy" rolename="agent">Понятовского</rs> с <rs ref="Tuchkov">Тучковым</rs>; но это были два отдельные и слабые действия в сравнении
              с тем, что происходило в середине поля сражения.)</s>
            <s>На поле между <rs>Бородиным</rs> и флешами, у леса, на открытом и видном с обеих
              сторон протяжении, произошло главное действие сражения, самым простым, бесхитростным
              образом.</s> </p>
          <p><s>Сражение началось канонадой с обеих сторон из нескольких сотен орудий.</s> </p>
          <p><s>Потом, когда дым застлал все поле, в этом дыму двинулись (со стороны французов)
              справа две дивизии, Дессе и Компана, на флеши, и слева полки <rs>вице-короля</rs> на
              Бородино.</s> </p>
          <p><s>От Шевардинского редута, на котором стоял <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>, флеши находились на расстоянии версты, а Бородино
              более чем в двух верстах расстояния по прямой линии, и поэтому <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs> не мог видеть того, что происходило там, тем
              более что дым, сливаясь с туманом, скрывал всю местность.</s>
            <s>Солдаты дивизии Дессе, направленные на флеши, были видны только до тех пор, пока они
              не спустились под овраг, отделявший их от флеш.</s>
            <s>Как скоро они спустились в овраг, дым выстрелов орудийных и ружейных на флешах стал
              так густ, что застлал весь подъем той стороны оврага.</s>
            <s>Сквозь дым мелькало там что-то черное - вероятно, люди, и иногда блеск штыков.</s>
            <s>Но двигались ли они или стояли, были ли это французы или русские, нельзя было видеть
              с Шевардинского редута.</s> </p>
          <p><s>Солнце взошло светло и било косыми лучами прямо в лицо <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеона</rs>, смотревшего из-под руки на флеши.</s>
            <s>Дым стлался перед флешами, и то казалось, что дым двигался, то казалось, что войска
              двигались.</s>
            <s>Слышны были иногда из-за выстрелов крики людей, но нельзя было знать, что они там
              делали.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>, стоя на кургане,
              смотрел в трубу, и в маленький круг трубы <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> видел
              дым и людей, иногда своих, иногда русских; но где было то, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> видел, <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> не
              знал, когда смотрел опять простым глазом.</s> </p>
          <p><s>Он сошел с кургана и стал взад и вперед ходить перед ним.</s> </p>
          <p><s>Изредка он останавливался, прислушивался к выстрелам и вглядывался в поле
              сражения.</s> </p>
          <p><s>Не только с того места внизу, где он стоял, не только с кургана, на котором стояли
              теперь некоторые его генералы, но и с самых флешей, на которых находились теперь
              вместе и попеременно то русские, то французские, мертвые, раненые и живые, испуганные
              или обезумевшие солдаты, нельзя было понять того, что делалось на этом месте.</s>
            <s>В продолжение нескольких часов на этом месте, среди неумолкаемой стрельбы, ружейной и
              пушечной, то появлялись одни русские, то одни французские, то пехотные, то
              кавалерийские солдаты; появлялись, падали, стреляли, сталкивались, не зная, что делать
              друг с другом, кричали и бежали назад.</s> </p>
          <p><s>С поля сражения беспрестанно прискакивали к <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеону</rs>
              <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> посланные адъютанты и ординарцы его маршалов с
              докладами о ходе дела; но все эти доклады были ложны: и потому, что в жару сражения
              невозможно сказать, что происходит в данную минуту, и потому, что многие адъютанты не
              доезжали до настоящего места сражения, а передавали то, что они слышали от других; и
              еще потому, что пока проезжал <rs rolename="agent">адъютант</rs> те две-три версты,
              которые отделяли его от <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>, обстоятельства
              изменялись и известие, которое он вез, уже становилось неверно.</s>
            <s>Так от <rs>вице-короля</rs> прискакал <rs rolename="agent">адъютант</rs> с известием,
              что Бородино занято и мост на Колоче в руках французов.</s>
            <s><rs rolename="agent">Адъютант</rs> спрашивал у <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">Наполеона</rs>, прикажет ли <rs>он</rs> переходить войскам?</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> приказал выстроиться на
              той стороне и ждать; но не только в то время как <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> отдавал это приказание, но даже когда <rs rolename="agent">адъютант</rs> только что отъехал от Бородина, мост уже был отбит и
              сожжен русскими, в той самой схватке, в которой участвовал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> в самом начале сраженья.</s> </p>
          <p><s>Прискакавший с флеш с бледным испуганным лицом <rs rolename="agent">адъютант</rs>
              донес <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">Наполеону</rs>, что атака
              отбита и что Компан ранен и <rs>Даву</rs> убит, а между тем флеши были заняты другой
              частью войск, в то время как <rs rolename="addressee">адъютанту</rs> говорили, что
              французы были отбиты, и <rs ref="General_Davoust">Даву</rs> был жив и только слегка
              контужен.</s>
            <s>Соображаясь с таковыми необходимо ложными донесениями, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="benemalefactive">Наполеон</rs> делал <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">свои</rs> распоряжения, которые или уже были исполнены прежде, чем
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> делал их, или же не могли быть и не были
              исполняемы.</s> </p>
          <p><s>Маршалы и генералы, находившиеся в более близком расстоянии от поля сражения, но так
              же, как и Наполеон, не участвовавшие в самом сражении и только изредка заезжавшие под
              огонь пуль, не спрашиваясь Наполеона, делали свои распоряжения и отдавали свои
              приказания о том, куда и откуда стрелять, и куда скакать конным, и куда бежать пешим
              солдатам.</s>
            <s>Но даже и их распоряжения, точно так же как распоряжения <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs>, точно так же в самой малой степени и редко
              приводились в исполнение.</s>
            <s>Большей частью выходило противное тому, что они приказывали.</s>
            <s>Солдаты, которым велено было идти вперед, подпав под картечный выстрел, бежали назад;
              солдаты, которым велено было стоять на месте, вдруг, видя против себя неожиданно
              показавшихся русских, иногда бежали назад, иногда бросались вперед, и конница скакала
              без приказания догонять бегущих русских.</s>
            <s>Так, два полка кавалерии поскакали через Семеновский овраг и только что въехали на
              гору, повернулись и во весь дух поскакали назад.</s>
            <s>Так же двигались и пехотные солдаты, иногда забегая совсем не туда, куда им велено
              было.</s>
            <s>Все распоряжение о том, куда и когда подвинуть пушки, когда послать пеших солдат -
              стрелять, когда конных - топтать русских пеших, - все эти распоряжения делали сами
              ближайшие начальники частей, бывшие в рядах, не спрашиваясь даже Нея, <rs>Даву</rs> и
                <rs ref="Joachim_Murat">Мюрата</rs>, не только <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>.</s>
            <s>Они не боялись взыскания за неисполнение приказания или за самовольное распоряжение,
              потому что в сражении дело касается самого дорогого для <rs rolename="experiencer">человека</rs> - собственной жизни, и иногда кажется, что спасение заключается в
              бегстве назад, иногда в бегстве вперед, и сообразно с настроением минуты поступали эти
              люди, находившиеся в самом пылу сражения.</s>
            <s>В сущности же, все эти движения вперед и назад не облегчали и не изменяли положения
              войск.</s>
            <s>Все их набегания и наскакивания друг на друга почти не производили им вреда, а вред,
              смерть и увечья наносили ядра и пули, летавшие везде по тому пространству, по которому
              метались эти люди.</s>
            <s>Как только эти люди выходили из того пространства, по которому летали ядра и пули,
              так их тотчас же стоявшие сзади начальники формировали, подчиняли дисциплине и под
              влиянием этой дисциплины вводили опять в область огня, в которой они опять (под
              влиянием страха смерти) теряли дисциплину и метались по случайному настроению
              толпы.</s>  </p>
        </div>
        
