<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="37" type="chapter" xml:id="chapter37part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Один из докторов, в окровавленном фартуке и с окровавленными небольшими руками, в
              одной из которых он между мизинцем и большим пальцем (чтобы не запачкать ее) держал
              сигару, вышел из палатки.</s>
            <s><rs rolename="agent">Доктор</rs> этот поднял голову и стал смотреть по сторонам, но
              выше раненых.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Он</rs>, очевидно, хотел отдохнуть немного.</s>
            <s>Поводив несколько времени головой вправо и влево, <rs rolename="agent">он</rs>
              вздохнул и опустил глаза.</s>  </p>
          <p>
            <s>- Ну, сейчас, - сказал <rs>он</rs> на слова <rs rolename="agent">фельдшера</rs>,
              указывавшего <rs>ему</rs> на <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя
                Андрея</rs>, и велел нести <rs>его</rs> в палатку.</s> </p>
          <p><s>В толпе ожидавших раненых, поднялся ропот.</s> </p>
          <p>
            <said who="один" corresp="" speech_text="Видно, и на том свете господам одним жить," verb="проговорить" author_comment="- проговорил один." speech_id="4729"><s>- Видно, и
                на том свете господам одним жить, - проговорил один.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">Князя Андрея</rs> внесли и положили на
              только что очистившийся стол, с которого <rs rolename="agent">фельдшер</rs>
              споласкивал что-то.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky">Князь Андрей</rs> не мог разобрать в отдельности того, что
              было в палатке.</s>
            <s>Жалобные стоны с разных сторон, мучительная боль бедра, живота и спины развлекали
              его.</s>
            <s>Все, что он видел вокруг себя, слилось для него в одно общее впечатление обнаженного,
              окровавленного человеческого тела, которое, казалось, наполняло всю низкую палатку,
              как несколько недель тому назад в этот жаркий, августовский день это же тело наполняло
              грязный пруд по Смоленской дороге.</s>
            <s>Да, это было то самое тело, та самая chair à canon, вид которой еще тогда, как бы
              предсказывая теперешнее, возбудил в нем ужас.</s> </p>
          <p><s>В палатке было три стола.</s>
            <s>Два были заняты, на третий положили <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князя
                Андрея</rs>.</s>
            <s>Несколько времени его оставили одного, и он невольно увидал то, что делалось на
              других двух столах.</s>
            <s>На ближнем столе сидел <rs rolename="undergoer">татарин</rs>, вероятно, казак - по
              мундиру, брошенному подле.</s>
            <s>Четверо солдат держали <rs rolename="undergoer">его</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Доктор</rs> в очках что-то резал в <rs rolename="possessor">его</rs> коричневой, мускулистой спине.</s> </p>
          <p>
            <said who="татарин" corresp="" speech_text="- Ух, ух, ух!.." speech_id="4730"><s>- Ух,
                ух, ух!.. - как будто хрюкал <rs rolename="agent">татарин</rs>, и вдруг, подняв
                кверху <rs>свое</rs> скуластое черное курносое лицо, оскалив белые зубы, начинал
                рваться, дергаться и визжать пронзительно-звенящим, протяжным визгом.</s></said>
            <s>На другом столе, около которого толпилось много народа, на спине лежал большой,
              полный <rs rolename="agent">человек</rs> с закинутой назад головой (вьющиеся волоса,
              их цвет и форма головы показались странно знакомы <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>).</s>
            <s>Несколько человек фельдшеров навалились на грудь этому <rs>человеку</rs> и держали
                <rs rolename="undergoer">его</rs>.</s>
            <s>Белая большая полная нога быстро и часто, не переставая, дергалась лихорадочными
              трепетаниями.</s>
            <s><rs rolename="agent">Человек</rs> этот судорожно рыдал и захлебывался.</s>
            <s>Два <rs rolename="agent">доктора</rs> молча - один был бледен и дрожал - что-то
              делали над другой, красной ногой этого <rs rolename="possessor">человека</rs>.</s>
            <s>Управившись с <rs rolename="undergoer">татарином</rs>, на <rs>которого</rs> накинули
              шинель, <rs rolename="agent">доктор</rs> в очках, обтирая руки, подошел к <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="finalpoint">князю Андрею</rs>.</s>  </p>
          <p><s>Он взглянул в лицо <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">князя Андрея</rs>
              и поспешно отвернулся.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="фельдшеры" speech_text="Раздеть!. Что стоите?" verb="крикнуть" author_comment="- крикнул он сердито на фельдшеров." speech_id="4727"><s>- Раздеть! Что стоите? - крикнул он сердито на фельдшеров.</s></said> </p>
          <p><s>Самое первое далекое детство вспомнилось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>, когда <rs rolename="agent">фельдшер</rs>
              торопившимися засученными руками расстегивал ему пуговицы и снимал с него платье.</s>
            <s><rs rolename="agent">Доктор</rs> низко нагнулся над раной, ощупал ее и тяжело
              вздохнул.</s>
            <s>Потом он сделал знак кому-то.</s>
            <s>И мучительная боль внутри живота заставила <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs> потерять сознание.</s>
            <s>Когда он очнулся, разбитые кости бедра были вынуты, клоки мяса отрезаны, и рана
              перевязана.</s>
            <s>Ему прыскали в лицо водою.</s>
            <s>Как только <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> открыл
              глаза, <rs rolename="agent">доктор</rs> нагнулся над ним, молча поцеловал его в губы и
              поспешно отошел.</s> </p>
          <p><s>После перенесенного страдания <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь
                Андрей</rs> чувствовал блаженство, давно не испытанное им.</s>
            <s>Все лучшие, счастливейшие минуты в его жизни, в особенности самое дальнее детство,
              когда его раздевали и клали в кроватку, когда <rs rolename="agent">няня</rs>,
              убаюкивая, пела над ним, когда, зарывшись головой в подушки, он чувствовал себя
              счастливым одним сознанием жизни, - представлялись его воображению даже не как
              прошедшее, а как действительность.</s> </p>
          <p><s>Около того <rs>раненого</rs>, очертания головы <rs>которого</rs> казались знакомыми
                <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>, суетились
              доктора; его поднимали и успокоивали.</s> </p>
          <p>
            <said who="Anatole_Kuragin" corresp="" speech_text="- Покажите мне... Ооооо! о! ооооо!" speech_id="4732"><s>- Покажите <rs rolename="addressee">мне</rs>... Ооооо! о! ооооо! -
                слышался его прерываемый рыданиями, испуганный и покорившийся страданию
              стон.</s></said>
            <s>Слушая эти стоны, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>
              хотел плакать.</s>
            <s>Оттого ли, что он без славы умирал, оттого ли, что жалко ему было расставаться с
              жизнью, от этих ли невозвратимых детских воспоминаний, оттого ли, что он страдал, что
              другие страдали и так жалостно перед ним стонал этот <rs rolename="agent">человек</rs>, но ему хотелось плакать детскими, добрыми, почти радостными
              слезами.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="addressee">Раненому</rs> показали в сапоге с запекшейся кровью
              отрезанную ногу.</s> </p>
          <p>
            <said who="Anatole_Kuragin" corresp="" speech_text="О!. Ооооо!" verb="зарыдать" author_comment="- зарыдал он, как женщина." speech_id="4731"><s>- О! Ооооо! - зарыдал
                  <rs rolename="agent">он</rs>, как <rs>женщина</rs>.</s></said>
            <s><rs rolename="agent">Доктор</rs>, стоявший перед <rs>раненым</rs>, загораживая <rs rolename="possessor">его</rs> лицо, отошел.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Боже мой!. Зачем он здесь?. Что это?" verb="сказать" author_comment="- сказал себе князь Андрей." speech_id="4728"><s>- Боже мой! Что это?
                Зачем <rs>он</rs> здесь? - сказал себе <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>В несчастном, рыдающем, обессилевшем <rs>человеке</rs>, <rs>которому</rs> только что
              отняли ногу, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">он</rs> узнал <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="undergoer">Анатоля Курагина</rs>.</s>
            <s><rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="undergoer">Анатоля</rs> держали на руках и
              предлагали <rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="addressee">ему</rs> воду в стакане,
              края которого <rs ref="Anatole_Kuragin">он</rs> не мог поймать дрожащими, распухшими
              губами.</s>
            <s><rs ref="Anatole_Kuragin" rolename="agent">Анатоль</rs> тяжело всхлипывал.</s>
            <s>'Да, это <rs ref="Anatole_Kuragin">он</rs>; да, этот <rs>человек</rs> чем-то близко и
              тяжело связан со мною, - думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь
                Андрей</rs>, не понимая еще ясно того, что было перед ним. - В чем состоит связь
              этого <rs>человека</rs> с моим детством, с моею жизнью?' - спрашивал <rs ref="Anatole_Kuragin">он себя</rs>, не находя ответа.</s>
            <s>И вдруг новое, неожиданное воспоминание из мира детского, чистого и любовного,
              представилось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князю Андрею</rs>.</s>
            <s>Он вспомнил <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">Наташу</rs> такою, какою он
              видел <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ее</rs> в первый раз на бале 1810
              года, с тонкой шеей и тонкими руками, с готовым на восторг, испуганным, счастливым
              лицом, и любовь и нежность к <rs ref="NatashaRostova" rolename="undergoer">ней</rs>, еще
              живее и сильнее, чем когда-либо, проснулись в его душе.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Он</rs> вспомнил теперь ту связь,
              которая существовала между им и этим <rs>человеком</rs>, сквозь слезы, наполнявшие
              распухшие глаза, мутно смотревшим на него.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> вспомнил все, и
              восторженная жалость и любовь к этому <rs rolename="undergoer">человеку</rs> наполнили
                <rs rolename="possessor">его</rs> счастливое сердце.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky">Князь Андрей</rs> не мог удерживаться более и заплакал
              нежными, любовными слезами над людьми, над собой и над их и своими
            заблуждениями.</s> </p>
          <p><s>'Сострадание, любовь к братьям, к любящим, любовь к ненавидящим нас, любовь к врагам
              - да, та любовь, которую проповедовал бог на земле, которой меня учила <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> и которой я не
              понимал; вот отчего мне жалко было жизни, вот оно то, что еще оставалось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">мне</rs>, ежели бы я был жив. Но теперь
              уже поздно. <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Я</rs> знаю это!'</s> 
          </p>
        </div>
        
