<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="32" type="chapter" xml:id="chapter32part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, не помня <rs ref="Pierre_Bezukhov">себя</rs> от страха, вскочил и побежал назад на батарею, как
              на единственное убежище от всех ужасов, окружавших <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>.</s> </p>
          <p><s>В то время как <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> входил в окоп,
                <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> заметил, что на батарее выстрелов не слышно было,
              но какие-то люди что-то делали там.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> не успел понять того,
              какие это были люди.</s>
            <said who="солдат " corresp="" speech_text="Братцы!'" speech_id="4680"><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Он</rs> увидел старшего <rs rolename="undergoer">полковника</rs>, задом к <rs ref="Pierre_Bezukhov">нему</rs>
                лежащего на валу, как будто рассматривающего что-то внизу, и видел одного,
                замеченного <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">им</rs>,
                  <rs>солдата</rs>, <rs>который</rs>, прорываясь вперед от людей, державших <rs rolename="undergoer">его</rs> за руку, кричал: 'Братцы!' - и видел еще что-то
                странное.</s></said> </p>
          <p><s>Но он не успел еще сообразить того, что <rs rolename="undergoer">полковник</rs> был
              убит, что кричавший 'братцы!' был пленный, что в глазах его был заколон штыком в спину
              другой солдат.</s>
            <s>Едва он вбежал в окоп, как худощавый, желтый, с потным лицом <rs rolename="undergoer">человек</rs> в синем мундире, со шпагой в руке, набежал на него, крича что-то.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, инстинктивно обороняясь от
              толчка, так как они, не видав, разбежались друг против друга, выставил руки и схватил
              этого <rs rolename="undergoer">человека</rs> (это был французский офицер) одной рукой за
              плечо, другой за горло.</s>
            <s><rs rolename="possessor">Офицер</rs>, выпустив шпагу, схватил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs> за шиворот.</s> </p>
          <p><s>Несколько секунд они оба испуганными глазами смотрели на чуждые друг другу лица, и
              оба были в недоумении о том, что <rs>они</rs> сделали и что <rs>им</rs> делать.</s>
            <s>'<rs rolename="undergoer">Я</rs> ли взят в плен или он взят в плен <rs rolename="agent">мною</rs>? ' - думал каждый из <rs>них</rs>.</s>
            <s>Но, очевидно, французский <rs rolename="experiencer">офицер</rs> более склонялся к
              мысли, что в плен взят <rs rolename="undergoer">он</rs>, потому что сильная рука <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">Пьера</rs>, движимая невольным страхом,
              все крепче и крепче сжимала <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">его</rs>
              горло.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Француз</rs> что-то хотел сказать, как вдруг над самой
              головой их низко и страшно просвистело ядро, и <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs> показалось, что голова французского <rs rolename="possessor">офицера</rs> оторвана: так быстро <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> согнул ее.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> тоже нагнул голову и отпустил
              руки.</s>
            <s>Не думая более о том, кто кого взял в плен, <rs rolename="agent">француз</rs> побежал
              назад на батарею, а <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> под гору, спотыкаясь на убитых
              и раненых, которые, казалось ему, ловят его за ноги.</s>
            <s>Но не успел он сойти вниз, как навстречу ему показались плотные толпы бегущих русских
              солдат, которые, падая, спотыкаясь и крича, весело и бурно бежали на батарею.</s>
            <s>(Это была та атака, которую <rs rolename="possessor">себе</rs> приписывал <rs ref="Yermolov" rolename="agent">Ермолов</rs>, говоря, что только <rs>его</rs>
              храбрости и счастью возможно было сделать этот подвиг, и та атака, в которой он будто
              бы кидал на курган Георгиевские кресты, бывшие у него в кармане.)</s> </p>
          <p><s>Французы, занявшие батарею, побежали.</s>
            <s>Наши войска с криками 'ура' так далеко за батарею прогнали французов, что трудно было
              остановить их.</s> </p>
          <p><s>С батареи свезли пленных, в том числе раненого французского <rs>генерала</rs>,
                <rs>которого</rs> окружили офицеры.</s>
            <s>Толпы раненых, знакомых и незнакомых <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>, русских и французов, с изуродованными страданием лицами, шли, ползли и
              на носилках неслись с батареи.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> вошел на курган, где <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> провел более часа времени, и из того семейного кружка,
              который принял <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> к себе, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не нашел никого.</s>
            <s>Много было тут мертвых, незнакомых <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">ему</rs>.</s>
            <s>Но некоторых он узнал.</s>
            <s>Молоденький <rs rolename="agent">офицерик</rs> сидел, все так же свернувшись, у края
              вала, в луже крови.</s>
            <s>Краснорожий <rs rolename="agent">солдат</rs> еще дергался, но <rs>его</rs> не
              убирали.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> побежал вниз.</s> </p>
          <p><s>'Нет, теперь они оставят это, теперь они ужаснутся того, что они сделали!' - думал
                <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>, бесцельно направляясь за
              толпами носилок, двигавшихся с поля сражения.</s> </p>
          <p><s>Но солнце, застилаемое дымом, стояло еще высоко, и впереди, и в особенности налево у
                <rs>Семеновского</rs>, кипело что-то в дыму, и гул выстрелов, стрельба и канонада не
              только не ослабевали, но усиливались до отчаянности, как человек, который, надрываясь,
              кричит из последних сил.</s>  </p>
        </div>
        
