<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="8" type="chapter" xml:id="chapter8part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">Княжна Марья</rs> не была в
              Москве и вне опасности, как думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs>.</s> </p>
          <p><s>После возвращения <rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатыча</rs> из Смоленска старый <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">князь</rs> как бы вдруг опомнился
              от сна.</s>
            <s><rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">Он</rs> велел собрать из деревень
              ополченцев, вооружить их и написал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">главнокомандующему</rs> письмо, в котором извещал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">его</rs> о принятом им
              намерении оставаться в Лысых Горах до последней крайности, защищаться, предоставляя на
              его усмотрение принять или не принять меры для защиты Лысых Гор, в которых будет взят
              в плен или убит один из старейших русских генералов, и объявил домашним, что он
              остается в Лысых Горах.</s> </p>
          <p><s>Но, оставаясь сам в Лысых Горах, <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь</rs> распорядился: об отправке <rs rolename="agent">княжны</rs> и <rs ref="Monsieur_Dessalles">Десаля</rs> с маленьким <rs>князем</rs> в Богучарово и
              оттуда в Москву.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Княжна Марья</rs>,
              испуганная лихорадочной, бессонной деятельностью <rs rolename="agent">отца</rs>,
              заменившей <rs>его</rs> прежнюю опущенность, не могла решиться оставить <rs>его</rs>
              одного и в первый раз в жизни позволила себе не повиноваться <rs>ему</rs>.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">Она</rs> отказалась ехать, и на <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">нее</rs> обрушилась страшная
              гроза гнева <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">князя</rs>.</s>
            <s><rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">Он</rs> напомнил <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="addressee">ей</rs> все, в чем <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">он</rs> был несправедлив против нее.</s>
            <s>Стараясь обвинить ее, <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">он</rs>
              сказал ей, что она измучила <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">его</rs>, что <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">она</rs> поссорила <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">его</rs> с <rs ref="AndreyBolkonsky">сыном</rs>,
              имела против <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">него</rs> гадкие подозрения, что <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">она</rs> задачей своей жизни
              поставила отравлять <rs>его</rs> жизнь, и выгнал ее из своего кабинета, сказав ей,
              что, ежели она не уедет, <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">ему</rs> все равно.</s>
            <s>Он сказал, что знать не хочет о ее существовании, но вперед предупреждает ее, чтобы
              она не смела попадаться ему на глаза.</s>
            <s>То, что он, вопреки опасений <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжны Марьи</rs>, не велел насильно увезти ее, а только не
              приказал ей показываться на глаза, обрадовало <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжну Марью</rs>.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Она</rs> знала, что это
              доказывало то, что в самой тайне души своей он был рад, что она оставалась дома и не
              уехала.</s> </p>
          <p><s>На другой день после отъезда <rs ref="Nikolenka_Bolkonsky">Николушки</rs> старый <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь</rs> утром оделся в полный
              мундир и собрался ехать к <rs>главнокомандующему</rs>.</s>
            <s>Коляска уже была подана.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Княжна Марья</rs>
              видела, как <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">он</rs>, в мундире и
              всех орденах, вышел из дома и пошел в сад сделать смотр вооруженным мужикам и
              дворовым.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> сидела у
              окна, прислушивалась к <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">его</rs> голосу,
              раздававшемуся из сада.</s>
            <s>Вдруг из аллеи выбежало несколько людей с испуганными лицами.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> выбежала на
              крыльцо, на цветочную дорожку и в аллею.</s>
            <s>Навстречу ей подвигалась большая толпа ополченцев и дворовых, и в середине этой толпы
              несколько людей под руки волокли маленького <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">старичка</rs> в мундире и орденах.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> подбежала к
                <rs>нему</rs> и, в игре мелкими кругами падавшего света сквозь тень липовой аллеи,
              не могла дать себе отчета в том, какая перемена произошла в <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="possessor">его</rs> лице.</s>
            <s>Одно, что она увидала, было то, что прежнее строгое и решительное выражение <rs rolename="possessor">его</rs> лица заменилось выражением робости и покорности.</s>
            <s>Увидав <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">дочь</rs>, <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">он</rs> зашевелил бессильными губами
              и захрипел.</s>
            <s>Нельзя было понять, чего <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">он</rs> хотел.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Его</rs> подняли на руки, отнесли в кабинет и положили на тот
              диван, которого <rs rolename="experiencer">он</rs> так боялся последнее
            время.</s> </p>
          <p><s>Привезенный <rs rolename="agent">доктор</rs> в ту же ночь пустил кровь и объявил,
              что у <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="possessor">князя</rs> удар правой
              стороны.</s> </p>
          <p><s>В Лысых Горах оставаться становилось более и более опасным, и на другой день после
              удара <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">князя</rs> повезли в
              Богучарово.</s>
            <s><rs rolename="agent">Доктор</rs> поехал с ними.</s> </p>
          <p><s>Когда они приехали в Богучарово, <rs ref="Monsieur_Dessalles">Десаль</rs> с
              маленьким <rs>князем</rs> уже уехали в Москву.</s> </p>
          <p><s>Все в том же положении, не хуже и не лучше, разбитый параличом, старый <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь</rs> три недели лежал в
              Богучарове в новом, построенном <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князем
                Андреем</rs>, доме.</s>
            <s>Старый <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">князь</rs> был в
              беспамятстве; он лежал, как изуродованный труп.</s>
            <s><rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">Он</rs> не переставая бормотал
              что-то, дергаясь бровями и губами, и нельзя было знать, понимал он или нет то, что его
              окружало.</s>
            <s>Одно можно было знать наверное - это то, что он страдал и чувствовал потребность еще
              выразить что-то.</s>
            <s>Но что это было, никто не мог понять; был ли это какой-нибудь каприз <rs rolename="experiencer">больного</rs> и <rs>полусумасшедшего</rs>, относилось ли это
              до общего хода дел, или относилось это до семейных обстоятельств?</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Доктор</rs> говорил, что выражаемое <rs>им</rs> беспокойство
              ничего не значило, что оно имело физические причины; но <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs> думала (и
              то, что ее присутствие всегда усиливало <rs>его</rs> беспокойство, подтверждало ее
              предположение), думала, что <rs>он</rs> что-то хотел сказать ей.</s>
            <s><rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">Он</rs>, очевидно, страдал и
              физически и нравственно.</s> </p>
          <p><s>Надежды на исцеление не было.</s>
            <s>Везти <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">его</rs> было нельзя.</s>
            <s>И что бы было, ежели бы <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">он</rs> умер дорогой?</s>
            <s>'Не лучше ли бы было конец, совсем конец!' - иногда думала <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>.</s>
            <s>Она день и ночь, почти без сна, следила за <rs rolename="undergoer">ним</rs>, и, страшно
              сказать, она часто следила за <rs rolename="undergoer">ним</rs> не с надеждой найти
              признаки облегчения, но следила, часто желая найти признаки приближения к
            концу.</s> </p>
          <p><s>Как ни странно было <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжне</rs> сознавать в себе это чувство, но оно было в <rs>ней</rs>.</s>
            <s>И что было еще ужасное для <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжны Марьи</rs>, это было то, что со времени болезни ее <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">отца</rs> (даже едва ли не
              раньше, не тогда ли уж, когда она, ожидая чего-то, осталась с ним) в ней проснулись
              все заснувшие в ней, забытые личные желания и надежды.</s>
            <s>То, что годами не приходило ей в голову - мысли о свободной жизни без вечного страха
                <rs rolename="experiencer">отца</rs>, даже мысли о возможности любви и семейного
              счастия, как искушения дьявола, беспрестанно носились в ее воображении.</s>
            <s>Как ни отстраняла она от себя, беспрестанно ей приходили в голову вопросы о том, как
              она теперь, после того, устроит свою жизнь.</s>
            <s>Это были искушения дьявола, и <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs> знала это.</s>
            <s>Она знала, что единственное орудие против него была молитва, и она пыталась
              молиться.</s>
            <s>Она становилась в положение молитвы, смотрела на образа, читала слова молитвы, но не
              могла молиться.</s>
            <s>Она чувствовала, что теперь ее охватил другой мир - житейской, трудной и свободной
              деятельности, совершенно противоположный тому нравственному миру, в который она была
              заключена прежде и в котором лучшее утешение была молитва.</s>
            <s>Она не могла молиться и не могла плакать, и житейская забота охватила ее.</s> </p>
          <p><s>Оставаться в Богучарове становилось опасным.</s>
            <s>Со всех сторон слышно было о приближающихся французах, и в одной деревне, в
              пятнадцати верстах от Богучарова, была разграблена усадьба французскими
              мародерами.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Доктор</rs> настаивал на том, что надо везти <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">князя</rs> дальше; <rs rolename="agent">предводитель</rs> прислал <rs rolename="undergoer">чиновника</rs> к
                <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="addressee">княжне Марье</rs>,
              уговаривая <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">ее</rs> уезжать как
              можно скорее.</s>
            <s><rs rolename="agent">Исправник</rs>, приехав в Богучарово, настаивал на том же,
              говоря, что в сорока верстах французы, что по деревням ходят французские прокламации и
              что ежели <rs rolename="agent">княжна</rs> не уедет с <rs>отцом</rs> до пятнадцатого,
              то <rs rolename="agent">он</rs> ни за что не отвечает.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна</rs> пятнадцатого
              решилась ехать.</s>
            <s>Заботы приготовлений, отдача приказаний, за которыми все обращались к <rs>ней</rs>,
              целый день занимали <rs>ее</rs>.</s>
            <s>Ночь с четырнадцатого на пятнадцатое <rs>она</rs> провела, как обыкновенно, не
              раздеваясь, в соседней от той комнаты, в которой лежал <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">князь</rs>.</s>
            <s>Несколько раз, просыпаясь, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">она</rs> слышала <rs>его</rs> кряхтенье, бормотанье, скрип
              кровати и шаги <rs rolename="agent">Тихона</rs> и <rs rolename="agent">доктора</rs>,
              ворочавших <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">его</rs>.</s>
            <s>Несколько раз <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">она</rs>
              прислушивалась у двери, и <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">ей</rs> казалось, что <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">он</rs> нынче бормотал
              громче обыкновенного и чаще ворочался.</s>
            <s><rs>Она</rs> не могла спать и несколько раз подходила к двери, прислушиваясь, желая
              войти и не решаясь этого сделать.</s>
            <s>Хотя <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">он</rs> и не говорил, но <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs> видела,
              знала, как неприятно было <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">ему</rs> всякое выражение
              страха за <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">него</rs>.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Она</rs> замечала, как
              недовольно <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">он</rs> отвертывался от ее взгляда,
              иногда невольно и упорно на <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">него</rs>
              устремленного.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Она</rs> знала, что ее
              приход ночью, в необычное время, раздражит <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">его</rs>.</s> </p>
          <p><s>Но никогда <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">ей</rs> так
              жалко не было, так страшно не было потерять его.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Она</rs> вспоминала всю
              свою жизнь с ним, и в каждом слове, поступке его она находила выражение его любви к
              ней.</s>
            <s>Изредка между этими воспоминаниями врывались в ее воображение искушения дьявола,
              мысли о том, что будет после его смерти и как устроится ее новая, свободная жизнь.</s>
            <s>Но с отвращением отгоняла она эти мысли.</s>
            <s>К утру он затих, и она заснула.</s> </p>
          <p><s>Она проснулась поздно.</s>
            <s>Та искренность, которая бывает при пробуждении, показала ей ясно то, что более всего
              в болезни <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">отца</rs> занимало
                <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">ее</rs>.</s>
            <s>Она проснулась, прислушалась к тому, что было за дверью, и, услыхав <rs rolename="agent">его</rs> кряхтенье, со вздохом сказала себе, что было все то
              же.</s> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Да чему же быть?. Чего же я хотела?. Я хочу его смерти!" verb="вскрикнуть" author_comment="- вскрикнула она с отвращением к себе самой." speech_id="4208"><s>- Да чему же быть? Чего же я хотела? <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Я</rs> хочу <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">его</rs> смерти! -
                вскрикнула она с отвращением к себе самой.</s></said> </p>
          <p><s>Она оделась, умылась, прочла молитвы и вышла на крыльцо.</s>
            <s>К крыльцу поданы были без лошадей экипажи, в которые укладывали вещи.</s> </p>
          <p><s>Утро было теплое и серое.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> остановилась
              на крыльце, не переставая ужасаться перед своей душевной мерзостью и стараясь привести
              в порядок своя мысли, прежде чем войти к нему.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Доктор</rs> сошел с лестницы и подошел к ней.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Ему получше нынче. Я вас искал." verb="сказать" author_comment=", - сказал доктор. -" speech_id="4194"><said who="доктор" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="голова посвежее" verb="говорить" speech_id="4201"><s>- <rs>Ему</rs> получше нынче, - сказал <rs rolename="agent">доктор</rs>. - <rs rolename="possessor">Я</rs> вас искал. Можно кое-что понять
                  из того, что <rs rolename="agent">он</rs> говорит, голова посвежее. Пойдемте.
                    <rs>Он</rs> зовет вас...</s></said></said> </p>
          <p><s>Сердце <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">княжны Марьи</rs>
              так сильно забилось при этом известии, что она, побледнев, прислонилась к двери, чтобы
              не упасть.</s>
            <s>Увидать его, говорить с ним, подпасть под его взгляд теперь, когда вся душа <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжны Марьи</rs> была
              переполнена этих страшных преступных искушений, - было мучительно-радостно и
              ужасно.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Пойдемте," verb="сказать" author_comment="- сказал доктор." speech_id="4183"><s>- Пойдемте, -
                сказал <rs rolename="agent">доктор</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> вошла к
                <rs>отцу</rs> и подошла к кровати.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> лежал высоко на спине, с <rs>своими</rs> маленькими,
              костлявыми, покрытыми лиловыми узловатыми жилками ручками на одеяле, с уставленным
              прямо левым глазом и с скосившимся правым глазом, с неподвижными бровями и губами.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Он</rs> весь был такой худенький, маленький и жалкий.</s>
            <s>Лицо <rs rolename="possessor">его</rs>, казалось, ссохлось или растаяло, измельчало
              чертами.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> подошла и
              поцеловала <rs rolename="possessor">его</rs> руку.</s>
            <s>Левая рука сжала ее руку так, что видно было, что он уже давно ждал ее.</s>
            <s>Он задергал ее руку, и брови и губы его сердито зашевелились.</s> </p>
          <p><s>Она испуганно глядела на него, стараясь угадать, чего он хотел от нее.</s>
            <s>Когда она, переменя положение, подвинулась, так что левый глаз видел ее лицо, он
              успокоился, на несколько секунд не спуская с нее глаза.</s>
            <s>Потом губы и язык его зашевелились, послышались звуки, и он стал говорить, робко и
              умоляюще глядя на нее, видимо, боясь, что она не поймет его.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs>, напрягая
              все силы внимания, смотрела на него.</s>
            <s>Комический труд, с которым он ворочал языком, заставлял <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжну Марью</rs> опускать
              глаза и с трудом подавлять поднимавшиеся в ее горле рыдания.</s>
            <s>Он сказал что-то, по нескольку раз повторяя свои слова.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Княжна Марья</rs> не
              могла понять их; но она старалась угадать то, что он говорил, и повторяла
              вопросительно сказанные им слова.</s> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="- Гага - бои... бои..." speech_id="4195"><s>- Гага - бои... бои... -
                повторил <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">он</rs> несколько
                раз...</s></said> </p>
          <p><s>Никак нельзя было понять этих слов.</s>
            <s><rs rolename="experiencer">Доктор</rs> думал, что <rs rolename="agent">он</rs>
              угадал, и, повторяя <rs rolename="agent">его</rs> слова, спросил: <rs rolename="experiencer">княжна</rs> боится?</s>
            <s><rs>Он</rs> отрицательно покачал головой и опять повторил то же...</s> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="Prince_Nikolay_Bolkonsky" speech_text="Душа, душа болит" verb="сказать" speech_id="4192"><s>- Душа, душа болит,
                - разгадала и сказала <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна
                  Марья</rs>.</s></said>
            <s><rs>Он</rs> утвердительно замычал, взял ее руку и стал прижимать ее к различным
              местам <rs>своей</rs> груди, как будто отыскивая настоящее для нее место.</s> </p>
          <p>
            <s>- Все мысли!</s>
            <s>об <rs>тебе</rs>... мысли, - потом выговорил он гораздо лучше и понятнее, чем прежде,
              теперь, когда он был уверен, что его понимают.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> прижалась
              головой к его руке, стараясь скрыть свои рыдания и слезы.</s> </p>
          <p><s>Он рукой двигал по ее волосам.</s> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Я тебя звал всю ночь..." verb="выговорить" author_comment="- выговорил он." speech_id="4202"><s>- <rs rolename="agent">Я</rs>
                <rs rolename="undergoer">тебя</rs> звал всю ночь... - выговорил он.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="Prince_Nikolay_Bolkonsky" speech_text="Ежели бы я знала... Я боялась войти." verb="сказать" speech_id="4206"><s>- Ежели бы я знала... - сквозь слезы сказала она. - Я боялась
            войти.</s></said> </p>
          <p><s>Он пожал ее руку.</s> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="- Не спала ты?" speech_id="4189"><s>- Не спала <rs rolename="experiencer">ты</rs>?</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="Prince_Nikolay_Bolkonsky" speech_text="Нет, я не спала," verb="сказать" author_comment="- сказала княжна Марья, отрицательно покачав головой." speech_id="4188"><s>- Нет, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">я</rs> не спала, - сказала <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>, отрицательно
                покачав головой.</s></said>
            <s>Невольно подчиняясь <rs>отцу</rs>, она теперь так же, как <rs rolename="agent">он</rs> говорил, старалась говорить больше знаками и как будто тоже с трудом
              ворочая язык.</s> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Душенька... - или - дружок.... Зачем не пришла?" verb="сказать" author_comment="- Княжна Марья не могла разобрать; но, наверное, по выражению его взгляда, сказано было нежное, ласкающее слово, которого он никогда не говорил. -" speech_id="4197"><s>- <rs>Душенька</rs>... - или - <rs>дружок</rs>... - <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">Княжна Марья</rs> не могла разобрать; но,
                наверное, по выражению его взгляда, сказано было нежное, ласкающее слово, которого
                  <rs>он</rs> никогда не говорил. - Зачем не пришла?</s></said> </p>
          <p><s>'А я желала, желала его смерти!' - думала <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>.</s>
            <s>Он помолчал.</s> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Позовите Андрюшу," verb="сказать" author_comment="- вдруг сказал он, и что-то детски-робкое и недоверчивое выразилось в его лице при этом спросе." speech_id="4198"><said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="- Спасибо тебе... дочь, дружок... за все, за все... прости... спасибо... прости... спасибо!.." speech_id="4200"><s>- Спасибо <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="addressee">тебе</rs>... <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">дочь</rs>, <rs>дружок</rs>... за все, за все... прости... спасибо... прости...
                  спасибо!.. - И слезы текли из его глаз. - Позовите <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">Андрюшу</rs>, - вдруг сказал он, и что-то детски-робкое и
                  недоверчивое выразилось в его лице при этом спросе. <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">Он</rs> как будто сам
                  знал, что спрос его не имеет смысла. Так, по крайней мере, показалось <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжне
                Марье</rs>.</s></said></said> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="Prince_Nikolay_Bolkonsky" speech_text="Я от него получила письмо," verb="отвечать" author_comment="- отвечала княжна Марья." speech_id="4185"><s>- <rs rolename="possessor">Я</rs> от него получила письмо, - отвечала <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>.</s></said>
             </p>
          <p><s><rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">Он</rs> с удивлением и
              робостью смотрел на нее.</s> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="- Где же он?" speech_id="4187"><s>- Где же он?</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Он в армии, mon père, в Смоленске." speech_id="4204"><s>- <rs ref="AndreyBolkonsky">Он</rs> в армии, mon père, в Смоленске.</s></said> </p>
          <p><s>Он долго молчал, закрыв глаза; потом утвердительно, как бы в ответ на свои сомнения
              и в подтверждение того, что он теперь все понял и вспомнил, кивнул головой и открыл
              глаза.</s> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Да," verb="сказать" author_comment="- сказал он явственно и тихо." speech_id="4193"><s>- Да, - сказал он явственно и тихо.</s></said>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Погибла Россия!. Погубили!" verb="потечь" author_comment="- И он опять зарыдал, и слезы потекли у него из глаз." speech_id="4196"><s>- Погибла Россия! Погубили! - И он опять зарыдал, и слезы потекли
                у него из глаз.</s></said>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> не могла более удерживаться и
              плакала тоже, глядя на его лицо.</s> </p>
          <p><s>Он опять закрыл глаза.</s>
            <s>Рыдания его прекратились.</s>
            <s><rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">Он</rs> сделал знак рукой к глазам; и <rs ref="Tikhon_the_servant" rolename="agent">Тихон</rs>, поняв его, отер <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">ему</rs>
              слезы.</s> </p>
          <p><s>Потом <rs>он</rs> открыл глаза и сказал что-то, чего долго никто не мог понять и,
              наконец, понял и передал один <rs ref="Tikhon_the_servant" rolename="agent">Тихон</rs>.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="possessor">Княжна Марья</rs>
              отыскивала смысл <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">его</rs> слов в том настроении, в котором <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">он</rs> говорил за минуту перед этим.</s>
            <s>То она думала, что <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">он</rs> говорит о России, то о <rs ref="AndreyBolkonsky">князе
                Андрее</rs>, то о ней, о <rs>внуке</rs>, то о <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">своей</rs> смерти.</s>
            <s>И от этого она не могла угадать <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">его</rs> слов.</s> </p>
          <p>
            <said who="Prince_Nikolay_Bolkonsky" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Надень твое белое платье, я люблю его," verb="говорить" author_comment="- говорил он." speech_id="4186"><s>- Надень <rs rolename="possessor">твое</rs> белое платье, <rs rolename="experiencer">я</rs> люблю его, - говорил
                он.</s></said> </p>
          <p><s>Поняв эти слова, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна
                Марья</rs> зарыдала еще громче, и <rs>доктор</rs>, взяв ее под руку, вывел ее из
              комнаты на террасу, уговаривая ее успокоиться и заняться приготовлениями к
              отъезду.</s>
            <s>После того как <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent" target="id_3283">княжна Марья</rs> вышла от <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" xml:id="id_3283">князя</rs>, <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">он</rs> опять заговорил о <rs>сыне</rs>, о войне, о <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">государе</rs>, задергал сердито бровями, стал
              возвышать хриплый голос, и с <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">ним</rs> сделался
              второй и последний удар.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs>
              остановилась на террасе.</s>
            <s>День разгулялся, было солнечно и жарко.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Она</rs> не могла ничего
              понимать, ни о чем думать и ничего чувствовать, кроме своей страстной любви к <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">отцу</rs>, любви, которой, ей
              казалось, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">она</rs> не
              знала до этой минуты.</s>
            <s>Она выбежала в сад и, рыдая, побежала вниз к пруду по молодым, засаженным <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князем Андреем</rs>, липовым
            дорожкам.</s> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="" speech_text="А что ж будет со мной?. Да, я желала, чтобы скорее кончилось.... Да... я... я... я.. На что мне спокойствие, когда его не будет,. Я желала его смерти.. Я хотела успокоиться..." verb="бормотать" author_comment="- бормотала вслух княжна Марья, быстрыми шагами ходя по саду и руками давя грудь, из которой судорожно вырывались рыдания." speech_id="4199"><s>- Да... я... я... я. Я желала его смерти. Да, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">я</rs> желала, чтобы
                скорее кончилось... <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Я</rs> хотела успокоиться... А что ж будет со <rs>мной</rs>? На что <rs rolename="possessor">мне</rs> спокойствие, когда его не будет, - бормотала вслух
                  <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>, быстрыми
                шагами ходя по саду и руками давя грудь, из которой судорожно вырывались
                рыдания.</s></said>
            <s>Обойдя по саду круг, который привел ее опять к дому, она увидала идущих к ней
              навстречу <rs ref="Mademoiselle_Bourienne">m-lle Bourienne</rs> (которая оставалась в
              Богучарове и не хотела оттуда уехать) и незнакомого <rs rolename="undergoer">мужчину</rs>.</s>
            <s>Это был предводитель уезда, сам приехавший к <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжне</rs> с тем, чтобы представить <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="addressee">ей</rs> всю необходимость скорого отъезда.</s>
            <s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">Княжна Марья</rs>
              слушала и не понимала его; она ввела его в дом, предложила ему завтракать и села с
              нам.</s>
            <s>Потом, извинившись перед <rs rolename="addressee">предводителем</rs>, она подошла к
              двери старого <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="possessor">князя</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Доктор</rs> с встревоженным лицом вышел к ней и сказал, что
              нельзя.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="- Идите, княжна, идите, идите!" speech_id="4191"><s>- Идите,
                  <rs>княжна</rs>, идите, идите!</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">Княжна Марья</rs> пошла опять
              в сад и под горой у пруда, в том месте, где никто не мог видеть, села на траву.</s>
            <s>Она не знала, как долго она пробыла там.</s>
            <s>Чьи-то бегущие женские шаги по дорожке заставили ее очнуться.</s>
            <s>Она поднялась и увидала, что <rs ref="Dunyasha" rolename="agent">Дуняша</rs>, <rs ref="Dunyasha">ее</rs> горничная, очевидно, бежавшая за <rs ref="Dunyasha">нею</rs>,
              вдруг, как бы испугавшись вида <rs ref="Dunyasha">своей</rs>
              <rs rolename="undergoer">барышни</rs>, остановилась.</s> </p>
          <p>
            <said who="Dunyasha (Bolkonsky maid)" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Пожалуйте, княжна.... князь..." verb="сказать" author_comment="- сказала Дуняша сорвавшимся голосом." speech_id="4203"><s>-
                Пожалуйте, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжна</rs>... <rs>князь</rs>... -
                сказала <rs ref="Dunyasha" rolename="agent">Дуняша</rs> сорвавшимся
              голосом.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="Dunyasha (Bolkonsky maid)" speech_text="Сейчас, иду, иду," verb="заговорить" author_comment="- поспешно заговорила княжна, не давая времени Дуняше договорить ей то, что она имела сказать, и, стараясь не видеть Дуняши, побежала к дому." speech_id="4205"><s>- Сейчас, иду, иду, - поспешно заговорила <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна</rs>, не давая времени <rs ref="Dunyasha" rolename="agent">Дуняше</rs>
                договорить <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">ей</rs> то, что <rs ref="Dunyasha">она</rs> имела сказать, и, стараясь не видеть <rs ref="Dunyasha" rolename="undergoer">Дуняши</rs>, побежала к дому.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="предводитель" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Княжна, воля божья совершается, вы должны быть на все готовы," verb="сказать" author_comment="- сказал предводитель, встречая ее у входной двери." speech_id="4207"><s>- <rs>Княжна</rs>, воля божья совершается, вы должны быть на все
                готовы, - сказал <rs rolename="agent">предводитель</rs>, встречая <rs>ее</rs> у
                входной двери.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="предводитель" speech_text="Оставьте меня.. Это неправда!" verb="крикнуть" author_comment="- злобно крикнула она на него." speech_id="4190"><s>- Оставьте
                  <rs>меня</rs>. Это неправда! - злобно крикнула <rs>она</rs> на него.</s></said>
            <s><rs rolename="experiencer">Доктор</rs> хотел остановить <rs>ее</rs>.</s>
            <s><rs>Она</rs> оттолкнула <rs rolename="undergoer">его</rs> и подбежала к двери.</s>
            <s>'И к чему эти люди с испуганными лицами останавливают меня? <rs rolename="experiencer">Мне</rs> никого не нужно! И что они тут делают?' - Она
              отворила дверь, и яркий дневной свет в этой прежде полутемной комнате ужаснул ее.</s>
            <s>В комнате были женщины и <rs rolename="undergoer">няня</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Они</rs> все отстранились от кровати, давая ей дорогу.</s>
            <s>Он лежал все так же на кровати; но строгий вид его спокойного лица остановил <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжну Марью</rs> на пороге
              комнаты.</s> </p>
          <p><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="Princess_Mariya_Bolkonskaya" speech_text="Нет, он не умер, это не может быть!'" speech_id="4184"><s>'Нет, он не
                умер, это не может быть!' - сказала себе <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="experiencer">княжна Марья</rs>, подошла к нему и, преодолевая ужас,
                охвативший ее, прижала к щеке его свои губы.</s></said>
            <s>Но она тотчас же отстранилась от него.</s>
            <s>Мгновенно вся сила нежности к нему, которую она чувствовала в себе, исчезла и
              заменилась чувством ужаса к тому, что было перед нею.</s>
            <s>'Нет, нет его больше! Его нет, а есть тут же, на том же месте, где был он, что-то
              чуждое и враждебное, какая-то страшная, ужасающая и отталкивающая тайна...' - И,
              закрыв лицо руками, <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжна
                Марья</rs> упала на руки <rs rolename="possessor">доктора</rs>, поддержавшего
              ее.</s> </p>
          <p><s>В присутствии <rs rolename="undergoer">Тихона</rs> и <rs rolename="undergoer">доктора</rs>
              женщины обмыли то, что был <rs rolename="undergoer">он</rs>, повязали платком голову,
              чтобы не закостенел открытый рот, и связали другим платком расходившиеся ноги.</s>
            <s>Потом они одели в мундир с орденами и положили на стол маленькое ссохшееся тело.</s>
            <s>Бог знает, кто и когда позаботился об этом, но все сделалось как бы само собой.</s>
            <s>К ночи кругом гроба горели свечи, на гробу был покров, на полу был посыпан
              можжевельник, под мертвую ссохшуюся голову была положена печатная молитва, а в углу
              сидел <rs rolename="agent">дьячок</rs>, читая псалтырь.</s> </p>
          <p><s>Как лошади шарахаются, толпятся и фыркают над мертвой лошадью, так в гостиной вокруг
              гроба толпился народ чужой и свой - <rs rolename="agent">предводитель</rs>, и
              староста, и бабы, и все с остановившимися испуганными глазами, крестились и кланялись,
              и целовали холодную и закоченевшую руку старого <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="possessor">князя</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
