<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="23" type="chapter" xml:id="chapter23part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> от Горок спустился по большой дороге к
              мосту, на который <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьеру</rs> указывал
                <rs rolename="agent">офицер</rs> с кургана как на центр позиции и у которого на
              берегу лежали ряды скошенной, пахнувшей сеном травы.</s>
            <s>Через мост они проехали в село Бородино, оттуда повернули влево и мимо огромного
              количества войск и пушек выехали к высокому кургану, на котором копали землю
              ополченцы.</s>
            <s>Это был редут, еще не имевший названия, потом получивший название редута <rs rolename="possessor">Раевского</rs>, или курганной батареи.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> не обратил особенного внимания
              на этот редут.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> не знал, что это место будет для <rs ref="Pierre_Bezukhov">него</rs> памятнее всех мест Бородинского поля.</s>
            <s>Потом они поехали через овраг к <rs>Семеновскому</rs>, в <rs>котором</rs> солдаты
              растаскивали последние бревна изб и овинов.</s>
            <s>Потом под гору и на гору они проехали вперед через поломанную, выбитую, как градом,
              рожь, по вновь проложенной артиллерией по колчам пашни дороге на флеши, тоже тогда еще
              копаемые.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> остановился на флешах и стал смотреть вперед
              на (бывший еще вчера нашим) Шевардинский редут, на котором виднелось несколько
              всадников.</s>
            <s>Офицеры говорили, что там был <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer" target="id_32231">Наполеон</rs> или <rs ref="Joachim_Murat" rolename="undergoer" xml:id="id_32231">Мюрат</rs>.</s>
            <s>И все жадно смотрели на эту кучку всадников.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> тоже смотрел туда, стараясь
              угадать, который из этих чуть видневшихся людей был <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs>.</s>
            <s>Наконец всадники съехали с кургана и скрылись.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> обратился к подошедшему к нему
                <rs>генералу</rs> и стал пояснять все положение наших войск.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> слушал слова <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсена</rs>, напрягая все <rs ref="Pierre_Bezukhov">свои</rs> умственные силы к тому, чтоб понять сущность предстоящего сражения, но с
              огорчением чувствовал, что умственные способности <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs>
              для этого были недостаточны.</s>
            <s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Он</rs> ничего не понимал.</s>
            <s><rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> перестал говорить, и заметив фигуру
              прислушивавшегося <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>, сказал
              вдруг, обращаясь к <rs ref="Pierre_Bezukhov">нему</rs>:</s> </p>
          <p>
            <said who="Count_Bennigsen" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Вам, я думаю, неинтересно?" speech_id="4531"><s>- Вам, <rs rolename="experiencer">я</rs> думаю, неинтересно?</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="Count_Bennigsen" speech_text="Ах, напротив, очень интересно," verb="повторить" author_comment="- повторил Пьер не совсем правдиво." speech_id="4530"><s>- Ах,
                напротив, очень интересно, - повторил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> не совсем правдиво.</s></said> </p>
          <p><s>С флеш они поехали еще левее дорогою, вьющеюся по частому, невысокому березовому
              лесу.</s>
            <s>В середине этого леса выскочил перед ними на дорогу коричневый с белыми ногами заяц
              и, испуганный топотом большого количества лошадей, так растерялся, что долго прыгал по
              дороге впереди их, возбуждая общее внимание и смех, и, только когда в несколько
              голосов крикнули на него, бросился в сторону и скрылся в чаще.</s>
            <s>Проехав версты две по лесу, они выехали на поляну, на которой стояли войска корпуса
                <rs ref="Tuchkov">Тучкова</rs>, долженствовавшего защищать левый фланг.</s> </p>
          <p><s>Здесь, на крайнем левом фланге, <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> много и
              горячо говорил и сделал, как казалось <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьеру</rs>, важное в военном отношении распоряжение.</s>
            <s>Впереди расположения войск <rs ref="Tuchkov">Тучкова</rs> находилось возвышение.</s>
            <s>Это возвышение не было занято войсками.</s>
            <s><rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> громко критиковал эту ошибку, говоря, что
              было безумно оставить незанятою командующую местностью высоту и поставить войска под
              нею.</s>
            <s>Некоторые генералы выражали то же мнение.</s>
            <s>Один в особенности с воинской горячностью говорил о том, что их поставили тут на
              убой.</s>
            <s><rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> приказал своим именем передвинуть войска на
              высоту.</s> </p>
          <p><s>Распоряжение это на левом фланге еще более заставило <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs> усумниться в его способности понять военное
              дело.</s>
            <s>Слушая <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсена</rs> и генералов, осуждавших положение
              войск под горою, <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> вполне
              понимал их и разделял их мнение; но именно вследствие этого <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> не мог понять, каким образом мог тот, кто поставил их тут под горою,
              сделать такую очевидную и грубую ошибку.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> не знал того, что войска
              эти были поставлены не для защиты позиции, как думал <rs ref="Count_Bennigsen" rolename="experiencer">Бенигсен</rs>, а были поставлены в скрытое место для засады,
              то есть для того, чтобы быть незамеченными и вдруг ударить на подвигавшегося
                <rs>неприятеля</rs>.</s>
            <s><rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> не знал этого и передвинул войска вперед по
              особенным соображениям, не сказав об этом <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="addressee">главнокомандующему</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
