<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="9" type="chapter" xml:id="chapter9part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Богучарово было всегда, до поселения в нем <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князя Андрея</rs>, заглазное именье, и мужики богучаровские имели
              совсем другой характер от лысогорских.</s>
            <s>Они отличались от них и говором, и одеждой, и нравами.</s>
            <s>Они назывались степными.</s>
            <s>Старый <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь</rs> хвалил их за их
              сносливость в работе, когда они приезжали подсоблять уборке в Лысых Горах или копать
              пруды и канавы, но не любил их за их дикость.</s> </p>
          <p><s>Последнее пребывание в Богучарове <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя
                Андрея</rs>, с его нововведениями - больницами, школами и облегчением оброка, - не
              смягчило их нравов, а, напротив, усилило в них те черты характера, которые старый <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="agent">князь</rs> называл дикостью.</s>
            <s>Между ними всегда ходили какие-нибудь неясные толки, то о перечислении их всех в
              казаки, то о новой вере, в которую их обратят, то о царских листах каких-то, то о
              присяге <rs rolename="addressee">Павлу Петровичу</rs> в 1797 году (про которую
              говорили, что тогда еще воля выходила, да господа отняли), то об имеющем через семь
              лет воцариться <rs>Петре Феодоровиче</rs>, при котором все будет вольно и так будет
              просто, что ничего не будет.</s>
            <s>Слухи о войне и <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Бонапарте</rs> и <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">его</rs> нашествии соединились для них с
              такими же неясными представлениями об антихристе, конце света и чистой воле.</s> </p>
          <p><s>В окрестности Богучарова были всё большие села, казенные и оброчные помещичьи.</s>
            <s>Живущих в этой местности помещиков было очень мало; очень мало было также дворовых и
              грамотных, и в жизни крестьян этой местности были заметнее и сильнее, чем в других, те
              таинственные струи народной русской жизни, причины и значение которых бывают
              необъяснимы для современников.</s>
            <s>Одно из таких явлений было проявившееся лет двадцать тому назад движение между
              крестьянами этой местности к переселению на какие-то теплые реки.</s>
            <s>Сотни крестьян, в том числе и богучаровские, стали вдруг распродавать свой скот и
              уезжать с семействами куда-то на юго-восток.</s>
            <s>Как птицы летят куда-то за моря, стремились эти люди с женами и детьми туда, на
              юго-восток, где никто из них не был.</s>
            <s>Они поднимались караванами, поодиночке выкупались, бежали, и ехали, и шли туда, на
              теплые реки.</s>
            <s>Многие были наказаны, сосланы в Сибирь, многие с холода и голода умерли по дороге,
              многие вернулись сами, и движение затихло само собой так же, как оно и началось без
              очевидной причины.</s>
            <s>Но подводные струи не переставали течь в этом народе и собирались для какой-то новой
              силы, имеющей проявиться так же странно, неожиданно и вместе с тем просто, естественно
              и сильно.</s>
            <s>Теперь, в 1812-м году, для <rs>человека</rs>, близко жившего с народом, заметно было,
              что эти подводные струи производили сильную работу и были близки к
            проявлению.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатыч</rs>, приехав в Богучарово несколько времени перед
              кончиной старого князя, заметил, что между народом происходило волнение и что,
              противно тому, что происходило в полосе Лысых Гор на шестидесятиверстном радиусе, где
              все крестьяне уходили (предоставляя казакам разорять свои деревни), в полосе степной,
              в богучаровской, крестьяне, как слышно было, имели сношения с французами, получали
              какие-то бумаги, ходившие между ними, и оставались на местах.</s>
            <s>Он знал через преданных ему дворовых людей, что ездивший на днях с казенной подводой
              мужик <rs>Карп</rs>, имевший большое влияние на мир, возвратился с известием, что
              казаки разоряют деревни, из которых выходят жители, но что французы их не трогают.</s>
            <s>Он знал, что другой <rs rolename="agent">мужик</rs> вчера привез даже из села
              Вислоухова - где стояли французы - бумагу от <rs>генерала</rs> французского, в которой
              жителям объявлялось, что им не будет сделано никакого вреда и за все, что у них
              возьмут, заплатят, если они останутся.</s>
            <s>В доказательство того <rs rolename="agent">мужик</rs> привез из Васлоухова сто рублей
              ассигнациями (<rs>он</rs> не знал, что они были фальшивые), выданные <rs>ему</rs>
              вперед за сено.</s> </p>
          <p><s>Наконец, важнее всего, <rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатыч</rs> знал, что в тот самый
              день, как он приказал <rs rolename="addressee">старосте</rs> собрать подводы для
              вывоза обоза <rs rolename="possessor">княжны</rs> из Богучарова, поутру была на
              деревне сходка, на которой положено было не вывозиться и ждать.</s>
            <s>А между тем время не терпело.</s>
            <s><rs rolename="agent">Предводитель</rs>, в день смерти <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">князя</rs>, 15-го августа,
              настаивал у <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya">княжны Марьи</rs> на том, чтобы она
              уехала в тот же день, так как становилось опасно.</s>
            <s><rs>Он</rs> говорил, что после 16-го <rs>он</rs> не отвечает ни за что.</s>
            <s>В день же смерти <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">князя</rs>
              он уехал вечером, но обещал приехать на похороны на другой день.</s>
            <s>Но на другой день он не мог приехать, так как, по полученным им самим известиям,
              французы неожиданно подвинулись, и он только успел увезти из своего имения своё
              семейство и все ценное.</s> </p>
          <p><s>Лет тридцать Богучаровым управлял <rs ref="Dron_Zakharych">староста</rs>
              <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs>, <rs ref="Dron_Zakharych">которого</rs> старый <rs rolename="agent">князь</rs> звал <rs ref="Dron_Zakharych">Дронушкой</rs>.</s> </p>
          <p><s>Дрон был один из тех крепких физически и нравственно мужиков, которые, как только
              войдут в года, обрастут бородой, так, не изменяясь, живут до шестидесяти - семидесяти
              лет, без одного седого волоса или недостатка зуба, такие же прямые и сильные в
              шестьдесят лет, как и в тридцать.</s> </p>
          <p><s>Дрон, вскоре после переселения на теплые реки, в котором он участвовал, как и
              другие, был сделан <rs rolename="agent">старостой</rs>-<rs>бурмистром</rs> в
              Богучарове и с тех пор двадцать три года безупречно пробыл в этой должности.</s>
            <s>Мужики боялись его больше, чем <rs>барина</rs>.</s>
            <s>Господа, и старый князь, и молодой, и управляющий, уважали <rs rolename="undergoer">его</rs> и в шутку называли <rs>министром</rs>.</s>
            <s>Во все время своей службы <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs> ни разу не был ни пьян,
              ни болен; никогда, ни после бессонных ночей, ни после каких бы то ни было трудов, не
              выказывал ни малейшей усталости и, не зная грамоте, никогда не забывал ни одного счета
              денег и пудов муки по огромным обозам, которые он продавал, и ни одной копны ужина
              хлеба на каждой десятине богучаровских полей.</s> </p>
          <p><s>Этого-то <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs>
              <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs>, приехавший из разоренных Лысых
              Гор, призвал к <rs ref="Yakov_Alpatych">себе</rs> в день похорон <rs rolename="undergoer">князя</rs> и приказал <rs>ему</rs> приготовить двенадцать лошадей под экипажи <rs rolename="possessor">княжны</rs> и восемнадцать подвод под обоз, который должен был
              быть поднят из Богучарова.</s>
            <s>Хотя мужики и были оброчные, исполнение приказания этого не могло встретить
              затруднения, по мнению <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="experiencer">Алпатыча</rs>,
              так как в Богучарове было двести тридцать тягол и мужики были зажиточные.</s>
            <s>Но <rs ref="Dron_Zakharych" rolename="agent">староста <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs></rs>, выслушав приказание, молча опустил глаза.</s>
            <s><rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs> назвал <rs>ему</rs> мужиков,
              которых <rs>он</rs> знал и с которых <rs ref="Yakov_Alpatych">он</rs> приказывал взять
              подводы.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Dron_Zakharych" rolename="agent">Дрон</rs> отвечал, что лошади у этих
              мужиков в извозе.</s>
            <s><rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs> назвал других мужиков, и у тех
              лошадей не было, по словам <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs>, одни были под
              казенными подводами, другие бессильны, у третьих подохли лошади от бескормицы.</s>
            <s>Лошадей, по мнению <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs>, нельзя было собрать не только
              под обоз, но и под экипажи.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs> внимательно посмотрел на <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs> и нахмурился.</s>
            <s>Как <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs> был образцовым старостой-<rs>мужиком</rs>, так
              и <rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатыч</rs> недаром управлял двадцать лет имениями <rs rolename="possessor">князя</rs> и был образцовым управляющим.</s>
            <s>Он в высшей степени способен был понимать чутьем потребности и инстинкты народа, с
              которым имел дело, и потому он был превосходным управляющим.</s>
            <s>Взглянув на <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs>, он тотчас понял, что ответы <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs> не были выражением мысли <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs>, но выражением того общего настроения богучаровского мира, которым <rs rolename="experiencer">староста</rs> уже был захвачен.</s>
            <s>Но вместе с тем он знал, что нажившийся и ненавидимый миром <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs> должен был колебаться между двумя лагерями - господским и
              крестьянским.</s>
            <s>Это колебание он заметил в его взгляде, и потому <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="addressee">Алпатыч</rs>, нахмурившись, придвинулся к <rs ref="Dron_Zakharych">Дрону</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="Ты мне пустого не говори. Его сиятельство князь Андрей Николаич сами мне приказали, чтобы весь народ отправить и с неприятелем не оставаться, и царский на то приказ есть. А кто останется, тот царю изменник. Слышишь?. Ты, Дронушка, слушай!" verb="сказать" author_comment="- сказал он. -" speech_id="4209"><s>- Ты, <rs ref="Dron_Zakharych">Дронушка</rs>, слушай! - сказал он. - Ты <rs>мне</rs> пустого
                не говори. Его сиятельство <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей Николаич</rs> сами
                  <rs rolename="addressee">мне</rs> приказали, чтобы весь народ отправить и с <rs rolename="possessor">неприятелем</rs> не оставаться, и царский на то приказ есть.
                А кто останется, тот <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia">царю</rs>
                <rs>изменник</rs>. Слышишь?</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Dron_Zakharych" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Слушаю," verb="отвечать" author_comment="- отвечал Дрон." speech_id="4213"><said who="Dron_Zakharych" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Слушаю," verb="отвечать" author_comment="- отвечал Дрон, не поднимая глаз." speech_id="4221"><s>- Слушаю, -
                  отвечал <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs>, не поднимая глаз.</s></said></said>
             </p>
          <p><s><rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатыч</rs> не удовлетворился этим ответом.</s> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="Эй, Дрон, худо будет!" verb="сказать" author_comment="- сказал Алпатыч, покачав головой." speech_id="4216"><s>- Эй, <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs>, худо будет! - сказал <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs>, покачав
            головой.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Dron_Zakharych" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Власть ваша!" verb="сказать" author_comment="- сказал Дрон печально." speech_id="4224"><s>- Власть
                ваша! - сказал <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs> печально.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="Эй, Дрон, оставь!. Я не то, что тебя насквозь, я под тобой на три аршина все насквозь вижу" verb="повторить" author_comment="- повторил Алпатыч, вынимая руку из-за пазухи и торжественным жестом указывая ею на пол под ноги Дрона. -" speech_id="4218"><s>- Эй, <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs>, оставь! - повторил <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="undergoer">Алпатыч</rs>, вынимая руку из-за пазухи и
                торжественным жестом указывая ею на пол под ноги <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs>. - <rs>Я</rs> не то, что тебя насквозь, <rs rolename="experiencer">я</rs> под тобой на три аршина все насквозь вижу, - сказал <rs ref="Yakov_Alpatych">он</rs>, вглядываясь в пол под ноги <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs> смутился, бегло взглянул на <rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатыча</rs> и опять опустил глаза.</s> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="Ты вздор-то оставь и народу скажи, чтобы собирались из домов идти в Москву и готовили подводы завтра к утру под княжнин обоз, да сам на сходку не ходи. Слышишь?" speech_id="4219"><s>- Ты вздор-то оставь и народу скажи, чтобы собирались из домов
                идти в Москву и готовили подводы завтра к утру под княжнин обоз, да сам на сходку не
                ходи. Слышишь?</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs> вдруг упал в ноги.</s> </p>
          <p>
            <said who="Dron_Zakharych" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Яков Алпатыч, уволь! Возьми от меня ключи, уволь ради Христа." speech_id="4223"><s>- <rs ref="Yakov_Alpatych">Яков Алпатыч</rs>, уволь!</s></said>
            <s>Возьми от <rs>меня</rs> ключи, уволь ради <rs rolename="benemalefactive">Христа</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="Оставь!" verb="сказать" author_comment="- сказал Алпатыч строго." speech_id="4222"><s>- Оставь! - сказал <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs> строго.</s></said>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="Под тобой насквозь на три аршина вижу," verb="повторить" author_comment="- повторил он, зная, что его мастерство ходить за пчелами, знание того, когда сеять овес, и то, что он двадцать лет умел угодить старому князю, давно приобрели ему славу колдуна и что способность видеть на три аршина под человеком приписывается колдунам." speech_id="4211"><s>- Под <rs>тобой</rs> насквозь на три аршина вижу, - повторил <rs ref="Yakov_Alpatych">он</rs>, зная, что <rs ref="Yakov_Alpatych">его</rs>
                мастерство ходить за пчелами, знание того, когда сеять овес, и то, что <rs ref="Yakov_Alpatych">он</rs> двадцать лет умел угодить старому <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">князю</rs>, давно приобрели
                  <rs ref="Yakov_Alpatych">ему</rs> славу <rs rolename="undergoer">колдуна</rs> и что
                способность видеть на три аршина под <rs>человеком</rs> приписывается
              колдунам.</s></said> </p>
          <p><s>Дрон встал и хотел что-то сказать, но <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs> перебил его:</s> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="Что вы это вздумали? А?.. Что ж вы думаете? А?" speech_id="4215"><s>- Что
                вы это вздумали?</s></said>
            <s>А?..</s>
            <s>Что ж вы думаете?</s>
            <s>А?</s> </p>
          <p>
            <said who="Dron_Zakharych" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Взбуровило совсем.. Что мне с народом делать?" verb="сказать" author_comment="- сказал Дрон. -" speech_id="4214"><s>- Что мне с народом делать? -
                сказал <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs>. - Взбуровило совсем. <rs rolename="agent">Я</rs> и то им говорю...</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="То-то говорю," verb="сказать" author_comment="- сказал Алпатыч." speech_id="4220"><s>- То-то говорю,
                - сказал <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs>.</s></said>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="Пьют?" verb="спросить" author_comment="- коротко спросил он." speech_id="4212"><s>- Пьют? - коротко спросил
                  <rs ref="Yakov_Alpatych">он</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Dron_Zakharych" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Весь взбуровился, Яков Алпатыч: другую бочку привезли." speech_id="4217"><s>- Весь взбуровился, <rs ref="Yakov_Alpatych">Яков Алпатыч</rs>: другую бочку
                привезли.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="Dron_Zakharych" speech_text="Так ты слушай. Я к исправнику поеду, а ты народу повести, и чтоб они это бросили, и чтоб подводы были." speech_id="4210"><s>- Так <rs rolename="agent">ты</rs> слушай. <rs rolename="agent">Я</rs> к <rs>исправнику</rs> поеду, а <rs>ты</rs> народу повести, и чтоб <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">они</rs> это бросили, и чтоб подводы
                были.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Dron_Zakharych" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Слушаю," verb="отвечать" author_comment="- отвечал Дрон." speech_id="4213"><said who="Dron_Zakharych" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Слушаю," verb="отвечать" author_comment="- отвечал Дрон, не поднимая глаз." speech_id="4221"><s>- Слушаю, -
                  отвечал <rs ref="Dron_Zakharych">Дрон</rs>.</s></said></said> </p>
          <p><s>Больше <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Яков Алпатыч</rs> не настаивал.</s>
            <s><rs ref="Yakov_Alpatych">Он</rs> долго управлял народом и знал, что главное средство
              для того, чтобы люди повиновались, состоит в том, чтобы не показывать им сомнения в
              том, что они могут не повиноваться.</s>
            <said who="Dron_Zakharych" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Яков Алпатыч, уволь! Возьми от меня ключи, уволь ради Христа." speech_id="4223"><s>Добившись от <rs ref="Dron_Zakharych">Дрона</rs> покорного
                'слушаю-с', <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="experiencer">Яков Алпатыч</rs>
                удовлетворился этим, хотя <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="experiencer">он</rs> не
                только сомневался, но почти был уверен в том, что подводы без помощи воинской
                команды не будут доставлены.</s></said> </p>
          <p><s>И действительно, к вечеру подводы не были собраны.</s>
            <s>На деревне у кабака была опять сходка, и на сходке положено было угнать лошадей в лес
              и не выдавать подвод.</s>
            <s>Ничего не говоря об этом <rs rolename="addressee">княжне</rs>, <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs> велел сложить с пришедших из
              Лысых Гор свою собственную кладь и приготовить этих лошадей под кареты <rs rolename="possessor">княжны</rs>, а сам поехал к начальству.</s>  </p>
        </div>
        
