<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="5" type="chapter" xml:id="chapter5part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>От Смоленска войска продолжали отступать.</s>
            <s><rs rolename="agent">Неприятель</rs> шел вслед за ними.</s>
            <s>10-го августа полк, которым командовал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, проходил по большой дороге, мимо проспекта, <rs>ведущего</rs> в
              Лысые Горы.</s>
            <s>Жара и засуха стояли более трех недель.</s>
            <s>Каждый день по небу ходили курчавые облака, изредка заслоняя солнце; но к вечеру
              опять расчищало, и солнце садилось в буровато-красную мглу.</s>
            <s>Только сильная роса ночью освежала землю.</s>
            <s>Остававшиеся на корню хлеба сгорали и высыпались.</s>
            <s>Болота пересохли.</s>
            <s>Скотина ревела от голода, не находя корма по сожженным солнцем лугам.</s>
            <s>Только по ночам и в лесах пока еще держалась роса, была прохлада.</s>
            <s>Но по дороге, по большой дороге, по которой шли войска, даже и ночью, даже и по
              лесам, не было этой прохлады.</s>
            <s>Роса не заметна была на песочной пыли дороги, встолченной больше чем на четверть
              аршина.</s>
            <s>Как только рассветало, начиналось движение.</s>
            <s>Обозы, артиллерия беззвучно шли по ступицу, а пехота по щиколку в мягкой, душной, не
              остывшей за ночь, жаркой пыли.</s>
            <s>Одна часть этой песочной пыли месилась ногами и колесами, другая поднималась и стояла
              облаком над войском, влипая в глаза, в волоса, в уши, в ноздри и, главное, в легкие
              людям и животным, двигавшимся по этой дороге.</s>
            <s>Чем выше поднималось солнце, тем выше поднималось облако пыли, и сквозь эту тонкую,
              жаркую пыль на солнце, не закрытое облаками, можно было смотреть простым глазом.</s>
            <s>Солнце представлялось большим багровым шаром.</s>
            <s>Ветра не было, и люди задыхались в этой неподвижной атмосфере.</s>
            <s>Люди шли, обвязавши носы и рты платками.</s>
            <s>Приходя к деревне, все бросалось к колодцам.</s>
            <s>Дрались за воду и выпивали ее до грязи.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> командовал полком, и
              устройство полка, благосостояние его людей, необходимость получения и отдачи
              приказаний занимали его.</s>
            <s>Пожар Смоленска и оставление его были эпохой для <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князя Андрея</rs>.</s>
            <s>Новое чувство озлобления против <rs>врага</rs> заставляло <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">его</rs> забывать <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">свое</rs> горе.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Он</rs> весь был предан делам <rs>своего</rs> полка, <rs rolename="undergoer">он</rs> был заботлив о <rs>своих</rs> людях и офицерах и ласков с
              ними.</s>
            <s>В полку <rs rolename="undergoer">его</rs> называли наш <rs>князь</rs>, <rs>им</rs>
              гордились и <rs rolename="undergoer">его</rs> любили.</s>
            <s>Но добр и кроток он был только с своими полковыми, с <rs ref="Timohin"><rs>Тимохиным</rs></rs> и т. п., с людьми совершенно новыми и в чужой среде, с
              людьми, которые не могли знать и понимать его прошедшего; но как только он сталкивался
              с кем-нибудь из своих прежних, из штабных, он тотчас опять ощетинивался; делался
              злобен, насмешлив и презрителен.</s>
            <s>Все, что связывало его воспоминание с прошедшим, отталкивало его, и потому он
              старался в отношениях этого прежнего мира только не быть несправедливым и исполнять
              свой долг.</s> </p>
          <p><s>Правда, все в темном, мрачном свете представлялось <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">князю Андрею</rs> - особенно после того, как оставили Смоленск
              (который, по его понятиям, можно и должно было защищать) 6-го августа, и после того,
              как <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky">отец</rs>, <rs>больной</rs>, должен был бежать
              в Москву и бросить на расхищение столь любимые, обстроенные и им населенные Лысые
              Горы; но, несмотря на то, благодаря полку <rs ref="AndreyBolkonsky">князь Андрей</rs>
              мог думать о другом, совершенно независимом от общих вопросов предмете - о своем
              полку.</s>
            <s>10-го августа колонна, в которой был его полк, поравнялась с Лысыми Горами.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="possessor">Князь Андрей</rs> два дня тому назад
              получил известие, что его <rs rolename="agent">отец</rs>, <rs rolename="agent">сын</rs> и <rs rolename="agent">сестра</rs> уехали в Москву.</s>
            <s>Хотя <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князю Андрею</rs> и нечего было
              делать в Лысых Горах, <rs ref="AndreyBolkonsky">он</rs>, с свойственным ему желанием
              растравить свое горе, решил, что он должен заехать в Лысые Горы.</s> </p>
          <p><s>Он велел оседлать себе лошадь и с перехода поехал верхом в отцовскую деревню, в
              которой он родился и провел свое детство.</s>
            <s>Проезжая мимо пруда, на котором всегда десятки баб, переговариваясь, били вальками и
              полоскали свое белье, <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь
                Андрей</rs> заметил, что на пруде никого не было, и оторванный плотик, до половины
              залитый водой, боком плавал посредине пруда.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> подъехал к сторожке.</s>
            <s>У каменных ворот въезда никого не было, и дверь была отперта.</s>
            <s>Дорожки сада уже заросли, и телята и лошади ходили по английскому парку.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> подъехал к оранжерее:
              стекла были разбиты, и деревья в кадках некоторые повалены, некоторые засохли.</s>
            <s>Он окликнул <rs rolename="undergoer">Тараса</rs>-садовника.</s>
            <s>Никто не откликнулся.</s>
            <s>Обогнув оранжерею на выставку, <rs rolename="experiencer">он</rs> увидал, что тесовый
              резной забор весь изломан и фрукты сливы обдерганы с ветками.</s>
            <s>Старый <rs rolename="agent">мужик</rs> (<rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> видал <rs>его</rs> у ворот в детстве) сидел
              и плел лапоть на зеленой скамеечке.</s> </p>
          <p><s>Он был глух и не слыхал подъезда <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князя
                Андрея</rs>.</s>
            <s>Он сидел на лавке, на которой любил сиживать старый <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">князь</rs>, и около него было
              развешено лычко на сучках обломанной и засохшей магнолии.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> подъехал к дому.</s>
            <s>Несколько лип в старом саду были срублены, одна пегая с жеребенком лошадь ходила
              перед самым домом между розанами.</s>
            <s>Дом был заколочен ставнями.</s>
            <s>Одно окно внизу было открыто.</s>
            <s>Дворовый <rs rolename="agent">мальчик</rs>, увидав <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя Андрея</rs>, вбежал в дом.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="undergoer">Алпатыч</rs>, услав семью, один оставался
              в Лысых Горах; <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">он</rs> сидел дома и читал
              Жития.</s>
            <s>Узнав о приезде <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князя Андрея</rs>, он, с
              очками на носу, застегиваясь, вышел из дома, поспешно подошел к <rs>князю</rs> и,
              ничего не говоря, заплакал, целуя <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">князя
                Андрея</rs> в коленку.</s> </p>
          <p><s>Потом он отвернулся с сердцем на свою слабость и стал докладывать ему о положении
              дел.</s>
            <s>Все ценное и дорогое было отвезено в Богучарово.</s>
            <s>Хлеб, до ста четвертей, тоже был вывезен; сено и яровой, необыкновенный, как говорил
                <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs>, урожай нынешнего года
              зеленым взят и скошен - войсками.</s>
            <s>Мужики разорены, некоторые ушли тоже в Богучарово, малая часть остается.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs>, не дослушав его,
              спросил, когда уехали <rs rolename="agent">отец</rs> и <rs rolename="agent">сестра</rs>, разумея, когда уехали в Москву.</s>
            <s><rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs> отвечал, полагая, что
              спрашивают об отъезде в Богучарово, что уехали седьмого, и опять распространился о
              делах хозяйства, спрашивая распоряжений.</s> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="" speech_text="Прикажете ли отпускать под расписку командам овес?. У нас еще шестьсот четвертей осталось," verb="спрашивать" author_comment="- спрашивал Алпатыч." speech_id="4146"><s>-
                Прикажете ли отпускать под расписку командам овес? У нас еще шестьсот четвертей
                осталось, - спрашивал <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>'Что отвечать <rs ref="Yakov_Alpatych">ему</rs>?' - думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, глядя на лоснеющуюся на солнце плешивую голову
                <rs rolename="possessor">старика</rs> и в выражении лица <rs rolename="possessor">его</rs> читая сознание того, что <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="experiencer">он</rs> сам понимает несвоевременность этих вопросов, но спрашивает только так,
              чтобы заглушить и <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="experiencer">свое</rs>
            горе.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Да, отпускай," verb="сказать" author_comment="- сказал он." speech_id="4148"><s>- Да, отпускай, -
                сказал он.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Yakov_Alpatych" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Ежели изволили заметить беспорядки в саду. то невозможно было предотвратить; три полка проходили и ночевали, в особенности драгуны. Я выписал чин и звание командира для подачи прошения." speech_id="4145"><s>- Ежели изволили заметить беспорядки в саду,- говорил <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs>, - то невозможно было
                предотвратить; три полка проходили и ночевали, в особенности драгуны. <rs rolename="agent">Я</rs> выписал чин и звание командира для подачи
              прошения.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Ну, что ж ты будешь делать?. Останешься, ежели неприятель займет?" verb="спросить" author_comment="- спросил его князь Андрей." speech_id="4149"><s>- Ну,
                что ж <rs rolename="agent">ты</rs> будешь делать? Останешься, ежели <rs rolename="possessor">неприятель</rs> займет? - спросил <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="addressee">его</rs>
                <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатыч</rs>, повернув свое лицо к <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="finalpoint">князю Андрею</rs>, посмотрел на него; и
              вдруг торжественным жестом поднял руку кверху.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Он мой покровитель, да будет воля его!" verb="проговорить" author_comment="- проговорил он." speech_id="4152"><s>- <rs ref="Yakov_Alpatych">Он</rs>
                <rs rolename="undergoer">мой</rs> покровитель, да будет воля его! - проговорил <rs ref="Yakov_Alpatych">он</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Толпа мужиков и дворовых шла по лугу, с открытыми головами, приближаясь к <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="finalpoint">князю Андрею</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Yakov_Alpatych" speech_text="Ну прощай!. Уезжай сам, увози, что можешь, и народу вели уходить в Рязанскую или в Подмосковную." verb="сказать" author_comment="- сказал князь Андрей, нагибаясь к Алпатычу. -" speech_id="4153"><s>- Ну прощай! - сказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>, нагибаясь к <rs ref="Yakov_Alpatych">Алпатычу</rs>. - Уезжай
                сам, увози, что можешь, и народу вели уходить в <rs>Рязанскую</rs> или в
                Подмосковную.</s></said>
            <s>- <rs ref="Yakov_Alpatych" rolename="agent">Алпатыч</rs> прижался к его ноге и
              зарыдал.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> осторожно отодвинул его
              и, тронув лошадь, галопом поехал вниз по аллее.</s> </p>
          <p><s>На выставке все так же безучастно, как муха на лице дорогого <rs rolename="possessor">мертвеца</rs>, сидел <rs rolename="agent">старик</rs> и стукал
              по колодке лаптя, и две девочки со сливами в подолах, которые они нарвали с
              оранжерейных деревьев, бежали оттуда и наткнулись на <rs ref="AndreyBolkonsky">князя
                Андрея</rs>.</s>
            <s>Увидав молодого <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="undergoer">барина</rs>, старшая <rs rolename="possessor">девочка</rs>, с выразившимся на лице испугом, схватила за руку
                <rs rolename="possessor">свою</rs> меньшую товарку и с <rs>ней</rs> вместе
              спряталась за березу, не успев подобрать рассыпавшиеся зеленые сливы.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Князь Андрей</rs> испуганно-поспешно
              отвернулся от них, боясь дать заметить им, что он их видел.</s>
            <s>Ему жалко стало эту хорошенькую испуганную <rs>девочку</rs>.</s>
            <s>Он боялся взглянуть на <rs rolename="undergoer">нее</rs>, но вместе с тем ему этого
              непреодолимо хотелось.</s>
            <s>Новое, отрадное и успокоительное чувство охватило его, когда он, глядя на этих
              девочек, понял существование других, совершенно чуждых ему и столь же законных
              человеческих интересов, как и те, которые занимали его.</s>
            <s>Эти девочки, очевидно, страстно желали одного - унести и доесть эти зеленые сливы и
              не быть пойманными, и <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>
              желал с ними вместе успеха их предприятию.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Он</rs> не мог удержаться, чтобы не
              взглянуть на них еще раз.</s>
            <s>Полагая себя уже в безопасности, они выскочили из засады и, что-то пища тоненькими
              голосками, придерживая подолы, весело и быстро бежали по траве луга своими загорелыми
              босыми ножонками.</s> </p>
          <p><s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь Андрей</rs> освежился
              немного, выехав из района пыли большой дороги, по которой двигались войска.</s>
            <s>Но недалеко за Лысыми Горами он въехал опять на дорогу и догнал свой полк на привале,
              у плотины небольшого пруда.</s>
            <s>Был второй час после полдня.</s>
            <s>Солнце, красный шар в пыли, невыносимо пекло и жгло спину сквозь черный сюртук.</s>
            <s>Пыль, все такая же, неподвижно стояла над говором гудевшими, остановившимися
              войсками.</s>
            <s>Ветру не было.</s>
            <s>В проезд по плотине на <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="finalpoint">князя
                Андрея</rs> пахнуло тиной и свежестью пруда.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Ему</rs> захотелось в воду - какая
              бы грязная она ни была.</s>
            <s>Он оглянулся на пруд, с которого неслись крики и хохот.</s>
            <s>Небольшой мутный с зеленью пруд, видимо, поднялся четверти на две, заливая плотину,
              потому что он был полон человеческими, солдатскими, голыми барахтавшимися в нем белыми
              телами, с кирпично-красными руками, лицами и шеями.</s>
            <s>Все это голое, белое человеческое мясо с хохотом и гиком барахталось в этой грязной
              луже, как караси, набитые в лейку.</s>
            <s>Весельем отзывалось это барахтанье, и оттого оно особенно было грустно.</s> </p>
          <p><s>Один молодой белокурый <rs rolename="agent">солдат</rs> - еще <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь Андрей</rs> знал <rs>его</rs> -
              третьей роты, с ремешком под икрой, крестясь, отступал назад, чтобы хорошенько
              разбежаться и бултыхнуться в воду; другой, черный, всегда лохматый унтер-офицер, по
              пояс в воде, подергивая мускулистым станом, радостно фыркал, поливая <rs>себе</rs>
              голову черными по кисти руками.</s>
            <s>Слышалось шлепанье <rs>друг</rs> по <rs>другу</rs>, и визг, и уханье.</s> </p>
          <p><s>На берегах, на плотине, в пруде, везде было белое, здоровое, мускулистое мясо.</s>
            <s>Офицер <rs ref="Timohin">Тимохин</rs>, с красным носиком, обтирался на плотине и
              застыдился, увидав <rs rolename="undergoer">князя</rs>, однако решился обратиться к <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="addressee">нему</rs>:</s> </p>
          <p>
            <said who="Timohin" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="То-то хорошо, ваше сиятельство, вы бы изволили!" verb="сказать" author_comment="- сказал он." speech_id="4147"><s>- То-то хорошо, <rs rolename="possessor">ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>, <rs rolename="experiencer">вы</rs> бы изволили! - сказал <rs rolename="agent">он</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="AndreyBolkonsky" corresp="Timohin" speech_text="Грязно," verb="сказать" author_comment="- сказал князь Андрей, поморщившись." speech_id="4151"><s>- Грязно, -
                сказал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">князь Андрей</rs>,
                поморщившись.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Timohin" corresp="AndreyBolkonsky" speech_text="Мы сейчас очистим вам." speech_id="4143"><s>- Мы сейчас очистим <rs>вам</rs>.</s></said>
            <s>- И <rs ref="Timohin" rolename="agent">Тимохин</rs>, еще не одетый, побежал
              очищать.</s> </p>
          <p>
            <said who="Timohin" corresp="" speech_text="- Князь хочет." speech_id="4144"><s>- <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">Князь</rs> хочет.</s></said> </p>
          <p>
            <s>- Какой? Наш <rs ref="AndreyBolkonsky">князь</rs>? - заговорили голоса, и все
              заторопились так, что насилу <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">князь
                Андрей</rs> успел их успокоить.</s>
            <s><rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="agent">Он</rs> придумал лучше облиться в
              сарае.</s> </p>
          <p><s>'Мясо, тело, chair à canon!'l - думал <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">он</rs>, глядя и на <rs rolename="undergoer">свое</rs> голое
              тело, и вздрагивая не столько от холода, сколько от самому <rs ref="AndreyBolkonsky" rolename="experiencer">ему</rs> непонятного отвращения и ужаса при виде этого
              огромного количества тел, полоскавшихся в грязном пруде.</s> </p>
          <p><s>7-го августа князь <rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Багратион</rs> в
              своей стоянке Михайловке на Смоленской дороге писал следующее:</s> </p>
          <p><s>'Милостивый государь <rs ref="Arakcheev">граф Алексей Андреевич</rs>.</s> </p>
          <p><s>(Он писал <rs ref="Arakcheev" rolename="addressee">Аракчееву</rs>, но знал, что
              письмо <rs rolename="agent">его</rs> будет прочтено <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="agent">государем</rs>, и потому,
              насколько он был к тому способен, обдумывал каждое свое слово.)</s> </p>
          <p><s>Я думаю, что <rs ref="Barclay_de_Tolly" rolename="agent">министр</rs> уже рапортовал
              об оставлении <rs rolename="addressee">неприятелю</rs> Смоленска.</s>
            <s>Больно, грустно, и вся армия в отчаянии, что самое важное место понапрасну
              бросили.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="agent">Я</rs>, с <rs>моей</rs> стороны, просил
              лично <rs ref="Barclay_de_Tolly" rolename="undergoer">его</rs> убедительнейшим образом,
              наконец и писал; но ничто его не согласило.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration">Я</rs> клянусь вам <rs>моею</rs> честью, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs> был в таком мешке, как
              никогда, и <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> бы мог потерять половину армии, но не
              взять Смоленска.</s>
            <s>Войска наши так дрались и так дерутся, как никогда.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration">Я</rs> удержал с 15 тысячами более 35-ти часов и бил их;
              но <rs ref="Barclay_de_Tolly" rolename="experiencer">он</rs> не хотел остаться и 14-ти
              часов.</s>
            <s>Это стыдно, и пятно армии нашей; а <rs ref="Barclay_de_Tolly" rolename="agent">ему</rs> самому, <rs>мне</rs> кажется, и жить на свете не должно.</s>
            <s>Ежели <rs ref="Barclay_de_Tolly" rolename="agent">он</rs> доносит, что потеря велика,
              - неправда; может быть, около 4 тысяч, не более, но и того нет.</s>
            <s>Хотя бы и десять, как быть, война!</s>
            <s>Но зато <rs rolename="possessor">неприятель</rs> потерял бездну...</s> </p>
          <p><s>Что стоило еще оставаться два дни?</s>
            <s>По крайней мере, они бы сами ушли; ибо не имели воды напоить людей и лошадей.</s>
            <s><rs ref="Barclay_de_Tolly">Он</rs> дал слово <rs ref="Prince_Bagration" rolename="addressee">мне</rs>, что не отступит, но вдруг прислал диспозицию, что он
              в ночь уходит.</s>
            <s>Таким образом воевать не можно, и мы можем <rs rolename="agent">неприятеля</rs> скоро
              привести в Москву...</s> </p>
          <p><s>Слух носится, что вы думаете о мире.</s>
            <s>Чтобы помириться, боже сохрани!</s>
            <s>После всех пожертвований и после таких сумасбродных отступлений - мириться: вы
              поставите всю Россию против себя, и всякий из нас за стыд поставит носить мундир.</s>
            <s>Ежели уже так пошло - надо драться, пока Россия может и пока люди на
            ногах...</s> </p>
          <p><s>Надо командовать одному, а не двум.</s>
            <s>Ваш <rs ref="Barclay_de_Tolly" rolename="undergoer">министр</rs>, может, хороший по
              министерству; но генерал не то что плохой, но дрянной, и ему отдали судьбу всего
              нашего Отечества... Я, право, с ума схожу от досады; простите <rs ref="Prince_Bagration" rolename="addressee">мне</rs>, что дерзко пишу.</s>
            <s>Видно, тот не любит <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs> и желает гибели нам всем, кто советует заключить мир и командовать
              армиею <rs rolename="addressee">министру</rs>.</s>
            <s>Итак, <rs rolename="agent">я</rs> пишу вам правду: готовьте ополчение.</s>
            <s>Ибо <rs>министр</rs> самым мастерским образом ведет в столицу за <rs>собою</rs>
              <rs rolename="agent">гостя</rs>.</s>
            <s>Большое подозрение подает всей армии господин флигель-адъютант <rs ref="Wolzogen">Вольцоген</rs>.</s>
            <s><rs ref="Wolzogen">Он</rs>, говорят, более <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеона</rs>, нежели наш, и он советует все <rs ref="Barclay_de_Tolly" rolename="addressee">министру</rs>.</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration">Я</rs> не токмо учтив против него, но повинуюсь, как
                <rs>капрал</rs>, хотя и старее <rs>его</rs>.</s>
            <s>Это больно; но, любя моего <rs rolename="undergoer">благодетеля</rs> и <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="undergoer">государя</rs>, - повинуюсь.</s>
            <s>Только жаль <rs ref="Tsar_Alexander_I_of_Russia" rolename="experiencer">государя</rs>, что вверяет таким славную армию.</s>
            <s>Вообразите, что нашею ретирадою мы потеряли людей от усталости и в госпиталях более
              15 тысяч; а ежели бы наступали, того бы не было.</s>
            <s>Скажите ради бога, что наша Россия - мать наша - скажет, что так страшимся и за что
              такое доброе и усердное Отечество отдаем сволочам и вселяем в каждого <rs rolename="experiencer">подданного</rs> ненависть и посрамление.</s>
            <s>Чего трусить и кого бояться?</s>
            <s><rs ref="Prince_Bagration" rolename="undergoer">Я</rs> не виноват, что <rs ref="Barclay_de_Tolly" rolename="undergoer">министр</rs> нерешим, трус, бестолков,
              медлителен и все имеет худые качества.</s>
            <s>Вся армия плачет совершенно и ругают <rs ref="Barclay_de_Tolly" rolename="undergoer">его</rs> насмерть...</s>'  </p>
        </div>
        
