<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="7" type="chapter" xml:id="chapter7part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>В то время как это происходило в Петербурге, французы уже прошли Смоленск и все
              ближе и ближе подвигались к Москве.</s>
            <s>Историк <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>
              <rs>Тьер</rs>, так же, как и другие историки <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>, говорит, стараясь оправдать своего <rs rolename="undergoer">героя</rs>, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs> был
              привлечен к стенам Москвы невольно.</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Он</rs> прав, как и правы все историки, ищущие объяснения
              событий исторических в воле одного <rs rolename="experiencer">человека</rs>; он прав
              так же, как и русские историки, утверждающие, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs> был привлечен к Москве искусством русских
              полководцев.</s>
            <s>Здесь, кроме закона ретроспективности (возвратности), представляющего все прошедшее
              приготовлением к совершившемуся факту, есть еще взаимность, путающая все дело.</s>
            <s>Хороший <rs rolename="experiencer">игрок</rs>, проигравший в шахматы, искренно
              убежден, что <rs rolename="agent">его</rs> проигрыш произошел от <rs>его</rs> ошибки,
              и <rs>он</rs> отыскивает эту ошибку в начале <rs>своей</rs> игры, но забывает, что в
              каждом <rs>его</rs> шаге, в продолжение всей игры, были такие же ошибки, что ни один
                <rs>его</rs> ход не был совершенен.</s>
            <s>Ошибка, на которую <rs>он</rs> обращает внимание, заметна <rs>ему</rs> только потому,
              что <rs rolename="agent">противник</rs> воспользовался ею.</s>
            <s>Насколько же сложнее этого игра войны, происходящая в известных условиях времени, и
              где не одна воля руководит безжизненными машинами, а где все вытекает из бесчисленного
              столкновения различных произволов?</s> </p>
          <p><s>После Смоленска <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеон</rs>
              искал сражения за Дорогобужем у Вязьмы, потом у <rs rolename="agent">Царева-Займища</rs>; но выходило, что по бесчисленному столкновению обстоятельств
              до Бородина, в ста двадцати верстах от Москвы, русские не могли принять сражения.</s>
            <s>От Вязьмы было сделано распоряжение <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеоном</rs> для движения прямо на Москву.</s> </p>
          <p><s>Moscou, la capitale asiatique de ce grand empire, la ville sacrée des peuples
              d'Alexandre, Moscou avec ses innombrables églises en forme de pagodes chinoises!</s>
            <s>Эта Moscou не давала покоя воображению <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs>.</s>
            <s>На переходе из Вязьмы к <rs>Цареву-Займищу</rs>
              <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> верхом ехал на <rs ref="Napoleon_Bonaparte">своем</rs> соловом энглизированном иноходчике,
              сопутствуеммый гвардией, караулом, пажами и адъютантами.</s>
            <s>Начальник штаба <rs>Бертье</rs> отстал для того, чтобы допросить взятого кавалерией
              русского <rs rolename="addressee">пленного</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Он</rs> галопом, сопутствуемый <rs rolename="agent">переводчиком</rs> Lelorgne d'Ideville, догнал <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs> и с веселым лицом остановил лошадь.</s> </p>
          <p>
            <said who="Napoleon_Bonaparte" corresp="Lelorgne d'Ideville" speech_text="Eh bien?" verb="сказать" author_comment="- сказал Наполеон." speech_id="4181"><s>- Eh bien? -
                сказал <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Lelorgne d'Ideville" corresp="Napoleon_Bonaparte" speech_text="- Un cosaque de Platow говорит, что корпус Платова соединяется с большой армией, что Кутузов назначен главнокомандующим." speech_id="4176"><s>- Un cosaque de Platow говорит, что корпус <rs ref="Platov">Платова</rs> соединяется с большой армией, что <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">Кутузов</rs> назначен
                  <rs>главнокомандующим</rs>. Très intelligent et bavard!</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> улыбнулся, велел дать
              этому <rs rolename="possessor">казаку</rs> лошадь и привести <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">его</rs> к себе.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte">Он</rs> сам желал поговорить с <rs>ним</rs>.</s>
            <s>Несколько адъютантов поскакало, и через час крепостной <rs>человек</rs>
              <rs ref="Vasily__Vasska__Denisov" rolename="agent">Денисова</rs>, уступленный <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent" target="id_3273">им</rs>
              <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="possessor" xml:id="id_3273">Ростову</rs>, <rs ref="Lavrushka">Лаврушка</rs>, в денщицкой куртке на французском кавалерийском
              седле, с плутовским и пьяным, веселым лицом подъехал к <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеону</rs>.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> велел ему ехать рядом с
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte">собой</rs> и начал спрашивать:</s> </p>
          <p>
            <said who="Napoleon_Bonaparte" corresp="Lavrushka" speech_text="Вы казак?" speech_id="4179"><s>- Вы казак?</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Lavrushka" corresp="Napoleon_Bonaparte" speech_text="- Казак-с, ваше благородие." speech_id="4177"><s>- <rs>Казак</rs>-с, ваше
                  <rs>благородие</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>'Le cosaque ignorant la compagnie dans laquelle il se trouvait, car la simplicité de
              Napoléon n'avait rien qui pût révéler à une imagination orientale la présence d'un
              souve rain, s'entretint avec la plus extrême familiarité des affaires de la guerre
              actuelle', - говорит <rs rolename="agent">Тьер</rs>, рассказывая этот эпизод.</s>
            <s>Действительно, <rs ref="Lavrushka" rolename="undergoer">Лаврушка</rs>, напившийся пьяным
              и оставивший <rs>барина</rs> без обеда, был высечен накануне и отправлен в деревню за
              курами, где <rs ref="Lavrushka">он</rs> увлекся мародерством и был взят в плен
              французами.</s>
            <s><rs ref="Lavrushka">Лаврушка</rs> был один из тех грубых, наглых лакеев, видавших
              всякие виды, которые считают долгом все делать с подлостью и хитростью, которые готовы
              сослужить всякую службу своему <rs rolename="addressee">барину</rs> и которые хитро
              угадывают барские дурные мысли, в особенности тщеславие и мелочность.</s> </p>
          <p><s>Попав в общество <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>, которого <rs rolename="undergoer">личность</rs> он очень хорошо и легко признал, <rs ref="Lavrushka" rolename="experiencer">Лаврушка</rs> нисколько не смутился и только старался от всей
              души заслужить новым господам.</s> </p>
          <p><s>Он очень хорошо знал, что это сам <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>, и
              присутствие <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеона</rs> не могло
              смутить <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">его</rs> больше, чем
              присутствие <rs ref="Nikolai_Rostov" rolename="undergoer">Ростова</rs> или <rs rolename="undergoer">вахмистра</rs> с розгами, потому что не было ничего у него, чего
              бы не мог лишить его ни <rs>вахмистр</rs>, ни <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеон</rs>.</s> </p>
          <p><s>Он врал все, что толковалось между денщиками.</s>
            <s>Многое из этого была правда.</s>
            <s>Но когда <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent" target="id_3276">Наполеон</rs>
              спросил <rs ref="Lavrushka" rolename="addressee" xml:id="id_3276">его</rs>, как же
              думают русские, победят они <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Бонапарта</rs> или нет, <rs ref="Lavrushka" rolename="agent">Лаврушка</rs> прищурился и задумался.</s> </p>
          <p><s>Он увидал тут тонкую хитрость, как всегда во всем видят хитрость люди, подобные <rs ref="Lavrushka">Лаврушке</rs>, насупился и помолчал.</s> </p>
          <p>
            <said who="Lavrushka" corresp="Napoleon_Bonaparte" speech_text="Оно значит: коли быть сраженью, и в скорости, так это так точно." author_comment="- и в скорости, так это так точно." speech_id="4174"><s>- Оно значит:
                коли быть сраженью, - сказал он задумчиво, - и в скорости, так это так
              точно.</s></said>
            <s>Ну, а коли пройдет три дня апосля того самого числа, тогда, значит, это самое
              сражение в оттяжку пойдет.</s> </p>
          <p><said who="Lelorgne d'Ideville" corresp="Napoleon_Bonaparte" speech_text="Si la bataille est donnée avant trois jours, les Français la gagneraient, mais que si elle serait donnée plus tard, Dieu seul sait ce qui en arrivrait'" verb="передать" author_comment="Si la bataille est donnée avant trois jours, les Français la gagneraient, mais que si elle serait donnée plus tard, Dieu seul sait ce qui en arrivrait', - улыбаясь передал Lelorgne d'Ideville" speech_id="4172"><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="benemalefactive">Наполеону</rs> перевели это так: 'Si la bataille est donnée avant trois jours,
                les Français la gagneraient, mais que si elle serait donnée plus tard, Dieu seul
                sait ce qui en arrivrait', - улыбаясь передал Lelorgne d'Ideville.</s></said>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> не улыбнулся, хотя <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs>, видимо, был в самом веселом расположении духа, и
              велел повторить себе эти слова.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Lavrushka">Лаврушка</rs> заметил это и, чтобы развеселить <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs>, сказал, притворяясь, что не знает, кто
            он.</s> </p>
          <p>
            <said who="Lavrushka" corresp="Napoleon_Bonaparte" speech_text="Знаем, у вас есть Бонапарт, он всех в мире побил, ну да об нас другая статья..." verb="сказать" author_comment="- сказал он, сам не зная, как и отчего под конец проскочил в его словах хвастливый патриотизм." speech_id="4175"><s>- Знаем, у вас есть <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Бонапарт</rs>, <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> всех в мире побил, ну да об
                нас другая статья... - сказал <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs>, сам не зная, как
                и отчего под конец проскочил в <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> словах
                хвастливый патриотизм. <rs rolename="agent">Переводчик</rs> передал эти слова <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="addressee">Наполеону</rs> без окончания, и <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Бонапарт</rs> улыбнулся. 'Le jeune
                Cosaquе fit sourire son puissant interlocuteur', - говорит <rs rolename="agent">Тьер</rs>.</s></said>
            <s>Проехав несколько шагов молча, <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> обратился к Бертье и сказал, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs>
              хочет испытать действие, которое произведет sur cet enfant du Don известие о том, что
              тот <rs>человек</rs>, с <rs>которым</rs> говорит этот enfant du Don, есть сам
              император, тот самый император, который написал на пирамидах бессмертно-победоносное
              имя.</s> </p>
          <p><s>Известие было передано.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Lavrushka">Лаврушка</rs> (поняв, что это делалось, чтобы озадачить его, и
              что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеон</rs> думает, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">он</rs> испугается), чтобы угодить
              новым господам, тотчас же притворился изумленным, ошеломленным, выпучил глаза и сделал
              такое же лицо, которое ему привычно было, когда его водили сечь.</s>
            <s>'A peine l'interprète de Napoléon, - говорит <rs rolename="agent">Тьер</rs>, -
              avait-il parlé, que le Cosaque, saisi d'une sorte d'ébahissement, ne proféra plus une
              parole et marcha les yeux constamment attachés sur ce conquérant, dont le nom avait
              pénétre jusqu'à lui, à travers les steppes de l'Orient. Toute sa loquacité s'était
              subitement arrêtée, pour faire place à un sentiment d'admiration naïve et silencieuse.
              Napoléon, après l'avoir récompensé, lui fit donner la liberté, comme à un oiseau qu'on
              rend aux champs qui l'ont vu naître'.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> поехал дальше, мечтая о
              той Moscou, которая так занимала <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">его</rs> воображение, a l'oiseau qu'on rendit aux champs qui l'on vu naître
              поскакал на аванпосты, придумывая вперед все то, чего не было и что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs> будет рассказывать у своих.</s>
            <s>Того же, что действительно с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">ним</rs> было, <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> не хотел рассказывать именно потому, что это
              казалось <rs ref="Napoleon_Bonaparte">ему</rs> недостойным рассказа.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" target="id_3278">Он</rs> выехал к казакам, расспросил,
              где был полк, состоявший в отряде <rs ref="Platov">Платова</rs>, и к вечеру же нашел
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte" xml:id="id_3278">своего</rs> барина <rs ref="Nikolai_Rostov">Николая Ростова</rs>, стоявшего в Янкове и только что севшего
              верхом, чтобы с <rs ref="Ilyin">Ильиным</rs> сделать прогулку по окрестным
              деревням.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte">Он</rs> дал другую лошадь <rs ref="Lavrushka">Лаврушке</rs> и взял его с <rs ref="Napoleon_Bonaparte">собой</rs>.</s>  </p>
        </div>
        
