<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="28" type="chapter" xml:id="chapter28part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Многие историки говорят, что Бородинское сражение не выиграно французами потому, что
              у <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеона</rs> был насморк, что
              ежели бы у <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">него</rs> не было
              насморка, то распоряжения <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">его</rs> до и
              во время сражения были бы еще гениальнее, и Россия бы погибла, et la face du monde eut
              été changée.</s>
            <s>Для историков, признающих то, что Россия образовалась по воле одного человека -
                <rs>Петра</rs> Великого, и Франция из республики сложилась в империю, и французские
              войска пошли в Россию по воле одного <rs>человека</rs> - <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs>, такое рассуждение, что Россия осталась
              могущественна потому, что у <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеона</rs> был большой насморк 26-го числа, такое рассуждение для таких
              историков неизбежно последовательно.</s> </p>
          <p><s>Ежели от воли <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs>
              зависело дать или не дать Бородинское сражение и от его воли зависело сделать такое
              или другое распоряжение, то очевидно, что насморк, имевший влияние на проявление его
              воли, мог быть причиной спасения России и что поэтому тот <rs>камердинер</rs>,
                <rs>который</rs> забыл подать <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеону</rs> 24-го числа непромокаемые сапоги, был спасителем России.</s>
            <s>На этом пути мысли вывод этот несомненен, - так же несомненен, как тот вывод,
              который, шутя (сам не зная над чем), делал <rs rolename="agent">Вольтер</rs>, говоря,
              что <rs rolename="possessor">Варфоломеевская</rs> ночь произошла от расстройства
              желудка <rs rolename="possessor">Карла IX</rs>.</s>
            <s>Но для людей, не допускающих того, чтобы Россия образовалась по воле одного человека
              - <rs>Петра I</rs>, и чтобы Французская империя сложилась и война с Россией началась
              по воле одного человека - <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>, рассуждение это
              не только представляется неверным, неразумным, но и противным всему существу
              человеческому.</s>
            <s>На вопрос о том, что составляет причину исторических событий, представляется другой
              ответ, заключающийся в том, что ход мировых событий предопределен свыше, зависит от
              совпадения всех произволов людей, участвующих в этих событиях, и что влияние <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеонов</rs> на ход этих событий есть
              только внешнее и фиктивное.</s> </p>
          <p><s>Как ни странно кажется с первого взгляда предположение, что <rs rolename="possessor">Варфоломеевская</rs> ночь, приказанье на которую отдано <rs rolename="agent">Карлом
                IX</rs>, произошла не по <rs>его</rs> воле, а что <rs>ему</rs> только казалось, что
                <rs>он</rs> велел это сделать, и что Бородинское побоище восьмидесяти тысяч человек
              произошло не по воле <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs> (несмотря на то, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">он</rs> отдавал приказания о начале и ходе сражения</s><s>), а что ему казалось
              только, что он это велел, - как ни странно кажется это предположение, но человеческое
              достоинство, говорящее <rs rolename="addressee">мне</rs>, что всякий из нас ежели не
              больше, то никак не меньше <rs>человек</rs>, чем великий <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>, велит допустить это решение вопроса, и исторические
              исследования обильно подтверждают это предположение.</s> </p>
          <p><s>В Бородинском сражении <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>
              ни в кого не стрелял и никого не убил.</s>
            <s>Все это делали солдаты.</s>
            <s>Стало быть, не он убивал людей.</s> </p>
          <p><s>Солдаты французской армии шли убивать русских солдат в Бородинском сражении не
              вследствие приказания <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs>, но
              по собственному желанию.</s>
            <s>Вся армия: французы, итальянцы, немцы, поляки - голодные, оборванные и измученные
              походом, - в виду армии, загораживавшей от них Москву, чувствовали, что le vin est
              tiré et qu'il faut le boire .</s>
            <s>Ежели бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> запретил им
              теперь драться с русскими, они бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs> убили и пошли
              бы драться с русскими, потому что это было им необходимо.</s> </p>
          <p><s>Когда они слушали приказ <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs>, представлявшего <rs ref="Napoleon_Bonaparte">им</rs> за их увечья и
              смерть в утешение слова потомства о том, что и они были в битве под Москвою, они
              кричали 'Vive l'Empereur!' точно так же, как они кричали 'Vive l'Empereur!' при виде
              изображения <rs rolename="undergoer">мальчика</rs>, протыкающего земной шар палочкой от
              бильбоке; точно так же, как бы они кричали 'Vive l'Empereur!' при всякой бессмыслице,
              которую бы им сказали.</s>
            <s>Им ничего больше не оставалось делать, как кричать 'Vive l'Empereur!' и идти драться,
              чтобы найти пищу и отдых победителей в Москве.</s>
            <s>Стало быть, не вследствие приказания <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> они убивали себе подобных.</s> </p>
          <p><s>И не <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> распоряжался ходом
              сраженья, потому что из диспозиции его ничего не было исполнено и во время сражения
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> не знал про то, что происходило впереди <rs ref="Napoleon_Bonaparte">его</rs>.</s>
            <s>Стало быть, и то, каким образом эти люди убивали друг друга, происходило не по воле
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs>, а шло независимо
              от <rs ref="Napoleon_Bonaparte">него</rs>, по воле сотен тысяч людей, участвовавших в
              общем деле.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеону</rs> казалось только,
              что все дело происходило по воле <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">его</rs>.</s>
            <s>И потому вопрос о том, был ли или не был у <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">Наполеона</rs> насморк, не имеет для истории большего интереса,
              чем вопрос о насморке последнего фурштатского <rs rolename="experiencer">солдата</rs>.</s> </p>
          <p><s>Тем более 26-го августа насморк <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеона</rs> не имел значения, что показания писателей о том, будто вследствие
              насморка Наполеона его диспозиция и распоряжения во время сражения были не так хороши,
              как прежние, - совершенно несправедливы.</s> </p>
          <p><s>Выписанная здесь диспозиция нисколько не была хуже, а даже лучше всех прежних
              диспозиций, по которым выигрывались сражения.</s>
            <s>Мнимые распоряжения во время сражения были тоже не хуже прежних, а точно такие же,
              как и всегда.</s>
            <s>Но диспозиция и распоряжения эти кажутся только хуже прежних потому, что Бородинское
              сражение было первое, которого не выиграл <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs>.</s>
            <s>Все самые прекрасные и глубокомысленные диспозиции и распоряжения кажутся очень
              дурными, и каждый ученый-<rs>военный</rs> с значительным видом критикует их, когда
              сражение по ним не выиграно, и самые плохие диспозиции и распоряжения кажутся очень
              хорошими, и серьезные люди в целых томах доказывают достоинства плохих распоряжений,
              когда по ним выиграно сражение.</s> </p>
          <p><s>Диспозиция, составленная <rs rolename="agent">Вейротером</rs> в Аустерлицком
              сражении, была образец совершенства в сочинениях этого рода, но <rs rolename="undergoer">ее</rs> все-таки осудили, осудили за <rs rolename="undergoer">ее</rs> совершенство, за
              слишком большую подробность.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> в Бородинском сражении
              исполнял <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свое</rs> дело <rs>представителя власти</rs> так
              же хорошо, и еще лучше, чем в других сражениях.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Он</rs> не сделал ничего вредного для
              хода сражения; <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> склонялся на мнения более
              благоразумные; <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> не путал, не противоречил сам <rs ref="Napoleon_Bonaparte">себе</rs>, не испугался и не убежал с поля сражения, а с
                <rs ref="Napoleon_Bonaparte">своим</rs> большим тактом и опытом войны спокойно и
              достойно исполнял <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свою</rs> роль кажущегося
              начальствованья.</s>  </p>
        </div>
        
