<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="21" type="chapter" xml:id="chapter21part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> вышел из экипажа и мимо
              работающих ополченцев взошел на тот курган, с которого, как сказал ему <rs rolename="agent">доктор</rs>, было видно поле сражения.</s> </p>
          <p><s>Было часов одиннадцать утра.</s>
            <s>Солнце стояло несколько влево и сзади <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> и ярко
              освещало сквозь чистый, редкий воздух огромную, амфитеатром по поднимающейся местности
              открывшуюся перед ним панораму.</s> </p>
          <p><s>Вверх и влево по этому амфитеатру, разрезывая его, вилась большая Смоленская дорога,
              шедшая через село с белой церковью, лежавшее в пятистах шагах впереди кургана и ниже
              его (это было Бородино).</s>
            <s>Дорога переходила под деревней через мост и через спуски и подъемы вилась все выше и
              выше к видневшемуся верст за шесть селению <rs>Валуеву</rs> (в нем стоял теперь <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs>).</s>
            <s>За <rs>Валуевым</rs> дорога скрывалась в желтевшем лесу на горизонте.</s>
            <s>В лесу этом, березовом и еловом, вправо от направления дороги, блестел на солнце
              дальний крест и колокольня Колоцкого монастыря.</s>
            <s>По всей этой синей дали, вправо и влево от леса и дороги, в разных местах виднелись
              дымящиеся костры и неопределенные массы войск наших и неприятельских.</s>
            <s>Направо, по течению рек Колочи и Москвы, местность была ущелиста и гориста.</s>
            <s>Между ущельями их вдали виднелись деревни Беззубово, Захарьино.</s>
            <s>Налево местность была ровнее, были поля с хлебом, и виднелась одна дымящаяся,
              сожженная деревня - Семеновская.</s> </p>
          <p><s>Все, что видел <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> направо и
              налево, было так неопределенно, что ни левая, ни правая сторона поля не удовлетворяла
              вполне <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">его</rs> представлению.</s>
            <s>Везде было не поле сражения, которое <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">он</rs> ожидал видеть, а поля, поляны, войска, леса, дымы костров, деревни,
              курганы, ручьи; и сколько ни разбирал <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> в этой живой местности не мог найти позиции и не мог
              даже отличить наших войск от неприятельских.</s> </p>
          <p><s>'Надо спросить у знающего', - подумал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">он</rs> и обратился к <rs>офицеру</rs>, с любопытством смотревшему на <rs>его</rs>
              невоенную огромную <rs rolename="undergoer">фигуру</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="офицер" speech_text="Позвольте спросить. это какая деревня впереди?" verb="обратиться" speech_id="4478"><s>- Позвольте спросить, - обратился <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьер</rs> к <rs>офицеру</rs>, - это какая деревня
              впереди?</s></said> </p>
          <p>
            <s>- Бурдино или как? - сказал <rs rolename="agent">офицер</rs>, с вопросом обращаясь к
                <rs>своему</rs>
              <rs rolename="addressee">товарищу</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="другой офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Бородино," verb="отвечать" author_comment="- поправляя, отвечал другой." speech_id="4481"><s>-
                Бородино, - поправляя, отвечал другой. <rs rolename="agent">Офицер</rs>, видимо,
                довольный случаем поговорить, подвинулся к <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="офицер" speech_text="Там наши?" verb="спросить" author_comment="- спросил Пьер." speech_id="4479"><s>- Там наши? - спросил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Вон они, вон видны.. Да, а вон подальше и французы" verb="сказать" author_comment=", - сказал офицер. -" speech_id="4496"><s>- Да, а вон подальше и
                французы, - сказал <rs rolename="agent">офицер</rs>. - Вон они, вон
              видны.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="офицер" speech_text="Где? где?" verb="спросить" speech_id="4490"><s>- Где? где? - спросил <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Да вот, вот!. Простым глазом видно." verb="показаться" author_comment="- Офицер показал рукой на дымы, видневшиеся влево за рекой, и на лице его показалось то строгое и серьезное выражение, которое Пьер видел на многих лицах, встречавшихся ему." speech_id="4486"><s>- Простым глазом видно. Да вот, вот! - <rs rolename="agent">Офицер</rs> показал рукой на дымы, видневшиеся влево за рекой, и на лице его
                показалось то строгое и серьезное выражение, которое <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьер</rs> видел на многих лицах, встречавшихся <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="possessor">ему</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="офицер" speech_text="А там?... Ах, это французы!" verb="показать" author_comment="- Пьер показал влево на курган, около которого виднелись войска." speech_id="4488"><s>- Ах, это французы! А там?.. - <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьер</rs> показал влево на курган, около которого виднелись
                войска.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- Это наши." speech_id="4480"><s>- Это наши.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="- Ах, наши! А там?.." speech_id="4492"><s>- Ах, наши! А там?.. - <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> показал на другой далекий курган с большим деревом, подле деревни,
                видневшейся в ущелье, у которой тоже дымились костры и чернелось
            что-то.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Это опять он," verb="сказать" author_comment="- сказал офицер." speech_id="4494"><s>- Это опять он, - сказал <rs rolename="agent">офицер</rs>. (Это был Шевардинский редут.) - Вчера было наше, а
                теперь его.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="" speech_text="Так как же наша позиция?" speech_id="4477"><s>- Так как же наша позиция?</s></said> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Позиция?. Я это могу рассказать вам ясно, потому что я почти все укрепления наши строил." verb="сказать" author_comment="- сказал офицер с улыбкой удовольствия. -" speech_id="4493"><s>- Позиция? - сказал <rs rolename="agent">офицер</rs> с улыбкой
                удовольствия. - Я это могу рассказать вам ясно, потому что <rs rolename="agent">я</rs> почти все укрепления наши строил. Вот, видите ли, центр наш в Бородине,
                вот тут.</s></said>
            <s>- <rs>Он</rs> указал на деревню с белой церковью, бывшей впереди.</s>
            <said who="офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Вот тут, видите, где еще в низочке ряды скошенного сена лежат, вот тут и мост.. Левый фланг.... Правый фланг наш вот где (он указал круто направо, далеко в ущелье), там Москва-река, и там мы три редута построили очень сильные.. Тут переправа через Колочу.. Это наш центр." verb="остановиться" author_comment="- и тут офицер остановился." speech_id="4489"><s>-
                Тут переправа через Колочу. Вот тут, видите, где еще в низочке ряды скошенного сена
                лежат, вот тут и мост. Это наш центр. Правый фланг наш вот где (<rs>он</rs> указал
                круто направо, далеко в ущелье), там Москва-река, и там мы три редута построили
                очень сильные. Левый фланг... - и тут <rs rolename="agent">офицер</rs>
                остановился.</s></said>
            <said who="офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Видите ли, это трудно вам объяснить.... Вчера левый фланг наш был вот там, в Шевардине, вон, видите, где дуб; а теперь мы отнесли назад, левое крыло, теперь вон, вон - видите деревню и дым?" author_comment="- это Семеновское, да вот здесь, - он указал на курган Раевского." speech_id="4482"><said who="офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text=" это Семеновское да вот здесь" verb="указать" speech_id="4497"><s>-
                  Видите ли, это трудно вам объяснить... Вчера левый фланг наш был вот там, в
                  Шевардине, вон, видите, где дуб; а теперь мы отнесли назад, левое крыло, теперь
                  вон, вон - видите деревню и дым? - это <rs>Семеновское</rs>, да вот здесь, - <rs rolename="agent">он</rs> указал на курган Раевского.</s></said></said>
            <said who="офицер" corresp="" speech_text="Ну, да где бы ни было, многих завтра не досчитаемся!. Только вряд ли будет тут сраженье.. Что он перевел сюда войска, это обман; он, верно, обойдет справа от Москвы." verb="сказать" author_comment="- сказал офицер." speech_id="4491"><s>- Только вряд ли
                будет тут сраженье. Что <rs>он</rs> перевел сюда войска, это обман; <rs>он</rs>,
                верно, обойдет справа от Москвы. Ну, да где бы ни было, многих завтра не
                досчитаемся! - сказал <rs rolename="agent">офицер</rs>.</s></said> </p>
          <p><s>Старый <rs rolename="experiencer">унтер-офицер</rs>, подошедший к <rs>офицеру</rs>
              во время <rs rolename="agent">его</rs> рассказа, молча ожидал конца речи
                <rs>своего</rs>
              <rs rolename="agent">начальника</rs>; но в этом месте <rs>он</rs>, очевидно,
              недовольный словами <rs rolename="agent">офицера</rs>, перебил <rs>его</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="старый унтер-офицер" corresp="" speech_text="За турами ехать надо," verb="сказать" author_comment="- сказал он строго." speech_id="4476"><s>- За турами
                ехать надо, - сказал он строго.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="experiencer">Офицер</rs> как будто смутился, как будто <rs rolename="experiencer">он</rs> понял, что можно думать о том, сколь многих не
              досчитаются завтра, но не следует говорить об этом.</s> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="" speech_text="Ну да, посылай третью роту опять," verb="сказать" author_comment="- поспешно сказал офицер." speech_id="4484"><s>- Ну да,
                посылай третью роту опять, - поспешно сказал <rs rolename="agent">офицер</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="офицер" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- А вы кто же, не из докторов?" speech_id="4483"><s>- А вы кто же, не из
                докторов?</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="офицер" speech_text="Нет, я так," verb="отвечать" author_comment="- отвечал Пьер." speech_id="4487"><s>- Нет, <rs rolename="agent">я</rs> так, - отвечал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Пьер</rs>. И
                  <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> пошел под гору опять мимо
                ополченцев.</s></said> </p>
          <p>
            <s>- Ах, проклятые! - проговорил следовавший за <rs ref="Pierre_Bezukhov">ним</rs>
              <rs rolename="agent">офицер</rs>, зажимая нос и пробегая мимо работающих.</s> </p>
          <p>
            <s>- Вон они!.. Несут, идут... Вон они... сейчас войдут... - послышались вдруг голоса, и
              офицеры, солдаты и ополченцы побежали вперед по дороге.</s> </p>
          <p><s>Из-под горы от Бородина поднималось церковное шествие.</s>
            <s>Впереди всех по пыльной дороге стройно шла пехота с снятыми киверами и ружьями,
              опущенными книзу.</s>
            <s>Позади пехоты слышалось церковное пение.</s> </p>
          <p><s>Обгоняя <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, без шапок бежали навстречу идущим
              солдаты и ополченцы.</s> </p>
          <p>
            <s>- <rs rolename="undergoer">Матушку</rs> несут!</s>
            <s><rs rolename="undergoer">Заступницу</rs>!..</s>
            <s>Иверскую!..</s> </p>
          <p>
            <s>- Смоленскую <rs rolename="undergoer">матушку</rs>, - поправил другой.</s> </p>
          <p><s>Ополченцы - и те, которые были в деревне, и те, которые работали на батарее, -
              побросав лопаты, побежали навстречу церковному шествию.</s>
            <s>За батальоном, шедшим по пыльной дороге, шли в ризах священники, один <rs rolename="undergoer">старичок</rs> в клобуке с <rs>причтом</rs> и певчими.</s>
            <s>За <rs>ними</rs> солдаты и офицеры несли большую, с черным ликом в окладе, икону.</s>
            <s>Это была икона, вывезенная из Смоленска и с того времени возимая за армией.</s>
            <s>За иконой, кругом ее, впереди ее, со всех сторон шли, бежали и кланялись в землю с
              обнаженными головами толпы военных.</s> </p>
          <p><s>Взойдя на гору, икона остановилась; державшие на полотенцах икону люди переменились,
              дьячки зажгли вновь кадила, и начался молебен. Жаркие лучи солнца били отвесно сверху;
              слабый, свежий ветерок играл волосами открытых голов и лентами, которыми была убрана
              икона; пение негромко раздавалось под открытым небом. Огромная толпа с открытыми
              головами офицеров, солдат, ополченцев окружала икону. Позади <rs>священника</rs> и
                <rs>дьячка</rs>, на очищенном месте, стояли чиновные люди.</s><s> Один плешивый
              генерал с <rs>Георгием</rs> на шее стоял прямо за спиной <rs rolename="possessor">священника</rs> и, не крестясь (очевидно, <rs>немец</rs>), терпеливо дожидался
              конца молебна, который <rs rolename="experiencer">он</rs> считал нужным выслушать,
              вероятно, для возбуждения патриотизма русского народа. Другой генерал стоял в
              воинственной позе и потряхивал рукой перед грудью, оглядываясь вокруг себя. Между этим
              чиновным кружком <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, стоявший в толпе мужиков, узнал
              некоторых знакомых; но он не смотрел на них: все внимание его было поглощено серьезным
              выражением лиц в этой толпе солдат и ополченцев, однообразно жадно смотревших на
              икону.</s>
            <s>Как только уставшие дьячки (певшие двадцатый молебен) начинали лениво и привычно
              петь: 'Спаси от бед рабы твоя, богородице', и священник и дьякон подхватывали: 'Яко
              вси по бозе к тебе прибегаем, яко нерушимой стене и предстательству', - на всех лицах
              вспыхивало опять то же выражение сознания торжественности наступающей минуты, которое
              он видел под горой в Можайске и урывками на многих и многих лицах, встреченных им в
              это утро; и чаще опускались головы, встряхивались волоса и слышались вздохи и удары
              крестов по грудям.</s> </p>
          <p><s>Толпа, окружавшая икону, вдруг раскрылась и надавила <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="undergoer">Пьера</rs>.</s>
            <s>Кто-то, вероятно, очень важное лицо, судя по поспешности, с которой перед <rs ref="Pierre_Bezukhov">ним</rs> сторонились, подходил к иконе.</s> </p>
          <p><s>Это был <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузов</rs>, объезжавший
              позицию.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Он</rs>, возвращаясь к
                <rs>Татариновой</rs>, подошел к молебну.</s>
            <s> тотчас же узнал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer" xml:id="id_32212">Кутузова</rs> по <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="undergoer">его</rs> особенной, отличавшейся от всех фигуре.</s> </p>
          <p><s>В длинном сюртуке на огромном толщиной теле, с сутуловатой спиной, с открытой белой
              головой и с вытекшим, белым глазом на оплывшем лице, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> вошел <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">своей</rs> ныряющей, раскачивающейся походкой в
              круг и остановился позади <rs>священника</rs>.</s>
            <s><rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Он</rs> перекрестился
              привычным жестом, достал рукой до земли и, тяжело вздохнув, опустил <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">свою</rs> седую голову.</s>
            <s>За <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">Кутузовым</rs> был <rs ref="Count_Bennigsen">Бенигсен</rs> и свита.</s>
            <s>Несмотря на присутствие <rs rolename="undergoer">главнокомандующего</rs>, обратившего на
                <rs>себя</rs> внимание всех высших чинов, ополченцы и солдаты, не глядя на <rs rolename="undergoer">него</rs>, продолжали молиться.</s> </p>
          <p><s>Когда кончился молебен, <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov" rolename="agent">Кутузов</rs> подошел к иконе, тяжело опустился на колена, кланяясь в землю, и долго
              пытался и не мог встать от тяжести и слабости.</s>
            <s>Седая голова <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">его</rs> подергивалась от
              усилий.</s>
            <s>Наконец <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">он</rs> встал и с детски-наивным
              вытягиванием губ приложился к иконе и опять поклонился, дотронувшись рукой до
              земли.</s>
            <s>Генералитет последовал <rs ref="Mikhail_Ilarionovich_Kutuzov">его</rs> примеру; потом
              офицеры, и за ними, давя друг друга, топчась, пыхтя и толкаясь, с взволнованными
              лицами, полезли солдаты и ополченцы.</s>  </p>
        </div>
        
