<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="20" type="chapter" xml:id="chapter20part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>25-го утром <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> выезжал из Можайска.</s>
            <s>На спуске с огромной крутой и кривой горы, ведущей из города, мимо стоящего на горе
              направо собора, в котором шла служба и благовестили, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> вылез из экипажа и пошел пешком.</s>
            <s>За ним спускался на горе какой-то конный полк с песельниками впереди.</s>
            <s>Навстречу ему поднимался поезд телег с раненными во вчерашнем деле.</s>
            <s>Возчики-мужики, крича на лошадей и хлеща их кнутами, перебегали с одной стороны на
              другую.</s>
            <s>Телеги, на которых лежали и сидели по три и по четыре солдата раненых, прыгали по
              набросанным в виде мостовой камням на крутом подъеме.</s>
            <s>Раненые, обвязанные тряпками, бледные, с поджатыми губами и нахмуренными бровями,
              держась за грядки, прыгали и толкались в телегах.</s>
            <s>Все почти с наивным детским любопытством смотрели на белую шляпу и зеленый фрак <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>.</s> </p>
          <p><s rolename="agent"><rs>Кучер</rs>
              <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> сердито кричал на обоз раненых, чтобы они держали
              к одной.</s>
            <s>Кавалерийский полк с песнями, спускаясь с горы, надвинулся на дрожки <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> и стеснил дорогу.</s>
            <s>Пьер остановился, прижавшись к краю скопанной в горе дороги.</s>
            <s>Из-за откоса горы солнце не доставало в углубление дороги, тут было холодно, сыро;
              над головой <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> было яркое августовское утро, и
              весело разносился трезвон.</s>
            <s>Одна подвода с ранеными остановилась у края дороги подле самого <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>.</s>
            <s><rs rolename="agent">Возчик</rs> в лаптях, запыхавшись, подбежал к <rs>своей</rs>
              телеге, подсунул камень под задние нешиненые колеса и стал оправлять шлею на
                <rs>своей</rs> ставшей лошаденке.</s> </p>
          <p><s>Один раненый старый <rs rolename="agent">солдат</rs> с подвязанной рукой, шедший за
              телегой, взялся за нее здоровой рукой и оглянулся на <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="возчик" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Али до Москвы?. Что ж, землячок, тут положат нас, что ль?" verb="сказать" author_comment="- сказал он." speech_id="4474"><s>- Что ж, <rs>землячок</rs>, тут
                положат нас, что ль? <rs>Али</rs> до Москвы? - сказал он.</s></said>  </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> так задумался, что не расслышал вопроса.</s>
            <s>Он смотрел то на кавалерийский, повстречавшийся теперь с поездом раненых полк, то на
              ту телегу, у которой он стоял и на которой сидели двое раненых и лежал один, и ему
              казалось, что тут, в них, заключается разрешение занимавшего его вопроса.</s>
            <s>Один из сидевших на телеге солдат был, вероятно, ранен в щеку.</s>
            <s>Вся голова его была обвязана тряпками, и одна щека раздулась с детскую голову.</s>
            <s>Рот и нос у него были на сторону.</s>
            <s>Этот <rs rolename="agent">солдат</rs> глядел на собор и крестился.</s>
            <s>Другой, молодой <rs rolename="agent">мальчик</rs>, рекрут, белокурый и белый, как бы
              совершенно без крови в тонком лице, с остановившейся доброй улыбкой смотрел на <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>; третий лежал ничком, и лица его не было видно.</s>
            <s>Кавалеристы-песельники проходили над самой телегой.</s> </p>
          <p>
            <s>- Ах запропала... да ежова <rs>голова</rs>...</s> </p>
          <p>
            <s>- Да на чужой стороне живучи... - выделывали они плясовую солдатскую песню. Как бы
              вторя им, но в другом роде веселья, перебивались в вышине металлические звуки
              трезвона. И, еще в другом роде веселья, обливали вершину противоположного откоса
              жаркие лучи солнца. Но под откосом, у телеги с ранеными, подле запыхавшейся лошаденки,
              у которой стоял <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, было сыро, пасмурно и
              грустно.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Солдат</rs> с распухшей щекой сердито глядел на
              песельников-кавалеристов.</s> </p>
          <p>
            <s>- Ох, щегольки! - проговорил <rs>он</rs> укоризненно.</s> </p>
          <p>
            <said who="солдат" corresp="" speech_text="- Нынче не то что солдат, а и мужичков видал! Мужичков и тех гонят, - сказал с грустной улыбкой солдат, стоявший за телегой и обращаясь к Пьеру. - Нынче не, разбирают..." verb="сказать" speech_id="4461"><s>- Нынче не то что солдат, а и мужичков видал!
                Мужичков и тех гонят, - сказал с грустной улыбкой <rs rolename="agent">солдат</rs>,
                стоявший за телегой и обращаясь к <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>. - Нынче не,
                разбирают... Всем народом навалиться хотят, одно слово - Москва. Один конец сделать
                хотят.</s></said>
            <s>- Несмотря на неясность слов <rs rolename="agent">солдата</rs>, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> понял все то, что он хотел сказать, и одобрительно
              кивнул головой.</s> </p>
          <p><s>Дорога расчистилась, и <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> сошел под гору и поехал
              дальше.</s> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="agent">Пьер</rs> ехал, оглядываясь по обе
              стороны дороги, отыскивая знакомые лица и везде встречая только незнакомые военные
              лица разных родов войск, одинаково с удивлением смотревшие на <rs ref="Pierre_Bezukhov">его</rs> белую шляпу и зеленый фрак.</s> </p>
          <p><s>Проехав версты четыре, <rs ref="Pierre_Bezukhov">он</rs> встретил первого <rs rolename="undergoer">знакомого</rs> и радостно обратился к <rs ref="Pierre_Bezukhov">нему</rs>.</s>
            <s><rs>Знакомый</rs> этот был один из начальствующих докторов в армии.</s>
            <s>Он в бричке ехал навстречу <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьеру</rs>, сидя рядом с молодым
                <rs>доктором</rs>, и, узнав <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs>, остановил своего
                <rs rolename="undergoer">казака</rs>, сидевшего на козлах вместо
            <rs>кучера</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Ваше сиятельство, вы как тут?. Граф!" verb="спросить" author_comment="- спросил доктор." speech_id="4472"><s>- <rs>Граф</rs>! <rs rolename="possessor">Ваше</rs>
                <rs>сиятельство</rs>, <rs>вы</rs> как тут? - спросил <rs rolename="agent">доктор</rs>.</s></said> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="доктор" speech_text="Да вот хотелось посмотреть..." speech_id="4465"><s>- Да вот хотелось посмотреть...</s></said> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="- Да, да, будет что посмотреть..." speech_id="4471"><s>- Да, да, будет
                что посмотреть...</s></said> </p>
          <p><s><rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> слез и, остановившись, разговорился с
                <rs>доктором</rs>, объясняя <rs rolename="addressee">ему</rs> свое намерение
              участвовать в сражении.</s> </p>
          <p><s><rs rolename="agent">Доктор</rs> посоветовал <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="addressee">Безухову</rs> прямо обратиться к <rs rolename="addressee">светлейшему</rs>.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Так, батюшка, и сделайте,. Что же вам бог знает где находиться во время сражения, в безызвестности, - сказал он, переглянувшись с своим молодым товарищем, - а светлейший все-таки знает вас и примет милостиво." verb="сказать" author_comment="- сказал доктор." speech_id="4475"><s>- Что же вам бог
                знает где находиться во время сражения, в безызвестности, - сказал <rs rolename="agent">он</rs>, переглянувшись с <rs>своим</rs> молодым
                  <rs>товарищем</rs>, - а <rs rolename="experiencer">светлейший</rs> все-таки знает
                вас и примет милостиво. Так, батюшка, и сделайте, - сказал <rs rolename="agent">доктор</rs>.</s></said> </p>
          <p><s><rs rolename="undergoer">Доктор</rs> казался усталым и спешащим.</s> </p>
          <p>
            <said who="Pierre_Bezukhov" corresp="доктор" speech_text="А я еще хотел спросить вас, где же самая позиция?. Так вы думаете..." verb="сказать" author_comment="- сказал Пьер." speech_id="4462"><said who="доктор" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Позиция?" verb="сказать" author_comment="- сказал доктор." speech_id="4464"><s>- Так вы думаете... А я еще
                  хотел спросить вас, где же самая позиция? - сказал <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>.</s></said></said> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Позиция?" verb="сказать" author_comment="- сказал доктор." speech_id="4464"><said who="доктор" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Проедете Татаринову, там что-то много копают.. Там на курган войдете: оттуда видно,. Уж это не по моей части." verb="сказать" author_comment="- сказал доктор." speech_id="4473"><s>- Позиция? -
                  сказал <rs rolename="agent">доктор</rs>. - Уж это не по <rs rolename="possessor">моей</rs> части. Проедете <rs>Татаринову</rs>, там что-то много копают. Там на
                  курган войдете: оттуда видно, - сказал <rs rolename="agent">доктор</rs>.</s></said></said> </p>
          <p>
            <s>- И видно оттуда?..</s>
            <s>Ежели бы вы...</s> </p>
          <p><s>Но <rs rolename="agent">доктор</rs> перебил его и подвинулся к бричке.</s> </p>
          <p>
            <said who="доктор" corresp="Pierre_Bezukhov" speech_text="Я бы вас проводил, да, ей-богу," verb="скатить" author_comment="- вот (доктор показал на горло) скачу к корпусному командиру." speech_id="4463"><s>- <rs rolename="agent">Я</rs> бы вас проводил, да, ей-богу, - вот
                  (<rs rolename="agent">доктор</rs> показал на горло) скачу к корпусному
                  <rs>командиру</rs>. Ведь у нас как?..</s></said>
            <s><rs rolename="experiencer">Вы</rs> знаете, <rs>граф</rs>, завтра сражение: на сто
              тысяч войска малым числом двадцать тысяч раненых считать надо; а у нас ни носилок, ни
              коек, ни фельдшеров, ни лекарей на шесть тысяч нет.</s>
            <s>Десять тысяч телег есть, да ведь нужно и другое; как хочешь, так и делай.</s> </p>
          <p><s>Та странная мысль, что из числа тех тысяч людей живых, здоровых, молодых и старых,
              которые с веселым удивлением смотрели на его шляпу, было, наверное, двадцать тысяч
              обреченных на раны и смерть (может быть, те самые, которых он видел), - поразила <rs ref="Pierre_Bezukhov" rolename="experiencer">Пьера</rs>.</s> </p>
          <p><s>'Они, может быть, умрут завтра, зачем они думают о чем-нибудь другом, кроме
              смерти?'</s>
            <s>И ему вдруг по какой-то тайной связи мыслей живо представился спуск с Можайской горы,
              телеги с ранеными, трезвон, косые лучи солнца и песня кавалеристов.</s> </p>
          <p><s>'Кавалеристы идут на сраженье, и встречают раненых, и ни на минуту не задумываются
              над тем, что их ждет, а идут мимо и подмигивают раненым. А из этих всех двадцать тысяч
              обречены на смерть, а они удивляются на <rs rolename="possessor">мою</rs> шляпу!
              Странно!' - думал <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, направляясь дальше к
                <rs>Татариновой</rs>.</s> </p>
          <p><s>У помещичьего дома, на левой стороне дороги, стояли экипажи, фургоны, толпы денщиков
              и часовые.</s>
            <s>Тут стоял <rs rolename="agent">светлейший</rs>.</s>
            <s>Но в то время, как приехал <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs>, его не было, и почти
              никого не было из штабных.</s>
            <s>Все были на молебствии.</s>
            <s>Пьер поехал вперед к Горкам.</s> </p>
          <p><s>Въехав на гору и выехав в небольшую улицу деревни, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> увидал в первый раз мужиков-ополченцев с крестами на шапках и в белых
              рубашках, которые с громким говором и хохотом, оживленные и потные, что-то работали
              направо от дороги, на огромном кургане, обросшем травою.</s> </p>
          <p><s>Одни из них копали лопатами гору, другие возили по доскам землю в тачках, третьи
              стояли, ничего не делая.</s> </p>
          <p><s>Два офицера стояли на кургане, распоряжаясь ими.</s>
            <s>Увидав этих мужиков, очевидно, забавляющихся еще своим новым, военным положением, <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьер</rs> опять вспомнил раненых солдат в Можайске, и ему
              понятно стало то, что хотел выразить <rs rolename="experiencer">солдат</rs>,
              говоривший о том, что всем народом навалиться хотят.</s>
            <s>Вид этих работающих на поле сражения бородатых мужиков с их странными неуклюжими
              сапогами, с их потными шеями и кое у кого расстегнутыми косыми воротами рубах, из-под
              которых виднелись загорелые кости ключиц, подействовал на <rs ref="Pierre_Bezukhov">Пьера</rs> сильнее всего того, что он видел и слышал до сих пор о торжественности и
              значительности настоящей минуты.</s>  </p>
        </div>
        
