<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="12" type="chapter" xml:id="chapter12part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Долго эту ночь <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна
                Марья</rs> сидела у открытого окна в своей комнате, прислушиваясь к звукам говора
              мужиков, доносившегося с деревни, но она не думала о них.</s>
            <s>Она чувствовала, что, сколько бы она ни думала о них, она не могла бы понять их.</s>
            <s>Она думала все об одном - о своем горе, которое теперь, после перерыва,
              произведенного заботами о настоящем, уже сделалось для нее прошедшим.</s>
            <s>Она теперь уже могла вспоминать, могла плакать и могла молиться.</s>
            <s>С заходом солнца ветер затих.</s>
            <s>Ночь была тихая и свежая.</s>
            <s>В двенадцатом часу голоса стали затихать, пропел петух, из-за лип стала выходить
              полная луна, поднялся свежий, белый туман-роса, и над деревней и над домом воцарилась
              тишина.</s> </p>
          <p><s>Одна за другой представлялись ей картины <rs>близкого</rs> прошедшего - болезни и
              последних минут <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="undergoer">отца</rs>.</s>
            <s>И с грустной радостью она теперь останавливалась на этих образах, отгоняя от себя с
              ужасом только одно последнее представление <rs ref="Prince_Nikolay_Bolkonsky" rolename="experiencer">его</rs> смерти, которое - она чувствовала - она была не в
              силах созерцать даже в своем воображении в этот тихий и таинственный час ночи.</s>
            <s>И картины эти представлялись ей с такой ясностью и с такими подробностями, что они
              казались ей то действительностью, то прошедшим, то будущим.</s> </p>
          <p><s>То ей живо представлялась та минута, когда с ним сделался удар и его из сада в Лысых
              Горах волокли под руки и он бормотал что-то бессильным языком, дергал седыми бровями и
              беспокойно и робко смотрел на нее.</s> </p>
          <p><s>'Он и тогда хотел сказать <rs rolename="addressee">мне</rs> то, что он сказал <rs rolename="addressee">мне</rs> в день своей смерти, - думала она. - Он всегда думал
              то, что он сказал <rs rolename="addressee">мне</rs>'. И вот ей со всеми подробностями
              вспомнилась та ночь в Лысых Горах накануне сделавшегося с ним удара, когда <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="undergoer">княжна Марья</rs>, предчувствуя
              беду, против его воли осталась с ним.</s><s> Она не спала и ночью на цыпочках сошла
              вниз и, подойдя к двери в цветочную, в которой в эту ночь ночевал ее <rs rolename="experiencer">отец</rs>, прислушалась к <rs rolename="undergoer">его</rs>
              голосу. <rs rolename="agent">Он</rs> измученным, усталым, голосом говорил что-то с
                <rs>Тихоном</rs>. <rs>Ему</rs>, видно, хотелось поговорить. 'И отчего <rs>он</rs> не
              позвал меня? Отчего <rs>он</rs> не позволил быть мне тут на месте Тихона? - думала
              тогда и теперь княжна Марья. -</s><s> Уж <rs rolename="agent">он</rs> не выскажет
              никогда никому теперь всего того, что было в <rs rolename="undergoer">его</rs> душе. Уж
              никогда не вернется для него и для меня эта минута, когда бы он говорил все, что ему
              хотелось высказать, а я, а не Тихон, слушала бы и понимала его. Отчего я не вошла
              тогда в комнату? - думала она. - Может быть, он тогда же бы сказал мне то, что он
              сказал в день смерти. Он и тогда в разговоре с Тихоном два раза спросил про меня. Ему
              хотелось меня видеть, а я стояла тут, за дверью.</s><s> Ему было грустно, тяжело
              говорить с Тихоном, который не понимал его. Помню, как он заговорил с ним про Лизу,
              как живую, - он забыл, что она умерла, и Тихон напомнил ему, что ее уже нет, и он
              закричал: 'Дурак'. Ему тяжело было. Я слышала из-за двери, как он, кряхтя, лег на
              кровать и громко прокричал</s><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="" speech_text="Душенька'" verb="повторить" author_comment="Душенька', - повторила она" speech_id="4280"><s>: 'Бог мой!' Отчего я не взошла тогда? Что ж бы он сделал мне? Что
                бы я потеряла? А может быть, тогда же он утешился бы, он сказал бы мне это слово'. И
                  <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs> вслух
                произнесла то ласковое слово, которое он сказал ей в день смерти. 'Ду-ше-нь-ка!' -
                повторила <rs ref="Princess_Mariya_Bolkonskaya" rolename="agent">княжна Марья</rs>
                это слово и зарыдала облегчающими душу слезами. Она видела теперь перед собою его
                лицо.</s></said>
            <s>И не то лицо, которое она знала с тех пор, как себя помнила, и которое она всегда
              видела издалека; а то лицо - робкое и слабое, которое она в последний день, пригибаясь
              к его рту, чтобы слышать то, что он говорил, в первый раз рассмотрела вблизи со всеми
              его морщинами и подробностями.</s> </p>
          <p><said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="" speech_text="Душенька'" verb="повторить" author_comment="Душенька', - повторила она" speech_id="4280"><s>'<rs>Душенька</rs>', - повторила она.</s></said> </p>
          <p><s>'Что <rs rolename="experiencer">он</rs> думал, когда сказал это слово? Что <rs rolename="agent">он</rs> думает теперь?' - вдруг пришел ей вопрос, и в ответ на это
              она увидала <rs>его</rs> перед собой с тем выражением лица, которое у <rs>него</rs>
              было в гробу на обвязанном белым платком лице.</s>
            <s>И тот ужас, который охватил ее тогда, когда она прикоснулась к нему и убедилась, что
              это не только не был он, но что-то таинственное и отталкивающее, охватил ее и
              теперь.</s>
            <s>Она хотела думать о другом, хотела молиться и ничего не могла, сделать.</s>
            <s>Она большими открытыми глазами смотрела на лунный свет и тени, всякую секунду ждала
              увидеть его мертвое лицо и чувствовала, что тишина, стоявшая над домом и в доме,
              заковывала ее.</s> </p>
          <p>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="" speech_text="Дуняша!" verb="прошептать" author_comment="- прошептала она." speech_id="4282"><s>-
                  <rs>Дуняша</rs>! - прошептала она.</s></said>
            <said who="Princess_Mariya_Bolkonskaya" corresp="" speech_text="Дуняша!" verb="побежалый" author_comment="- вскрикнула она диким голосом и, вырвавшись из тишины, побежала к девичьей, навстречу бегущим к ней няне и девушкам." speech_id="4279"><s>- <rs>Дуняша</rs>! - вскрикнула <rs rolename="agent">она</rs>
                диким голосом и, вырвавшись из тишины, побежала к девичьей, навстречу бегущим к
                  <rs>ней</rs>
                <rs>няне</rs> и девушкам.</s></said>  </p>
        </div>
        
