<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="39" type="chapter" xml:id="chapter39part2Volume3">
          <p> </p>
          <p><s>Несколько десятков тысяч человек лежало мертвыми в разных положениях и мундирах на
              полях и лугах, принадлежавших господам Давыдовым и казенным крестьянам, на тех полях и
              лугах, на которых сотни лет одновременно сбирали урожаи и пасли скот крестьяне
              деревень Бородина, Горок, Шевардина и Семеновского.</s>
            <s>На перевязочных пунктах на десятину места трава и земля были пропитаны кровью.</s>
            <s>Толпы раненых и нераненых разных команд людей, с испуганными лицами, с одной стороны
              брели назад к Можайску, с другой стороны - назад к Валуеву.</s>
            <s>Другие толпы, измученные и голодные, ведомые начальниками, шли вперед.</s>
            <s>Третьи стояли на местах и продолжали стрелять.</s> </p>
          <p><s>Над всем полем, прежде столь весело-красивым, с его блестками штыков и дымами в
              утреннем солнце, стояла теперь мгла сырости и дыма и пахло странной кислотой селитры и
              крови.</s>
            <s>Собрались тучки, и стал накрапывать дождик на убитых, на раненых, на испуганных, и на
              изнуренных, и на сомневающихся людей.</s>
            <s>Как будто он говорил: 'Довольно, довольно, люди. Перестаньте... Опомнитесь. Что вы
              делаете?'</s> </p>
          <p><s>Измученным, без пищи и без отдыха, людям той и другой стороны начинало одинаково
              приходить сомнение о том, следует ли им еще истреблять друг друга, и на всех лицах
              было заметно колебанье, и в каждой душе одинаково поднимался вопрос: 'Зачем, для кого
              мне убивать и быть <rs rolename="possessor">убитому</rs>? Убивайте, кого хотите,
              делайте, что хотите, а я не хочу больше!'</s>
            <s>Мысль эта к вечеру одинаково созрела в душе каждого.</s>
            <s>Всякую минуту могли все эти люди ужаснуться того, что они делали, бросить все и
              побежать куда попало.</s> </p>
          <p><s>Но хотя уже к концу сражения люди чувствовали весь ужас своего поступка, хотя они и
              рады бы были перестать, какая-то непонятная, таинственная сила еще продолжала
              руководить ими, и, запотелые, в порохе и крови, оставшиеся по одному на три,
              артиллеристы, хотя и спотыкаясь и задыхаясь от усталости, приносили заряды, заряжали,
              наводили, прикладывали фитили; и ядра так же быстро и жестоко перелетали с обеих
              сторон и расплюскивали человеческое тело, и продолжало совершаться то страшное дело,
              которое совершается не по воле людей, а по воле того, кто руководит людьми и
              мирами.</s> </p>
          <p><s>Тот, кто посмотрел бы на расстроенные зады русской армии, сказал бы, что французам
              стоит сделать еще одно маленькое усилие, и русская армия исчезнет; и тот, кто
              посмотрел бы на зады французов, сказал бы, что русским стоит сделать еще одно
              маленькое усилие, и французы погибнут.</s>
            <s>Но ни французы, ни русские не делали этого усилия, и пламя сражения медленно
              догорало.</s> </p>
          <p><s>Русские не делали этого усилия, потому что не они атаковали французов.</s>
            <s>В начале сражения они только стояли по дороге в Москву, загораживая ее, и точно так
              же они продолжали стоять при конце сражения, как они стояли при начале его.</s>
            <s>Но ежели бы даже цель русских состояла бы в том, чтобы сбить французов, они не могли
              сделать это последнее усилие, потому что все войска русских были разбиты, не было ни
              одной части войск, не пострадавшей в сражении, и русские, оставаясь на своих местах,
              потеряли половину своего войска.</s> </p>
          <p><s>Французам, с воспоминанием всех прежних пятнадцатилетних побед, с уверенностью в
              непобедимости <rs ref="Napoleon_Bonaparte">Наполеона</rs>, с сознанием того, что они
              завладели частью поля сраженья, что они потеряли только одну четверть людей и что у
              них еще есть двадцатитысячная нетронутая гвардия, легко было сделать это усилие.</s>
            <s>Французам, атаковавшим русскую армию с целью сбить ее с позиции, должно было сделать
              это усилие, потому что до тех пор, пока русские, точно так же как и до сражения,
              загораживали дорогу в Москву, цель французов не была достигнута и все их усилия и
              потери пропали даром.</s>
            <s>Но французы не сделали этого усилия.</s>
            <s>Некоторые историки говорят, что <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="experiencer">Наполеону</rs> стоило дать <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свою</rs> нетронутую старую
              гвардию для того, чтобы сражение было выиграно.</s>
            <s>Говорить о том, что бы было, если бы <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеон</rs> дал <rs ref="Napoleon_Bonaparte">свою</rs> гвардию, все равно что
              говорить о том, что бы было, если б осенью сделалась весна.</s>
            <s>Этого не могло быть.</s>
            <s><rs ref="Napoleon_Bonaparte">Не <rs rolename="agent">Наполеон</rs></rs> не дал <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="possessor">своей</rs> гвардии, потому что <rs ref="Napoleon_Bonaparte">он</rs> не захотел этого, но этого нельзя было сделать.</s>
            <s>Все генералы, офицеры, солдаты французской армии знали, что этого нельзя было
              сделать, потому что упадший дух войска не позволял этого.</s> </p>
          <p><s>Не один <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="undergoer">Наполеон</rs> испытывал то
              похожее на сновиденье чувство, что страшный размах руки падает бессильно, но все
              генералы, все участвовавшие и не участвовавшие солдаты французской армии, после всех
              опытов прежних сражений (где после вдесятеро меньших усилий <rs rolename="agent">неприятель</rs> бежал), испытывали одинаковое чувство ужаса перед тем
                <rs>врагом</rs>, <rs>который</rs>, потеряв половину войска, стоял так же грозно в
              конце, как и в начале сражения.</s>
            <s>Нравственная сила французской, атакующей армии была истощена.</s>
            <s>Не та победа, которая определяется подхваченными кусками материи на палках,
              называемых знаменами, и тем пространством, на котором стояли и стоят войска, - а
              победа нравственная, та, которая убеждает <rs rolename="experiencer">противника</rs> в
              нравственном превосходстве своего <rs>врага</rs> и в своем бессилии, была одержана
              русскими под Бородиным.</s>
            <s>Французское нашествие, как разъяренный зверь, получивший в своем разбеге смертельную
              рану, чувствовало свою погибель; но оно не могло остановиться, так же как и не могло
              не отклониться вдвое слабейшее русское войско.</s>
            <s>После данного толчка французское войско еще могло докатиться до Москвы; но там, без
              новых усилий со стороны русского войска, оно должно было погибнуть, истекая кровью от
              смертельной, нанесенной при Бородине, раны.</s>
            <s>Прямым следствием Бородинского сражения было беспричинное бегство <rs ref="Napoleon_Bonaparte" rolename="agent">Наполеона</rs> из Москвы, возвращение по
              старой Смоленской дороге, погибель пятисоттысячного нашествия и погибель <rs ref="Napoleon_Bonaparte">наполеоновской</rs> Франции, на которую в первый раз под
              Бородиным была наложена рука сильнейшего духом <rs rolename="possessor">противника</rs>.</s>  </p>
        </div>
      
